<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>analysis &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="https://meoki.net/alonelycomet/tag/analysis/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog &#124; Empire of Dreamers</description>
	<lastBuildDate>Mon, 29 Nov 2021 05:14:17 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.2</generator>

<image>
	<url>https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>analysis &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>A-1 Pictures và Đội Ngũ &#8220;Chuyên Trị&#8221; Fate Grand Order CM</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/27/a-1-pictures-va-doi-ngu-chuyen-tri-fate-grand-order-cm/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/27/a-1-pictures-va-doi-ngu-chuyen-tri-fate-grand-order-cm/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 27 Nov 2021 04:53:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=2183</guid>

					<description><![CDATA[Tựa game đình đám FGO được phát hành bởi Aniplex tại Nhật Bản, một cty con trực thuộc gã khổng lồ Sony. Điều này tạo nên lợi thế và cơ hội lớn cho 2 anime studio nằm dưới quyền điều khiển của Aniplex, là A-1 Pictures và CloverWorks. Nói riêng về A-1 Pictures, đã từ lâu bạn sẽ thấy họ được ghi danh bên dưới những thước phim ngắn quảng cáo cho FGO qua mỗi sự kiện. Càng ngày, những thước phim FGO CM họ thực hiện tuy ngắn, nhưng càng có sự tiến triển nổi trội về mặt hình [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Tựa game đình đám FGO được phát hành bởi Aniplex tại Nhật Bản, một cty con trực thuộc gã khổng lồ Sony. Điều này tạo nên lợi thế và cơ hội lớn cho 2 anime studio nằm dưới quyền điều khiển của Aniplex, là A-1 Pictures và CloverWorks.</p>



<p>Nói riêng về A-1 Pictures, đã từ lâu bạn sẽ thấy họ được ghi danh bên dưới những thước phim ngắn quảng cáo cho FGO qua mỗi sự kiện. Càng ngày, những thước phim FGO CM họ thực hiện tuy ngắn, nhưng càng có sự tiến triển nổi trội về mặt hình ảnh, chất lượng hoạt họa, lẫn kỹ thuật xử lý hậu cảnh. Vậy đâu là nguyên do dẫn đến sự tiến bộ này?</p>



<p>Trường hợp của A-1 Pictures và FGO CM (CM ở đây gọi tắt cho commercial message, nói đến các thước phim ngắn phục vụ cho mục đích quảng cáo) là một trường hợp khá thú vị, kể cả trong ngành CN anime hiện nay. Trước tiên, bạn cần làm quen với khái niệm “production line”, nôm na là dây chuyền sản xuất (vốn đã đề cập 1 lần trên page rồi, mình sẽ nói lại vậy).</p>



<p>.</p>



<p>Thông thường, một studio lớn như A-1 Pictures sẽ có nhiều phân khu với các dây chuyền sản xuất (production line) khác nhau. Một dây chuyền có thể chạy một dự án anime độc lập, nghĩa là nhiều dây chuyền thì sẽ chạy được nhiều dự án song song với nhau. Và một dây chuyền sản xuất sẽ có một đội ngũ riêng chủ lực với thời gian, tiến độ và lịch trình đã được vạch ra sẵn, không đụng hàng với những dây chuyền sản xuất khác. Một animation producer (sản xuất hoạt họa) sẽ đảm nhận quản lý một dây chuyền. Vai trò của animation producer như thế nào trong một studio bạn có thể đọc qua ở đây:&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/240417088099018?__cft__[0]=AZUss11CNV8cNZtfAdLoiV5lkSmDQu4vzB5_tfKcx_DTt5qSooqt5X1ek8MUdH-6nkj1ldF5FfL7W0uSAzGYrVrU8Cr-oenqBgqeXXkumqGQagW_ebY-mH1Sdu_wF5QNmpTRAU8t60H2sMjoRtxTtRfO&amp;__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/240417088099018</a></p>



<p>.</p>



<p>Và nói đến FGO, A-1 Pictures có hẳn một dây chuyền sản xuất “đặc biệt”, chuyên trị và chỉ thực hiện bất kì dự án nào miễn là nó liên quan đến FGO, dưới sự dẫn dắt của nhà sản xuất hoạt họa Yoshio Fujita (藤田 祥雄 – Sachio Fujita trên ANN). Fujita là một người hâm mộ cuồng nhiệt của TYPE-MOON, cũng vì lẽ đó mà đội ngũ tập hợp dưới trướng ông cũng đều là những fan hâm mộ hết lòng của franchise Fate nói chung, và TM nói riêng. Bạn sẽ thấy cái tên Yoshio Fujita được ghi danh trong đa phần những FGO CM có dán nhãn A-1 Pictures thực hiện, và nếu một đội ngũ được cấu thành từ những người yêu thích franchise, thì tất nhiên, ta sẽ dễ dàng nhận ra niềm đam mê lẫn công sức họ thể hiện lên những thước phim nhỏ. Dù ngắn, nhưng sự tỉ mỉ cầu kì trong chi tiết, trong phối cảnh … luôn đủ sức làm mê hoặc khán giả.</p>



<p>Đến hiện tại, trong CM sự kiện Gudaguda mới lên sóng vào ngày 22/11 ở kênh yt chính thức của FGO JP, ta vẫn thấy cái tên Yoshio Fujita quen thuộc trong vai trò sản xuất hoạt họa. Lần đầu tiên, và cũng là lần duy nhất Fujita đảm nhận vai trò sản xuất hoạt họa cho một bộ anime dài tập là vào năm 2017 cho dự án Fate/Apocrypha. Đây tuy là dự án gặp nhiều vấn đề trong quá trình thực hiện (kín lịch, dẫn đến nhiều trục trặc, delay trong khâu sắp xếp và quản lý nhân sự, vv … ), nhưng nhìn chung, Fate Apo vẫn là dự án anime debut rất thành công của Fujita và thu hút được nhiều tài năng trong ngành góp mặt tham gia. Có thể nói, Fujita chính là điểm sáng, là một “dây chuyền sản xuất” đáng mong đợi nhất ở A-1 Pictures tại thời điểm đó. Nhưng tiếc là cho đến hiện nay, đã 4 năm trôi qua, ta vẫn chưa thấy Fujita góp mặt trong bất kì dự án anime dài tập nào khác của A-1, mà ông vẫn chỉ trung thành, đam mê và đều đặn tiếp tục thực hiện những thước phim CM quảng cáo cho tựa game FGO.</p>



<p>.</p>



<p>Tất nhiên, nhân tài ở A-1 Pictures không hề thiếu, như “dây chuyền sx mới nổi” do nsx hoạt họa Shouta Fujii đảm nhận, cùng đạo diễn Ishii, đang làm mưa làm gió với tác phẩm debut đầu tay Eighty Six: 86 trong mùa này. Dù ta có thể thấy rõ quá trình thực hiện gặp trục trặc, khiến anime bị trì trệ, nhưng không thể phủ nhận rằng cho đến hiện tại, họ vẫn đảm bảo được chất lượng và sự ổn định rất cao xuyên suốt cả 2 cour. Đây sẽ là kinh nghiệm quý giá để bôi trơn hơn bộ máy vận hành của dây chuyền này trong các năm tháng sắp đến.</p>



<p>Bên cạnh đó, với sự ra đời cách đây không lâu của studio CloverWorks, cả hai đều có sự tái cơ cấu và phân chia lại các dây chuyền sản xuất sang lẫn nhau. Trên thực tế, CloverWorks ở thời điểm hiện tại có số lượng “dây chuyền” không hề kém cạnh gì với studio tiền nhiệm đi trước. Chi tiết hơn thì có lẽ mình sẽ gửi đến các bạn trong bài viết về A-1/CloverWorks ngày nào đó không xa.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/277399481067445" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/277399481067445">https://facebook.com/alonelycomet/posts/277399481067445</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/27/a-1-pictures-va-doi-ngu-chuyen-tri-fate-grand-order-cm/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Toán Học Trong Puella Magi Madoka Magica: Rebellion &#8211; Khi Tình Yêu Được Chuyển Thành Những Con Số. (Part 2)</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/26/toan-hoc-trong-puella-magi-madoka-magica-rebellion-khi-tinh-yeu-duoc-chuyen-thanh-nhung-con-so-part-2/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/26/toan-hoc-trong-puella-magi-madoka-magica-rebellion-khi-tinh-yeu-duoc-chuyen-thanh-nhung-con-so-part-2/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Kirihime]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 26 Nov 2021 13:48:14 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=2171</guid>

					<description><![CDATA[Toán Học là một yếu tố tuy nhỏ nhưng được đầu tư rất kĩ trong series Madoka Magica, và truyền thống này tiếp tục được duy trì ở Movie 3: Rebellion, tập phim có thể nói là kết thúc của phần đầu tiên trong chương truyện của Madoka Magica. Xem lại P1 tại đây: url.meoki.net/RPXLo7 Khác với phần phim ngắn, những phương trình toán học giờ đây không chỉ được giải bởi mỗi Homura nữa, mà chỉ thoáng qua trong những bài giảng trên lớp. Đây có lẽ là vì ở đây, những phương trình lặp lại không thể hiện [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Toán Học là một yếu tố tuy nhỏ nhưng được đầu tư rất kĩ trong series Madoka Magica, và truyền thống này tiếp tục được duy trì ở Movie 3: Rebellion, tập phim có thể nói là kết thúc của phần đầu tiên trong chương truyện của Madoka Magica.</p>



<h6><strong>Xem lại P1 tại đây: </strong><a href="http://url.meoki.net/RPXLo7">url.meoki.net/RPXLo7</a></h6>



<p>Khác với phần phim ngắn, những phương trình toán học giờ đây không chỉ được giải bởi mỗi Homura nữa, mà chỉ thoáng qua trong những bài giảng trên lớp. Đây có lẽ là vì ở đây, những phương trình lặp lại không thể hiện quãng thời gian vô tận mà Homura đã tua đi tua lại suốt hằng trăm lần mà nói lên những gì thực sự đang diễn ra ở thế giới đó. Tất nhiên ta cũng biết thế giới mà hiện hữu trong phần lớn thời gian Movie, là thế giới ảo được kiến tạo bởi Kyubei và Homura trong Soul Gem của chính cô. Vậy không ngoa khi nói rằng, ý nghĩa được ẩn giấu trong những phương trình dưới đây nói lên tư tưởng và suy nghĩ của chính Homura.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="934" height="474" src="https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/11/258188939_276779954462731_2226057633580206811_n.jpg" alt="" class="wp-image-2179"/></figure>



<p>.</p>



<h5>Vấn đề 1: Tính ∫arcsin3x/√1−x^2.dx</h5>



<pre class="wp-block-preformatted">Đầu tiên, ta thay u=arcsinx vào du/dx=1/√1−x^2 sẽ được ∫u3du.<br>Sử dụng công thức tích phân cơ bản ∫xαdx = xα+1/α+1 + C sẽ ra ∫u3du = 1/4u^4 + C.<br>Thay ngược lại arcsinx vào ta được kết quả 1/4arcsin^4x + C.</pre>



<p>&#8211; Khác hẳn với những phương trình xuất hiện ở 12 tập phim ngắn, những phương trình ở Rebellion không đơn thuần chỉ là những dòng đại số nữa, cơ bản là vì ý nghĩa của nó đã không còn gói gọn trong quá trình cứu Madoka của Homura – một quá trình mà vô cùng khô khan và cứng nhắc. Nó đã chuyển sang tích phân và giải tích, những khái niệm toán học về không gian và trừu tượng hơn rất nhiều, khi mà giờ đây bộ phim khai thác mạnh hơn về tâm lý của Homura.</p>



<p>&#8211; Arcsin là ngược lại của Sin, cũng như cái cách mà giờ đây Homura chính là đối nghịch của người mà cô yêu hết lòng – Madoka. Nhìn vào biểu thị 2 đường sin và arcsin trên đồ thị, ta có thể thấy rõ 2 đường này chỉ hướng về nhau đúng 1 khắc, sau đó tách xa nhau và đi về vô tận. Một khi đã đối nghịch thì chỉ có thể xa cách, vĩnh viễn không thể lại gần nhau được. Homura có lẽ cũng nhận ra điều này, kết hợp cùng với sự ích kỉ nhỏ nhoi của mình, cô tự hóa thành Ác Quỷ đề có thể được làm đối lập của chính Madoka. Arcsin có lẽ cũng là ám chỉ rằng giờ đây trong Homura đã hình thành nên 1 tam giác tình cảm, kết hợp từ 3 góc Tuyệt Vòng, Hi Vọng và Tình Yêu. Để tính ra được góc Tình Yêu, cô đã phải kinh qua cả 2 Hi Vọng (12 ep đầu) và Tuyệt Vọng (Movie) để hình nên đươc thứ tình cảm vượt xa sức mạnh của vũ trụ &#8211; yêu.</p>



<p>.</p>



<h5>Vấn đề 2: Tính ∫xln(x2+y)dx</h5>



<p>Để giải ta sẽ phải coi y là một tham số độc lập với giá trị của x và sử dụng lnx để biểu thị lôgarit tự nhiên của x.</p>



<pre class="wp-block-preformatted">Thay u = x2 + y vào du/dx = 2x ta có 1/2∫lnu d u<br>&gt;1/2∫lnu du = 1/2 (uln u − ∫1du) = 1/2u (lnu − 1)</pre>



<p>Cuối cùng thay ngược lại u ta được đáp án: 1/2 (x2 + y) (ln (x2 + y) −1) + C</p>



<p>&#8211; Giải bài này yêu cầu ta phải coi y là một tham số độc lập so với x. Cái này có thể là ngẫu nhiên, nhưng trùng hợp thay nó lại chính là suy nghĩ của Homura trong những phút cuối movie, khi cô tách ý định của bản thân ra khỏi ước muốn trước đó của Madoka. Nên nhớ, khi dòng thời gian bắt đầu, Madoka là người đã xin cô cứu lấy mình, rằng bản thân không muốn phải chịu đựng như thế này thêm một lần nào nữa. Xuyên suốt quá trình ta theo dõi phim, đây đã và vẫn là một trong những ý niệm chính của Homura khi cô quay về quá khứ &#8211; vì điều ước của cô khi lấy Soul Gem là hoàn thành được nguyện vọng của Madoka. Việc cô hành động chiếm lấy một phần sức mạnh và từ đó viết lại 1 thế giới mới, trong đó sử dụng luật lệ của riêng mình là minh chứng cho việc giờ đây cô hành động vì mục tiêu ích kỉ của bản thân chứ không còn phục vụ cho ý muốn của người khác nữa.</p>



<p>.</p>



<h5>Vấn đề 3: Tính ∫x3+2&#215;2+10x/x2−x+1dx.</h5>



<p>Biến đổi pt thành:</p>



<pre class="wp-block-preformatted">x3+2x3+10x/x2−x+1=x+3+12x−3/x2−x+1=x+3+62x−1/x2−x+1+3x2−x+1</pre>



<p>Sau đó sử dụng 2 công thức:</p>



<pre class="wp-block-preformatted">(+) ∫f′(x)/f(x)dx = ln|f(x)|dx + C<br>(+) ∫dx/a2+x2=1a/arctanx/a + C</pre>



<p>để ra được kết quả là :</p>



<pre class="wp-block-preformatted">∫x3 + 2x2 + 10x/x2 − x + 1dx=1/2x2 + 3x + 6ln(x2−x+1) + 2√3 – arctan2x−1/√3 + C</pre>



<p>-Hàm arctan là một hàm tiếp tuyến ngược, tiếp tuyến lại là một cặp điểm tiếp xúc trên một đường cong bất kì. Cách mình nhìn ý này trong bài là đường cong nối tiếp tuyến (Homura, f(Homura) chính là đường cong mang phương trình y = f(định mệnh). 2 điểm tiếp tuyến mang tên Homura do mình vừa đặt là 2 thời khắc mà cô chọn lặp đi lặp lại trước và cả sau khi biến thành ác quỷ, khoảnh khắc mà cô lần đầu được gặp Madoka và khoảnh khắc mà Madoka lần đầu được gặp cô, sau khi cô viết lại thế giới để tạo ra 1 vũ trụ riêng cho mình. 2 điểm này nối với nhau tạo thành 1 tiếp tuyến cách nhau vô hạn, khi mà giờ đây Homura của điểm cuối đã khác quá xa Homura ở điểm đầu, cả 2 đều chung 1 điểm đó là ích kỉ, chỉ khác nhau ở tư duy và hành động mà thôi.</p>



<p>&#8211; Việc Homura đứng lên chống lại ước muốn của Madoka và tự hắc hóa bản thân &#8211; lí do mà tên phim được đặt là Rebellion, được mô tả không chỉ được thể hiện từ dạng phù thủy Homulily (cô cho rằng mình phải chế.t để ước nguyện của Madoka được bảo vệ) cho đến trở thành một tạo vật chống lại quy luật vũ trụ đã được đặt sẵn, nó 1 lần nữa lại được miêu tả rất rõ không qua lời mà bằng những con số.</p>



<p>.</p>



<p>Tất nhiên, còn rất nhiều lí do tại sao tên phim lại là Rebellion, cũng như tỉ tỉ những chi tiết khác nói về nhiều nhân vật khác thay vì chỉ xoay quanh Homura, nhưng mình có lí do để tin rằng đại đa số những thông tin mà movie này muốn truyền tải chỉ xoay quanh cô bé thời gian và tình yêu của cô với đấng Chúa trời mà thôi.</p>



<p>Cảm ơn đã đọc bài của mình và mong có thể gặp lại mọi người trong những bài phân tích tiếp theo.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/26/toan-hoc-trong-puella-magi-madoka-magica-rebellion-khi-tinh-yeu-duoc-chuyen-thanh-nhung-con-so-part-2/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Toán Học Trong Puella Magi Madoka Magica – Khi Tình Yêu Được Chuyển Thành Những Con Số (Part 1)</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/25/toan-hoc-trong-puella-magi-madoka-magica-khi-tinh-yeu-duoc-chuyen-thanh-nhung-con-so/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/25/toan-hoc-trong-puella-magi-madoka-magica-khi-tinh-yeu-duoc-chuyen-thanh-nhung-con-so/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Kirihime]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 25 Nov 2021 13:33:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=2158</guid>

					<description><![CDATA[Puella Magi Madoka Magica là một Anime có thể được liệt vào hàng classic, nhất là ở bên Nhật khi độ phủ sóng của bộ phim này rất lớn. Phim sử dụng một hướng tiếp cận khác với chủ đề đã quá đỗi nổi tiếng là Mahou Shoujo (Ma pháp Thiếu nữ), vẫn giữ những gì đặc trưng nhất của dòng phim nhưng lại lồng thêm những yếu tố tâm lý và nặng trừu tượng không dành cho trẻ em. Ngoài ra còn có 1 yếu tố nữa, một yếu tố phụ nhưng được đề cấp đến rất nhiều xuyên [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Puella Magi Madoka Magica là một Anime có thể được liệt vào hàng classic, nhất là ở bên Nhật khi độ phủ sóng của bộ phim này rất lớn. Phim sử dụng một hướng tiếp cận khác với chủ đề đã quá đỗi nổi tiếng là Mahou Shoujo (Ma pháp Thiếu nữ), vẫn giữ những gì đặc trưng nhất của dòng phim nhưng lại lồng thêm những yếu tố tâm lý và nặng trừu tượng không dành cho trẻ em.</p>



<p>Ngoài ra còn có 1 yếu tố nữa, một yếu tố phụ nhưng được đề cấp đến rất nhiều xuyên suốt cốt truyện – Toán Học. Bài tập đầu tiên ta thấy Homura giải là một bài Đại Số, cách để tìm ra Walpurgisnacht là Số Liệu, và thậm chí cô cũng dùng Toán học để chiến đấu với chính Walpurgisnacht. Lạ kỳ hơn, đó chính là ta chỉ thấy Homura sử dụng Toán trong phim, không có các nhân vật khác. Liệu có thể ngầm hiều rằng những con số trong đây tượng trưng cho chính Homura, thể hiện rõ định mệnh của cô thông qua những con số tưởng chửng như vô hồn? [Hình các bài toán sẽ để dưới phần cmt]</p>



<p>.</p>



<h5>Tập 1:</h5>



<h6>Vấn đề 1: Mọi số nguyên chia cho 14 sẽ có dư từ 0 đến 13. Cho biết a có dư là 6 và b có dư là 1 khi chia cho 14, dư của x là bao nhiêu khi chia cho 14, cho x là số nguyên nghiệm x2−2ax + b = 0?</h6>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="1074" height="602" src="https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/11/image-9.png" alt="" class="wp-image-2160"/></figure>



<p>Bài toán này có 2 cách giải, cách đầu tiên và cũng là đơn giản nhất đó chính là sư dụng Số học Mô-đun:</p>



<pre class="wp-block-preformatted">• a≡6 (mod14);<br>• b≡1 (mod14).<br>• x2−2ax+b=0 &gt; x2−12x+1≡0(mod14)<br>• x2+2x+1≡0(mod14) (vì −12≡2(mod14))<br>• (x+1)2 ≡0(mod14)<br>• x+1≡0(mod14) (vì 14 không phải số chính phương)<br>• x≡13(mod14) (vì −1≡13(mod14))</pre>



<p>Ta có thể dễ dàng chỉ ra rằng nghiệm đó chia cho 14 sẽ dư được 13, tuy nhiên trong phim Homura lại quyết định sử dụng một cách giải thuần số học:</p>



<pre class="wp-block-preformatted">Giả sử rằng x=14q+r,a=14s+6,b=14t+1.
Thay vào x2−2ax+b=0 ta được

x2−2ax+b=14c+(r+1)2=0 với c=14q2+2q−28qs−2rs−12q+t−r

14 chia cho 14c và 0 &amp;gt; (r+1)2. Từ đó suy ra r+1 chia được cho 14.

Câu hỏi yêu cầu số dư r nằm giữa 0 và 13, từ đó suy ra r=13.</pre>



<p>&#8211; Đáp án thì vẫn đúng thôi, mặc dù ngụ ý của tác giả rất rõ. Homura sau hàng trăm lần quay về quá khứ, cô vẫn chọn giải đi giải lại 1 cách duy nhất, thể hiện rõ sự bế tắc khi lặp đi lặp lại 1 dòng thời gian mà không thể ra được kết quả mình cần. Số 13 cũng là một số không hề đẹp, đồng thời cũng ám chỉ rằng bộ phim sẽ được kết thúc ở tập 13 (12 ep ngắn và 1 tập Movie). 2 bộ Movie còn lại là 2 bộ recap lại 12 tập đầu nên mình sẽ không không tính.</p>



<p>.</p>



<h6>Vấn đề 2: Giả sử p là số nguyên tố và n là số tự nhiên tùy ý, chứng minh rằng (1 + n) p − np − 1 chia hết cho p.</h6>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="1072" height="599" src="https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/11/image-10.png" alt="" class="wp-image-2161"/></figure>



<p>Vấn đề này tương tự vấn đề trên, có 2 cách giải, đầu tiên là sử dụng Định lý nhỏ Fermat:</p>



<pre class="wp-block-preformatted">ap≡a(modp)<br>Suy ra:<br>(1+n)p−np−1(modp) &gt; (1+n)−n−1(modp) &gt; 0(modp)<br>&gt;Biểu thức tổng thể chia hết cho p.</pre>



<p>Nhưng một lần nữa, Homura lại chọn cách giải oằng tà bà lằng hơn đó là sử dụng Định lý Nhị thức, hay còn được gọi là Nhị thức Newton:</p>



<pre class="wp-block-preformatted">Đối với a, b không bằng 0 và số nguyên p không âm, ta có:<br>Đối với a, b không bằng 0 và số nguyên không âm p, ta có:<br>(a + b)p = p∑k = 0 (p/k) ap − kbk<br>Trong đó hệ số nhị thức (p/k) là số nguyên p (p − 1) ⋯ (p − k + 1) / k (k − 1) ⋯ 1 với 0≤k≤p.<br>Suy ra: (1 + n)p = p∑k = 0 (p/k) nk và (1 + n)p – np − 1 = p∑k = 1 − 1 (p/k) nk<br>Vì (p/0) = (p/p) = 1 suy ra (p/1) = p. Vì p là số nguyên tố nên thừa số p trong (p/k) không chia hết cho k, k − 1,…, 2 với 2≤k≤p − 1. Do đó, p chia (p/k) được 1≤k≤p − 1.<br>Vì mỗi tổng và ở vế phải chia hết cho p nên tổng toàn bộ, tức là vế trái cũng chia hết cho p.</pre>



<p>-Vẫn vậy, Homura lặp đi lặp lại những cách làm y hệt nhau, cũng như cách cô lặp đi lặp lại 1 cách để cứu Madoka – ngăn cô bé trở thành Puella Magi. Kẹt trong 1 vòng lặp vô tận mà không hề có lời giải đáp, Homura gần như bị bế tắc trong một mê cung đường thẳng mà chính cô tạo ra. Cô cứu Madoka một cách vô vọng, cứu nhiều đến mức mà số mệnh đảo ngược, giờ đây cô mới chính là người cần được Madoka cứu.</p>



<p>.</p>



<h6>Vấn đề 3: Tìm nghiệm nguyên của phương trình a3 + a2 &#8211; 1 &#8211; ( a &#8211; 1)b = 0</h6>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="1060" height="758" src="https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/11/image-11.png" alt="" class="wp-image-2162"/></figure>



<p>Câu này thì là một câu Đại Số đơn giản thôi, tuy nhiên ý nghĩa và ẩn ý của tác giả không nằm ở cách giải như 2 câu trên, mà là ở kết quả:</p>



<pre class="wp-block-preformatted">(a3 + a3 − 1) − ( a − 1)b
= ( a3 − 1) + ( a2 − 1) + 1 − ( a−1)b
=(a−1)( a2 + a + 1) + (a−1)(a + 1) + 1− (a−1)b
=(a−1)(a2+2a−b+2) + 1 = 0
Suy ra: (a−1)(a2 + 2a – b + 2) = − 1
a, b là các số nguyên, do đó các thừa số a − 1 và a2 + 2a − b + 2 cũng là số nguyên. Vì tích là −1 nên một trong các thừa số phải bằng −1, thừa số còn lại bằng 1.
Nếu a − 1 = −1 thì a = 0 và từ a2 + 2a − b + 2 = 1 ta thu được b = 1.
Nếu a − 1 = 1 thì a = 2 và a2 + 2a − b + 2 = −1 &gt; b = 11.
Có hai nghiệm nguyên: (a, b) = (0,1) hoặc (a, b) = (2,11).</pre>



<p>-Một chi tiết rất hay được ẩn ở trong 2 đáp án của bài. Một chi tiết thú vị được lồng ghép rất khéo, vì tập 2 cũng như tập 11, là 2 điểm mấu chốt cho dòng lặp thời gian vô tận của Homura. Tất cả đều sẽ dẫn về tập 1, khi mà cô không thể xử được tất cả bản thể của Kyubei, hoặc ở tập 11 khi Madoka quyết định trở thành Puella Magi. Nếu cả 2 kế hoạch này đều thất bại, cô sẽ phải reset lại từ đầu và làm lại tất cả. Cô chỉ có đúng 2 cách này để giải cứu Madoka, được thể hiện qua tất cả các bài toán nêu ra đều chỉ có đúng 2 cách làm, và Homura luôn chọn cách dài hơn, khó làm hơn và tất nhiên, đau khổ hơn. Cái bài toán này cũng có 2 cách giải, tuy nhiên mình lười và sẽ không nêu cách 2, nó sử dụng phép chia đa thức thôi.</p>



<p>.</p>



<h6>Vấn đề 4: Cho f(x)= (4x &#8211; sqrt(4&#215;2-1))/ (sqrt(2x+1)-sqrt(2x-1)), tính f(1)+f(2)+f(3)+&#8230;.f(60)</h6>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter size-full"><img loading="lazy" width="705" height="573" src="https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/11/image-12.png" alt="" class="wp-image-2163"/></figure></div>



<p>Câu này thì sử dụng HĐT (a−b)(a+b) = a2−b2 là ra, đáp án là 665. Trong Anime, bài giải của Homura trong đó có mắc lỗi sai, số mũ bị đặt sai và thiếu mất 1 dấu cộng.</p>



<p>Con số 665 được thể hiện ở đáp được rất nhiều người trong cộng đồng cho rằng đó chính là số lần Homura đã tua ngược lại thời gian. Vậy mà trong 665 lần giải đi giải lại 1 bài toán này, Homura vẫn mắc đi mắc lại những lỗi đó, thành ra dòng thời gian mà cô tìm kiếm không bao giờ xảy ra. 665 lần đi qua thời gian, là 665 lần cô mắc lỗi và 665 lần chứng kiến Madoka ch.ết. Tập phim bắt đầu ở 665, tức đây đã là lần tua lại thứ 666. Một con số mà có lẽ rất nhiều người biết – con số của Quỷ. Ở đây, khi mà Madoka đã thoát khỏi vòng luân hồi thiên kiếp – trở thành Chúa trời, thăng hoa thành 1 khái niệm ngang với Đấng sáng tạo, thì Homura lại chìm trong chính Soul Gem của mình, trở thành phù thủy và cuối cùng, kéo ngã Madoka khỏi địa đàng, biến thành một bản thể đối lập với cô – Ác Quỷ.</p>



<p>.</p>



<h5>Tập 8:</h5>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="1231" height="691" src="https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/11/image-13.png" alt="" class="wp-image-2164"/></figure>



<p>-Homura đã dự đoán điểm xuất hiện của Walpurgisnacht bằng cách sử dụng số liệu thống kê. Trong đống tài liệu mà Homura đưa cho Kyoko xem, ta có thể thấy được một hồi quy hình sin, trong đó dữ liệu chuỗi thời gian được giả định tuân theo một đường cong hình sin theo thời gian và các thuộc tính (biên độ, tần số, pha) của sóng hình sin được dự đoán thông qua thống kê. Với mục đích là dự đoán vị trí của Walpurgisnaicht, thống kê được thực hiện bằng cách này sẽ sử dụng tọa độ địa lý (kinh độ và vĩ độ) làm điểm dữ liệu quan sát và để ghép hai sóng hình sin khác nhau với dữ liệu, một cho kinh độ và một cho vĩ độ. Trong phòng của Homura cũng có 1 con lắc lớn, có thể là bằng chứng cho thấy cách giải thích này đúng bởi vì những gì Homura sử dụng là một hồi quy hình sin, tương tự với sự chuyển động cơ học của một con lắc.</p>



<p>.</p>



<h5>Tập 9:</h5>



<h6>Vấn đề 5:</h6>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="964" height="542" src="https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/11/image-14.png" alt="" class="wp-image-2165"/></figure>



<pre class="wp-block-preformatted">Dãy số {F (n)} có thể được xác định là F (1) = 1, F (2) = 1, F ( n + 2) = F ( n) + F ( n + 1) (trong đó n∈N ) , đây được gọi là dãy Fibonacci, biết :<br>F ( n) = φn - (- 1 / φ) n5 – √<br>φ = 1 + 5 – √2≈1,6180339887…<br>Trả lời các câu hỏi sau bằng cách sử dụng thông tin này nếu cần:<br>Xác định dãy số tự nhiên {X ( n)} (với n là số tự nhiên bất kỳ), trong đó mỗi chữ số là 0 hoặc 1, được đặt theo các quy tắc sau:<br>(i) X (1) = 1<br>(ii) Chúng ta định nghĩa X ( n + 1) là một số tự nhiên, có thể nhận được bằng cách thay các chữ số của X ( n) bằng 1 nếu chữ số là 0 và với 10 nếu chữ số là 1.<br>Ví dụ: X (1) = 1, X (2) = 10, X (3) = 101, X (4) = 10110, X (5) = 10110101,…<br>(1) Tìm A ( n), được xác định là số chữ số của X ( n).<br>(2) Tìm B ( n), được xác định là số lần '01' xuất hiện trong X ( n)? Ví dụ: B (1) = 0, B (2) = 0, B (3) = 1, B (4) = 1, B (5) = 3,…</pre>



<p>&#8211; Bài toán khó nhất trong toàn bộ phim, một vấn đề số học nâng cao từng được xuất hiện trong đề vào của Đại Học Tokyo. Có lẽ với Homura, đây cũng là bài toán chất chứa nhiều nỗi đau nhất. Đề bài như một lời nhắc, rằng tập tập 10 của phim chính là tập 1 của người xem, tức là khởi đầu dòng thời gian của Homura là bắt đầu từ tập 10, và tập 1 là tập 0. Đó chính 1 tháng mà Homura đã lặp đi lặp lại 666 lần để cứu Madoka, cho đến khi tập 11 và 12, khi chính Madoka là người đã phá vỡ vòng lặp đó để trở thành Chúa.</p>



<p>&#8211; Đáp án của câu A chính là dãy Fibonacci được đề cập bên trên, một dãy số vô hồn 1,1,2,3,5,8 quen thuộc , nhưng với Homura, nó lại khác hoàn toàn. 666 lần quay lại đó, nỗi đau của cô được nhân lên bao lần, thể hiện bao nhiêu qua dãy số vô tận này? Xin thưa các bạn, đó là một con số không tưởng:</p>



<pre class="wp-block-preformatted">F(666) = 2^3*17*19*73*149*1999*2221*4441*12653*146521*1121101* 14678641*54018521*124134848933957*1459000305513721* 930507731557590226767593761*44566024170973871368464275116992799</pre>



<p>&#8211; Đáp án của câu B thì cũng tương tự, nhưng nó giống như đã nhấn mạnh lại ý kiến đã nêu ở trên, rằng vòng lặp của Homura bắt đầu từ tập 10 và nên được xem là tập 1, vì dãy số kết quả được thể hiện nó sẽ nhảy liên tục 1 và 10, 1 và 10, 1 và 10, 1 và 10.</p>



<p>.</p>



<h5>Tập 11:</h5>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="911" height="494" src="https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/11/image-15.png" alt="" class="wp-image-2166"/></figure>



<p>Qua những mảnh giấy bay đi trước khi cô đánh với Walpurgisnaicht, ta có thể thấy được trên đó là những tính toán được thực hiện bằng tay bởi Homura. Rất có thể, đây là bảng tính đường bay đạn đạo của mấy khẩu bắn tên lửa. Hai cặp X và Y trên mỗi tờ, tổng 4 tờ, tức là sẽ có 8 phát bắn được khai hỏa.</p>



<p>.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Đúng như một người anh của mình đã từng nói, Toán Học chính là loại ngôn ngữ thuần khiết nhât, và mình không thể có ví dụ nào tốt hơn những bài toán trong bộ phim này. Một trong những Anime mình thích nhất, và một trong những Anime đầu tư chất xám nhất mình từng được xem. Mong là mọi người thích bài của mình để mình có thêm động lực viết thêm nhiều bài nữa trong tương lai!</p></blockquote>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/276129434527783" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/276129434527783">https://facebook.com/alonelycomet/posts/276129434527783</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/25/toan-hoc-trong-puella-magi-madoka-magica-khi-tinh-yeu-duoc-chuyen-thanh-nhung-con-so/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Takt Op. Destiny &#8211; Tập 8</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/24/binh-luan-takt-op-destiny-tap-8/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/24/binh-luan-takt-op-destiny-tap-8/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 24 Nov 2021 03:11:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=2148</guid>

					<description><![CDATA[Sau 2 tập vừa rồi do Mappa đảm nhận thì tập tuần này chuyền về tay Madhouse. Chất lượng hành động như các bạn cũng nhìn ra là có cải thiện đáng kể so với 2 tập vừa qua, đặc biệt là pha đối đầu giữa Destiny và Hell. Công lớn phải kể đến Hirofumi Okita đã đảm nhận chỉ đạo tập, ông vốn là một key animator có tiếng và tập tuần này là tập debut của ông trong vai trò đạo diễn tập. Bàn về nội dung tập, cho đến hiện tại thì những gì mình suy đoán [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Sau 2 tập vừa rồi do Mappa đảm nhận thì tập tuần này chuyền về tay Madhouse. Chất lượng hành động như các bạn cũng nhìn ra là có cải thiện đáng kể so với 2 tập vừa qua, đặc biệt là pha đối đầu giữa Destiny và Hell. Công lớn phải kể đến Hirofumi Okita đã đảm nhận chỉ đạo tập, ông vốn là một key animator có tiếng và tập tuần này là tập debut của ông trong vai trò đạo diễn tập.</p>



<p>Bàn về nội dung tập, cho đến hiện tại thì những gì mình suy đoán và bàn luận từ các tập trước đều diễn tiến khá đúng (cuối cùng cũng được chứng kiến một pha choảng nhau giữa các musicart). Nói về Shindler, dù được phác họa là villain xuất hiện đầu tiên của bộ, nhưng tập tuần này đã cho thấy bộ mặt thảm hại của hắn thì hắn ta cũng chỉ như một viên gạch lọt đường, một quân tốt thí mạng vậy thôi. Điều này chứng tỏ Shindler không phải là thế lực duy nhất đứng đằng sau sự trỗi dậy của D2, mà sâu xa hơn còn có một thế lực ngầm khác với bàn tay vươn rộng hơn. Tập này còn dẫn giải chi tiết Hell chỉ đang chơi đùa với Shindler, điều mình thắc mắc ở đây là liệu Hell có hoạt động độc lập? Hay có một musicart khác đang điều khiển/cung cấp cho cô nguồn sức mạnh. Hell và Heaven là một cặp, có địa ngục thì tất nhiên cũng phải có thiên đàng. Điều này có là dụng ý báo hiệu grand maestro Sagan đứng đằng sau thao túng mọi sự việc?</p>



<p>Nói về phần Destiny. Tập này ta thấy rõ sự phát triển trong tính cách và con người cô. Còn nhớ trong vụ tai nạn đã cướp đi sinh mệnh của Cosette, ta thấy Cosette đã chủ động dang tay che chở cho Takt. Destiny trong tiềm thức cũng muốn bảo vệ Takt, thay vì ham đánh nhau thì trong tình huống hiểm nguy nhất, cô lại đặt tính mạng Takt lên hàng đầu. Ôm Takt mà bỏ chạy là sự lựa chọn logic nhất trong hoàn cảnh đó. Đến đây, ta thấy giữa Destiny và Cosette đều có sự tương đồng không hề nhẹ. Cả hai đều thích đồ ngọt, đều say mê yêu thích âm nhạc của Takt, và đặc biệt hơn, trong tình huống hiểm nguy nhất, đều sẵn sàng lăn xả tính mạnh của mình để bảo vệ Takt. Còn nhớ Destiny ban đầu chỉ được phác họa như một cỗ máy vô tri, vô hồn. Nhưng qua các tập trước, ta đã thấy Destiny có những hành động phản ánh lên những thứ cảm xúc rất con người (như khi Anna đem cây đàn đến cho Takt, ta biết được chính Destiny đã nhờ Anna làm vậy).</p>



<p>Theo mình phỏng đoán, ở đây có hai lối viết truyện mà tác phẩm có thể triển khai tiếp về nhân vật Destiny sau này. Thứ nhất, một phần “linh hồn” của Cosette vẫn tồn tại trong thân thể cô, Destiny không chiếm hẳn hoàn toàn, điều này thể hiện qua hành vi của Destiny bị ảnh hưởng bởi bản thể Cosette. Tất nhiên, Destiny sau bao thử thách cũng dần phát triển tình cảm với Anna và Takt. Sẽ đến lúc “bí mật” này được tiết lộ và Takt phải chọn lựa giữa hai người.</p>



<p>Nên nhớ, cuối tập, ta thấy Takt bị “di chấn” nặng hơn do tiếp nguồn sức mạnh cho Destiny. Và đây cũng là dấu hiệu mở đường cho hướng phát triển thứ hai.</p>



<p>Có khá nhiều chi tiết trong tập chứng tỏ sự hy sinh của Destiny dành cho Takt, mà điển hình là chi tiết Destiny khi đối đầu với Hell, cô lựa chọn đi một mình và không sử dụng năng lực của musicart, vì đơn giản là cô đang lo lắng cho sự an toàn của anh. Và đây theo kinh nghiệm mình có được từ những bộ đã xem qua, nó báo hiệu rằng Destiny sẽ “chủ động” hy sinh vì Takt khi tác phẩm đến lúc cao trào, để chấm dứt sự liên kết giữa cô với anh, cũng như chấm dứt nguồn hút sinh mệnh giữa hai người.</p>



<p>Bad end là Destiny/Cosette sẽ hy sinh vì Takt. End “hợp lý”, ngọt bùi là Destiny sẽ hy sinh để cứu Cosette. Và happy end là cả hai sẽ cùng tồn tại hoặc tách rời nhau.</p>



<p>Bên cạnh đó, tập này còn thể hiện thêm sự phát triển ở cả Takt và Anna. Hai người họ đều chấp nhận rằng Cosette đã không còn tồn tại, và chào mừng Destiny như thành viên mới trong gia đình. Hay nói một cách khác, họ cuối cùng đã học cách chấp nhận mất mát để đi thêm bước nữa. Takt sau cùng đã tìm ra nguồn động lực anh mong mỏi bấy lâu để tiếp tục sáng tác nên bản nhạc riêng cho mình. Tập này có lẽ sẽ còn cảm xúc hơn nữa nếu như 2 tập xây dựng trước đó được Mappa thực hiện hoàn thiện hơn, hành động của Destiny hơi gượng với một số người vì sự thay đổi trong tính cách cô khá lẹ, nhưng nếu để ý vụn bánh mì từ trước (như Destiny bày tỏ sự yêu thích âm nhạc của Takt, nhờ Anna đưa cho anh cây đàn để sáng tác, hay tự ra ngoài diệt lũ D2 mà không phải làm phiền Takt), thì ta vẫn cảm nhận được sự hợp lý trong quá trình phát triển và thay đổi tính tình ở Destiny.</p>



<p>Nhìn chung tập này tuy ổn, nhưng sẽ hay hơn nếu 2 tập trước đó được chăm chút hơn nữa để đánh mạnh vào cảm xúc khán giả.</p>



<h6>Link bài viết gốc : <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/275506427923417" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/275506427923417">https://facebook.com/alonelycomet/posts/275506427923417</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/24/binh-luan-takt-op-destiny-tap-8/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Genshin Impact &#8211; Có Nên Roll Eula Hay Không?</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/23/genshin-impact-nen-roll-eula-hay-khong/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/23/genshin-impact-nen-roll-eula-hay-khong/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 23 Nov 2021 15:13:31 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Other Content]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[other]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=2137</guid>

					<description><![CDATA[Ngày mai là rerun banner Eula &#8211; một char yêu thích của mình trong Genshin, bài này sẽ là chút ít nhận xét của mình sau nửa năm chơi cùng ẻm nhé. Bạn có nên roll cho Eula không? . 1. Vai trò của vật lý trong game. Vật lý trong Genshin tuy không mạnh, có phần bị lép vế so với các hệ còn lại trong game, nhưng chưa bao giờ là vô dụng hoàn toàn. Trên thực tế, nếu char vật lý của bạn đủ mạnh, được nuôi đầy đủ (ví như Eula, C6 Razor) thì bạn có [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Ngày mai là rerun banner Eula &#8211; một char yêu thích của mình trong Genshin, bài này sẽ là chút ít nhận xét của mình sau nửa năm chơi cùng ẻm nhé. Bạn có nên roll cho Eula không?</p></blockquote>



<p>.</p>



<h5>1. Vai trò của vật lý trong game.</h5>



<p>Vật lý trong Genshin tuy không mạnh, có phần bị lép vế so với các hệ còn lại trong game, nhưng chưa bao giờ là vô dụng hoàn toàn. Trên thực tế, nếu char vật lý của bạn đủ mạnh, được nuôi đầy đủ (ví như Eula, C6 Razor) thì bạn có thể sử dụng họ để phá hết mọi contents trong game. Thậm chí số ít quái còn có âm kháng vật lý, dps vật lý trong một số trường hợp sẽ cho ra lượng dmg nhỉnh hơn dps nguyên tố.</p>



<p>Đầu tư cho một char vật lý không bao giờ là thừa, kể cả trong thời điểm hiện tại khi sát thương nguyên tố như cryo, pyro đang thống lĩnh meta. Dps nguyên tố có một nhược điểm là họ quá phụ thuộc vào bộ kỹ năng để gây ra đa phần lượng dmg. Trong khi với char vật lý, chỉ cần đánh thường là bạn cũng đã gây dmg, vậy nên cuộc đua dmg sẽ trở về thế cân bằng giả như thử thách có gắn debuff tăng CD kỹ năng hoặc hút năng lượng.</p>



<p>Bên cạnh đó, 2 char vật lý mạnh nhất hiện tại là Eula và Razor đều có bộ kỹ năng giảm kháng (E của Eula giảm 25% kháng vật lý, C4 của razor giảm 15% def), cộng với siêu dẫn rất dễ kích hoạt lẫn duy trì debuff, và khiên của Zhongli, thì trong đa phần trường hợp họ sẽ luôn gây lượng dmg tối đa, kể cả khi đấy là quái có kháng vật lý cao như lũ robot.</p>



<p>Vd nhỏ, Ruin Grader/Guard đều có 70% kháng vật lý. Nếu tính cả siêu dẫn trừ 40%, Eula E trừ thêm 25%, cả 20% từ khiên của Zhongli, kháng vật lý của lũ Ruin này sẽ còn lại âm -7.5% ( -15/2% theo công thức giảm kháng).</p>



<p>.</p>



<h5>2. Khuyết và Ưu của Eula.</h5>



<p>Rồi vào phần chính. Đầu tư cho char vật lý sẽ không thừa. Nhưng Eula thì có đáng không?</p>



<h6>• Ưu điểm:</h6>



<p>Eula theo mình đánh giá là char vật lý mạnh nhất trong game. Bộ kỹ năng có sẵn 25% giảm kháng, cộng với siêu dẫn rất dễ kích hoạt và duy trì thì gần như trong mọi contents, bạn không bao giờ cần phải lo lũ quái có kháng vật lý cao hay thấp.</p>



<p>Eula có thiết kế thẩm mỹ bắt mắt khỏi phải nói, nếu chơi bản tiếng Nhật thì hẳn bạn sẽ nhận ra Eula có cùng seiyuu với Misaka – cô nàng tsundere Pikachu từng một thời làm dậy sóng cộng đồng anime (Bilibili – tên của nền tảng chiếu trực tuyến lớn nhất Trung Quốc – chính là tên biệt danh cô nàng này). Mình ưng nhất là cô đánh như múa, từng động tác uyển chuyển như đang khiêu vũ, thể hiện rõ vào gameplay, khi đã bật Q rồi, bạn sẽ phải đánh theo từng nhịp và sử dụng E cancel chuỗi động tác để cho ra lượng dmg tối đa. Lúc Q nổ thì đấy là một trong những cảm giác sướng nhất game.<br>Eula rất thân thiện với F2P, đến hiện tại thì số lượng đại kiếm free mà cô sử dụng được đã lên 3 (kiếm cá, tuyết vùi và MCH). TDV cũng rất dễ build vì bạn chỉ cần mix 2-2 giữa set kỹ sĩ và lửa xám (trấn) là đã có thể phô diễn sức mạnh hiệu quả chứ không nhất thiết cần full set trấn.</p>



<p>Q nếu combo đúng cách, lẫn trong điều kiện hoàn hảo (các đòn đánh đều chạm địch, full buff) thì kể cả khi ở C0 cũng gây ra một lượng dmg bằng với dmg phản ứng của một top-tier dps ở hệ khác. Bản thân Eula khi ở C0 cũng đã rất mạnh với bộ kỹ năng lý tưởng cho một dps vật lý: tự giảm kháng được và thuộc hệ cryo, nghĩa là bạn có thể tận dụng tốt cryo reso với bonus 15% crit chance từ những support cùng hệ như Diona hoặc Rosaria.<br>Tuy Q gây ra một lượng lớn dmg nhưng những đòn đánh tay của Eula vẫn mạnh, nếu bạn duy trì được siêu dẫn, chính vì thế, team của Eula sẽ cho ra lượng dmg ổn định và ít bị downtime.</p>



<h6>• Khuyết điểm:</h6>



<p>Eula rất khó để nâng ceiling lên cao, nôm na là tiềm năng sức mạnh, vì bạn cần phải tốn khá nhiều thời gian và tài nguyên để tinh chỉnh một substats “hoàn hảo” cho cô nàng. Cô gặp nhiều vấn đề về sạc năng lượng (Q cần 80, quá nhiều), phải kèm cùng một cục pin (Rosaria, Diona).</p>



<p>Q của Eula không có cơ chế snapshot (nôm na là giữ buff), và tốn đến tận 10s để triển khai hết combo tạo stacks, vì thế trong một số trường hợp buff sẽ hết thời gian trước khi Q nổ, dẫn đến mất dmg. Mặt khác, khi đụng khiên (như lũ Abyss mage) thì tạch ngòi ngay, vì đánh vào khiên Eula không tạo stack, cô cần gây dmg để tạo stack Q.</p>



<p>Cần kèm theo khiên để tối đa hóa combo. Q sẽ không thể gây lượng dmg tối đa nếu như combo hỏng giữa chừng (quái bỏ chạy, quá tầm, hoặc quái đánh đau quá khiến bạn phải né đòn …). Bất kì điều gì làm ngắt quãng combo lúc đang bật Q cũng đều làm giảm dmg Eula.</p>



<p>Eula cần thời gian làm quen. Mihoyo hiện nay có khuynh hướng nhét cơ chế &#8220;dị&#8221; vào quái mới ra, tạo nên những phase bạn không thể gây dmg được (như lũ sói ma biến ra sau lưng, lũ spectral thì nhảy ra xa &#8230; ), điều này cũng làm giảm đi một phần sức mạnh của Eula và buộc bạn phải tốn sức ghi nhớ cơ chế của lũ quái này nhiều hơn.</p>



<p>.</p>



<h5>3. Chốt lại, bạn có nên roll cho Eula hay không?</h5>



<p>Xét về mặt gameplay, nếu như bạn đã nuôi C4+ Razor ăn học đầy đủ, thì mình khuyên là không nên. Dù C0 Eula mạnh, nhưng cũng không quá vượt trội nếu bạn đã có Razor với cung mệnh cao. Eula đến cùng lúc với banner Albedo, vốn là một support 5 sao đa dụng hơn. Đầu tư cho char vật lý tuy không phí, nhưng không có nghĩa bạn cần char vật lý để qua contents trong game.</p>



<p>Hãy roll Eula nếu như bạn cần một dps gánh, hoặc chưa có một char vật lý nào và muốn đầu tư thêm cho mảng này. Bên cạnh đó, banner vũ khí sắp đến là một banner “hết xẩy” vì chứa cả trấn Kazuha lẫn Eula, nếu bạn quay vào ô rừng thông thì ít nhất nó vẫn sẽ mạnh nếu để Eula sử dụng. Hiện nay, Raiden là phiên bản nâng cấp hẳn của Fischl và là support toàn diện nhất cho Eula, nếu bạn muốn đổi gió mà chơi team vật lý thì Eula là lựa chọn hoàn hảo dành cho bạn.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc : <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/274857701321623" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/274857701321623">https://facebook.com/alonelycomet/posts/274857701321623</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/23/genshin-impact-nen-roll-eula-hay-khong/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Mushoku Tensei &#8211; Làm sao để thích một nhân vật &#8220;Đáng Ghét&#8221;? Rudeus Greyrat &#038; Sự đa dạng trong xây dựng nhân vật.</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/21/mushoku-tensei-lam-the-nao-de-thich-mot-nhan-vat-dang-ghet-rudeus-greyrat-su-da-dang-trong-xay-dung-nhan-vat/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/21/mushoku-tensei-lam-the-nao-de-thich-mot-nhan-vat-dang-ghet-rudeus-greyrat-su-da-dang-trong-xay-dung-nhan-vat/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 21 Nov 2021 13:55:22 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=2130</guid>

					<description><![CDATA[Điều gì làm lên một nhân vật mà bạn yêu thích? Nhiều người cho rằng đó là những nhân vật ngầu, mạnh bá hay đẹp trai, xinh gái. Tôi thì đã gặp rất nhiều trường hợp nhân vật mạnh mẽ nhưng lại đầy buồn chán trong những bộ fantasy harem, bởi vì ngoài cái sự “overpower” đó ra thì họ chẳng có gì khác, tính cách nhợt nhạt kiểu anh hùng tốt bụng không có bất cứ sự đặc biệt hay ấn tượng nào. Nên rõ ràng những điều trên không phải là tiêu chí của tôi. Thế thì nhân [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Điều gì làm lên một nhân vật mà bạn yêu thích? Nhiều người cho rằng đó là những nhân vật ngầu, mạnh bá hay đẹp trai, xinh gái. Tôi thì đã gặp rất nhiều trường hợp nhân vật mạnh mẽ nhưng lại đầy buồn chán trong những bộ fantasy harem, bởi vì ngoài cái sự “overpower” đó ra thì họ chẳng có gì khác, tính cách nhợt nhạt kiểu anh hùng tốt bụng không có bất cứ sự đặc biệt hay ấn tượng nào. Nên rõ ràng những điều trên không phải là tiêu chí của tôi.</p>



<h6>Thế thì nhân vật dễ đồng cảm và liên hệ với bản thân mình thì sao?</h6>



<p>Cái này nghe cũng có lý. Nhân vật khi mà ta đồng cảm được thì sẽ rất dễ tạo nên cảm xúc cho người xem, từ đó có thể khắc sâu ấn tượng về tác phẩm đó trong đầu của khán giả. Còn nhân vật có tính cách dễ mến? Hmm, dĩ nhiên đó cũng là 1 điều hay rồi. Bởi vậy mà tôi đã thích những nhân vật chính như Natsume trong Natsume Yuujinchou, Rei Kiriyama trong Sangatsu no Lion đều là những nhân vật với những cảm xúc mà tôi có thể đồng cảm được, cùng những phẩm chất đáng quý từ họ mà tôi có thể học hỏi để mà áp dụng trong cuộc sống.</p>



<p>Thế nhưng mà khi nhìn vào phần còn lại trong danh sách yêu thích của tôi bạn sẽ thấy nhiều cái tên của những nhân vật phản diện: Satou trong Ajin, Johan Liebert trong Monster, Bondrewd (Made In Abyss), Makima (Chainsaw man). Tại sao tôi lại thích những nhân vật phản diện? Những kẻ gây ra rắc rối, ác độc, đáng sợ và mục đích chỉ để khiến khán giả ghét rồi phải cổ vũ cho nhân vật chính đánh bại họ.</p>



<p>Ví dụ như Bondrewd trong Made In Abyss, có lẽ là một trong những nhân vật tàn ác và đáng kinh tởm nhất trong anime nhưng tôi lại nghĩ là nhân vật mà tôi thích nhất trong tác phẩm này hơn cả các nhân vật chính như Reg, Riko và Nanachi. Có phải vì hắn ta dễ đồng cảm và liên hệ? LOL. Chắc chắn là không, thậm chí nếu có nhân vật này ở ngoài đời thì tôi xin phép chạy trốn trước 5km.</p>



<p>Lý do của tôi thì đơn giản thôi bởi vì hắn ta là một nhân vật chứa đựng rất nhiều sự giải trí và thú vị. Bondrewd có thiết kế nhân vật nhìn cool nhất trong cả dàn chars, cái cách mà hắn ta ăn mặc lịch thiệp đối nghịch hoàn toàn với cái đuôi lộ rõ vẻ quái vật và mặt nạ đầy bí ẩn nữa. Vẻ ngoài lôi cuốn của gã đã khiến cho nhiều “con mồi” đáng thương bị dụ dỗ mà không hề hay biết. Hơn thế nữa có rất ít nhân vật phản diện nào lại hết lòng ca ngợi nhân vật chính đầy nhiệt tình như hắn mà lại hoàn toàn thật lòng nữa. Bởi vì Bondrewd là 1 kẻ điên cuồng với khoa học nên việc lão ta rất thích thú trước 1 báu vật tối thượng của Abyss như Reg là hoàn toàn dễ hiểu.</p>



<p>Tôi chỉ nêu ra vài dòng thôi mà đã thấy nhân vật này ẩn chứa nhiều mặt khác nhau đầy hấp dẫn thể hiện đây là 1 nhân vật đa chiều được xây dựng tốt. Có thể viết cả 1 bài để phân tích sâu hơn, nhưng mà hôm nay trọng tâm của tôi không phải là nhân vật này mà nhân vật chính của Mushoku Tensei: Rudeus Greyrat. Một cách đầy bất ngờ là lão Bondrewd có thể nói là đáng kinh tởm nhất anime-manga kia không phải là nhân vật gây tranh cãi nhất trong list của tôi, mà đó chính là Rudeus.</p>



<p>.</p>



<h6>Điều gì khiến cậu ta nhận nhiều “gạch đá” như vậy?</h6>



<p>Thật ra trước khi bộ anime ra mắt tôi cũng thừa biết trước sẽ có những luồng ý kiến trái chiều mà thôi. Và tôi cũng không có biện hộ gì đối với những bạn ghét Rudy, bởi vì rõ ràng tác giả tạo ra nhân vật này ngay từ vol đầu là để người ta ghét. Kiếp trước của Rudy mà nhiều người gọi là rác rưởi thì tôi cũng khá đồng ý, bởi vì chính cậu ta tự thú nhận mình là rác rưởi mà. Thật ra bộ anime đã cắt bớt, giảm nhẹ kha khá tình tiết, chứ mà bạn đọc LNs vol 1 đi, ôi trời. Nếu mà nghĩ nhân vật này là thể loại otaku tồi tệ nhất từng thấy thì cũng là phản ứng bình thường mà thôi.</p>



<p>Đây là 1 bước đi đầy táo bạo của tác giả, như là 1 tấm biển cảnh báo trước, nếu bạn đọc vol 1 mà không chịu nổi thì nên dừng ngay từ đầu luôn đi. Sự “táo bạo” này tôi cũng có thể hiểu được vì Mushoku Tensei là 1 trong những tác phẩm tiên phong đầu tiên của loại hình webnovel trên trang “Shōsetsuka ni Narō”, 1 dạng tiểu thuyết mạng khi mà người dùng internet có thể đăng tải thoải mái những câu chuyện của mình lên cho người khác đọc. Thiếu thốn biên tập viên và sự kiểm duyệt nội dung có thể khiến cho tác giả Rifujin na Magonote chọn khởi đầu gây shock và hơi “tiêu cực” như vậy để cho độc giả chú ý nhiều hơn.</p>



<p>.</p>



<p>Thế nhưng! Mặc dù với một khởi đầu như vậy, tôi lại nghĩ nó lại là 1 trong những lý do làm nên cái hay cho nhân vật Rudeus và cả tác phẩm này.</p>



<p>Bởi vì sau khi “isekai”, chuyển sinh đến thế giới khác, Rudeus vẫn còn nguyên xi những ký ức tồi tệ về cuộc đời cũ và cậu phải rút kinh nghiệm từ những sai lầm trong quá khứ để mà có cơ hội làm lại cuộc đời mình. Nếu những nhân vật isekai khác kiểu: “Yahoo! Quá khứ làm NEET của tôi không là gì nữa”, qua thế giới mới có sức mạnh bá đạo cái họ liền đi săn quái thu thập harem, thì đối với Rudeus, thứ quan trọng đầu tiên mà cậu phải làm đó là: Lết thân xác ra khỏi nhà mình. Cho dù có là hình hài mới, cha mẹ mới, thế giới mới thì cậu kiểu gì cũng phải đối diện đến thứ mà mình sợ nhất ở kiếp trước đó là ra khỏi nhà và hòa nhập với xã hội.</p>



<p>Thế giới này chỉ cho cậu 1 khởi đầu mới, 1 cơ hội để làm lại cuộc đời thôi chứ không giúp cậu chạy trốn khỏi quá khứ của mình. Xuyên suốt tác phẩm ta sẽ thấy sự đan xen của những tình huống tương đồng giữa kiếp trước và hiện tại mà Rudy phải lựa chọn cách xử sự. Cậu phải nhớ đến quá khứ và dựa vào những kỷ niệm đầy đau khổ và nhục nhã trên mới có thể đưa ra quyết định đúng đắn cho lần này, nếu không cuộc đời của cậu có thể lại vào ngõ cụt bất cứ lúc nào.</p>



<p>Ý kiến của 1 vài bạn trên mạng thì lại cho rằng, do Rudy nhìn chung vẫn là một pháp sư mạnh mẽ từ nhỏ lại được đi cùng với những người bảo hộ đầy bá đạo như kiếm vương Dedoldia hay chiến binh Ruijerd hùng mạnh nên mấy cái thử thách trong bộ anime chẳng có gì khắc nghiệt với cậu ta, dạo chơi như mấy bộ power fantasy thôi. Đối với tôi, những thử thách trong MT rất ít khi nào là về sức mạnh, mặt vật lý mà là về mặt tinh thần hơn. Bởi vì Rudeus có sức mạnh lớn đến đâu thì bên trong cậu ta vẫn là 1 tên NEET, hikikomori, sợ hãi người khác, sợ hãi xã hội, và rất thiếu thốn mọi kinh nghiệm trong cuộc sống không hơn không kém. Đã nhiều lần trong bộ anime và cả LN ta thấy cậu ta bộc lộ sự yếu ớt về tinh thần, sự thiếu tự tin và do dự, thậm chí là suy sụp trầm trọng, cần sự động viên, an ủi của những người bên cạnh.</p>



<p>Đến đây tôi xin phép spoil 1 chút trong light novel để làm rõ hơn, đó là Rudeus ở nửa phần sau của tác phẩm lúc này đã rất mạnh, được mọi người ca ngợi là có lượng mana ngang ngửa với Quỷ thần Laplace, thế nhưng cậu ta cũng giống như Laplace đó là không có lớp giáp Touki bảo vệ mình khỏi sự tấn công bất ngờ của những kiếm sư, đặc biệt là trường phái Bắc thần. Cho nên cậu ta dùng rất nhiều công sức để nghiên cứu, khắc phục nhược điểm đó. Tôi nghĩ nếu 1 nhân vật khác mà tự tin vào bản thân mình hơn thì sẽ mặc kệ, kiểu như tôi có mắt quỷ để né đòn tấn công rồi hay là đi chung với kiếm sư giỏi như Eris để bảo vệ mình.</p>



<p>Nhiêu đó thôi cũng đã thể hiện rằng cậu ta thiếu tự tin vào bản thân mình đến thế nào và lo sợ bị chết đến như thế nào. Khi mà bạn đọc 1 bộ truyện rất dài hơn 20 vols mà phần lớn lời tự sự của nhân vật chính lúc nào cũng tự hạ thấp bản thân mình, cố gắng tính toán trước thật kỹ mọi đường đi nước bước để mình không bị dính vào quá nhiều phiền phức và cố gắng không gây hấn với kẻ khác. Thế nhưng mà, cũng chính nhân vật đó, sẵn sàng nhận lấy nhiệm vụ điên rồ nhất, mạo hiểm cả tính mạng của mình, phải đánh đổi tất cả mọi thứ để bảo vệ gia đình của đình. Đó là giây phút mà những cảm xúc mạnh mẽ đánh vào độc giả như là bị xe tải đâm vậy, bởi vì ta nhận ra rằng gia đình là quý giá với cậu ta đến thế nào.</p>



<p>Một Rudeus lúc đầu như 1 thứ rác bị anh chị em ruột bỏ đi dần dần đã bộc lộ những giá trị đáng quý của con người. Mà rác ngày nay cũng hoàn toàn có thể được tái chế thành những món đồ có ích vậy. Không những Rudeus mà toàn thể dàn nhân vật trong Mushoku tensei đều là những nhân vật có nhiều lỗi lầm và khuyết điểm. Thế nhưng tác phẩm cũng thể hiện cho ta rằng họ cũng có những mặt tốt cần phải ghi nhận. Vậy thì câu hỏi đặt ra cho các độc giả hay khán giả là liệu rằng ta có thể chấp nhận những khiếm khuyết đó và cho họ thêm 1 cơ hội? Tôi nghĩ rằng nhiều người sẽ bảo là không, bởi vì chữ không đó nó dễ dàng hơn, nó chẳng cần phải suy nghĩ nhiều. Cũng đúng vì nhiều người xem đơn giản giải trí casual thôi không phải kiểu như tôi hay thích sự phân tích chuyên sâu hơn. Cho nên khi cha của Rudeus ngoại tình thì họ dễ dàng tức giận cho rằng mẹ của Rudeus không nên tha thứ cho hắn.</p>



<p>Sự tha thứ đúng là đầy khó khăn, thế nhưng nếu không có nó thì gia đình của Rudeus có thể đã tan vỡ từ lâu, ta cũng không được nhìn thấy hành trình chuộc lỗi của cha cậu, cố gắng hết sức mình để tìm lại gia đình, tự mình 1 tay chăm sóc Norn nên người và sau cùng là giây phút đoàn tụ cha con đầy ấm áp.</p>



<p>.</p>



<p>Mushoku tensei đối với tôi là “một tuyệt tác đầy lỗi” – một khẳng định nhiều phi lí, bởi vì đã là tuyệt tác thì phải hoàn hảo hoặc gần như vậy, tại sao nhiều lỗi mà lại gọi là tuyệt tác được? Như ta thấy đây là 1 tác phẩm khởi dậy phong trào isekai, harem cho nên cũng chứa các cliché thường thấy. Yếu tố harem trong tác phẩm cũng không phải là thứ mà tôi thích bởi vì tôi lúc nào cũng ưu tiên romance thuần hơn. Và do thiếu sự kiểm duyệt của nhà xuất bản bởi vì loại hình webnovel tự do thì tác giả đôi lúc cũng đẩy những sự biến thái Rudy lên quá mức hài hước mà trở nên phản cảm, hay là cái “Oopsie” ở phần ngoại truyện (mấy người đọc LN sẽ hiểu).</p>



<p>Ngay cả fan cứng của Mushoku Tensei cũng sẽ hiểu rằng, bộ này là rất xa rời với sự hoàn hảo. Thế nhưng vượt lên trên tất cả, thứ quan trọng nhất đó là tác giả vẫn có writing tốt, vẫn biết cách xây dựng nhân vật và thể hiện cốt truyện đầy hấp dẫn. Như yếu tố harem đã đề cập, có biết bao nhiêu bộ harem mà tôi đã dropped, thế nhưng trong MT thì tôi lại không cho nó là tệ hay gì cả. Bởi vì tác giả đã thiết lập mối quan hệ giữa các nhân vật rất kỹ càng, những cô gái đã biết đến Rudy từ rất lâu và cũng có tác động rất lớn đến cuộc đời cậu, ở hướng hướng ngược lại, ta cũng thấy Rudy quan trọng đến thế nào, đã giúp thay đổi con người họ.</p>



<p>Sau cùng thì tôi nghĩ MT vẫn truyền tải thông điệp tích cực về lòng vị tha, giá trị của 1 con người và tầm quan trọng của gia đình. Cho nên, đây là 1 ví dụ thú vị về sự đa dạng trong xây dựng nhân vật. Bạn có thể tạo nên 1 nhân vật đầy đáng ghét, không cần phải “dễ đồng cảm, liên hệ” mà vẫn khiến nhân vật đó gây nên ấn tượng tốt nếu biết cách vận dụng sao cho có thể bộc lộ sự đa chiều, thể hiện được các mặt khác nhau của nhân vật và xung đột nội tâm bên trong họ.</p>



<p>Một ví dụ nữa đó là Gabi trong AOT, thú thật thì lúc đầu tôi cũng như phần lớn người xem ghét con này bỏ mẹ, bởi vì cô ta quá ồn ào khó chịu và quá đắm chìm vào thù hận. Thế nhưng, cái cách mà tác giả Isayama sắp đặt những tình huống éo le ngang trái đối với cô ta là vô cùng thông minh cùng với sự tương đồng giữa Gabi và Eren lúc nhỏ đã càng nhấn mạnh thêm về 1 bức tranh về vòng lặp của thù hận và chiến tranh không hồi kết. Có thế nói sau khi xem xong bộ anime thì Gabi lại là nhân vật mới mà tôi thích nhất trong phần đó. Rõ ràng là đáng ghét nhưng cái sự đáng ghét đó là hoàn toàn có chủ ý của tác giả và đã đem lại tác dụng đầy tuyệt vời.</p>



<p>.</p>



<p>Tôi vẫn luôn tự hỏi rằng những bộ anime, những nhân vật mà mình yêu thích có nói lên được điều gì về tính cách, con người của mình?</p>



<p>Dĩ nhiên là tôi cũng có những thể loại và chủ đề nhất định mà xác suất bị “lọt hố” cao hơn hẳn những chủ đề khác. Thế nhưng, nội trong mùa này thôi, ta có Mushoku tensei là isekai, harem hay Osama Ranking có cái art style cartoon trẻ con, nhân vật kiểu chibi điều là những thứ mà bình thường tôi rất dễ bỏ qua. Thì ta mới thấy được là luôn có những sự bất ngờ và chỉ xem, cảm nhận trực tiếp mới biết được là hay hay dở.</p>



<p>Vì không có bất cứ thể loại, chủ đề nào là 100% tệ cả, nên anime cần có sự đa dạng không cần lúc nào cũng phải theo chủ đề, kiểu nhân vật mà bạn yêu thích. Và tôi xin được cảm ơn những tác phẩm nào đã tạo nên sự đa dạng đó.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc : <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/273635651443828" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/273635651443828">https://facebook.com/alonelycomet/posts/273635651443828</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/21/mushoku-tensei-lam-the-nao-de-thich-mot-nhan-vat-dang-ghet-rudeus-greyrat-su-da-dang-trong-xay-dung-nhan-vat/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Eighty Six &#8211; Tập 18</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/21/binh-luan-eighty-six-tap-18/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/21/binh-luan-eighty-six-tap-18/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 21 Nov 2021 06:05:29 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=2127</guid>

					<description><![CDATA[Mới tuần trước vừa nghỉ công chiếu, tuần này cũng y vậy khi thông báo rằng tuần sau sẽ không có tập mới, sang tuần tới mới có tập 86 tiếp theo, rồi lại nghỉ. Như vậy, ngày công chiếu tập mới theo dự tính sẽ rơi vào 04/12 và 18/12. Nhiều bạn hẳn sẽ thắc mắc vì sao A-1 Pictures lớn như thế mà lại để tình trạng này diễn ra thì mình sẽ trả lời ngắn gọn luôn. Thông thường, một studio lớn như A-1 Pictures sẽ có nhiều phân khu với dây chuyền sản xuất (production line) [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Mới tuần trước vừa nghỉ công chiếu, tuần này cũng y vậy khi thông báo rằng tuần sau sẽ không có tập mới, sang tuần tới mới có tập 86 tiếp theo, rồi lại nghỉ. Như vậy, ngày công chiếu tập mới theo dự tính sẽ rơi vào 04/12 và 18/12. Nhiều bạn hẳn sẽ thắc mắc vì sao A-1 Pictures lớn như thế mà lại để tình trạng này diễn ra thì mình sẽ trả lời ngắn gọn luôn.</p>



<p>Thông thường, một studio lớn như A-1 Pictures sẽ có nhiều phân khu với dây chuyền sản xuất (production line) khác nhau. Một dây chuyền có thể chạy một dự án anime độc lập, nghĩa là nhiều dây chuyền thì sẽ chạy được nhiều dự án song song với nhau. Và một dây chuyền sản xuất sẽ có một đội ngũ riêng chủ lực với thời gian, tiến độ và lịch trình đã được vạch ra sẵn, không đụng hàng với những dây chuyền sản xuất khác. Nghĩa là ở đây, nếu một dây chuyền diễn ra trục trặc, thì họ … sẽ phải tự kiếm cách xử lý. Lí do vì sao bạn sẽ thấy, có khá nhiều dự án từ các studio “lớn” mà họ cũng phải lên MXH để cầu cứu nguồn lực từ bên ngoài. Mình lấy vd, hiện tại một dây chuyền sản xuất của A-1 Pictures đang thực hiện Kaguya-sama season 3 sẽ ra mắt vào giữa năm sau, studio sẽ không thể lấy nguồn lực đang thực hiện của dự án này mà trám vào 86, vì làm như vậy chỉ khiến công việc rối tung hơn khi studio sẽ phải phân chia lại nguồn lực thực hiện, rồi còn tiến độ và lịch trình của Kaguya-sama season 3 thì ai sẽ đảm bảo nếu nguồn lực đang có nhảy qua hết 86?</p>



<p>Chủ quan mà nói, có thể 86 đang gặp trục trặc trong quá trình sản xuất là vì dàn nhân sự thực hiện dưới sự dẫn dắt của đạo diễn Ishii đã quá tham vọng mà chuyển thể “hơn nữa”, nên họ mới cần thêm thời gian để chăm chút cho đứa con cưng này, hoặc, nó phản ánh sự yếu kém của đội ngũ sản xuất trong khâu quản lý. Tuy nhiên, nếu bạn đã xem qua tập tuần này, hẳn bạn cũng đồng ý với mình rằng phong độ và chất lượng 86 đến hiện tại, dù sau cánh rèm họ đang gặp nhiều vấn đề, vẫn rất ổn định và đạt mức cao. Điều này chứng tỏ rằng, những gì đội ngũ đã sửa chữa và cải thiện đều khá hiệu quả. Nếu họ cần thêm thời gian để đạt được chất lượng như hiện tại, thì ta hãy cứ cho họ thêm thời gian!</p>



<p>Khách quan mà nói, dự án 86 trên thực tế được một “dây chuyền” khá mới mẻ của A-1 Pictures đảm nhận. Đây vừa là một dự án debut của đạo diễn Ishii, lẫn dự án đầu tiên Shouta Fujii đảm nhận trong vai trò “sản xuất hoạt họa” (animation producer). Lần đầu sai sót là chuyện không thể tránh khỏi, thay vì tập trung vào những cái sai này, ta hãy tích cực hơn mà nghĩ rằng, lần đầu mà họ thực hiện nên 86 tuyệt cú mèo như vầy là đã quá thành công rồi! Tiềm năng của họ là rất lớn, với kinh nghiệm từ sai phạm có được, thì sau này họ sẽ còn thành công hơn nữa!</p>



<p>.</p>



<p>Quay trở lại tập, đã 2-3 tập liên tiếp mà tác phẩm vẫn giữ vững được phong độ, giữ được cái chất trong xây dựng nhân vật.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>“- Chúng là lũ quái vật, được tạo ra từ sự điên loạn của chiến trường.<br>Ngài muốn chấp nhận chúng vào tổ quốc yêu quý của mình sao?</p><p>&#8211; Tất nhiên rồi! Đấy là lý tưởng của tôi và của đất nước tôi đang dẫn dắt!”.</p></blockquote>



<p>Phân tích chút ít về nhân vật Ernst, quý ngài khi mặc bộ quân phục chỉ huy, lẫn đưa ra bài phát biểu tiến hành chiến dịch để làm tăng nhuệ khí quân lực trông ngầu không tả được. Ở đây bạn sẽ thấy sự tương đồng giữa Ernst với hình ảnh Lena ở các tập trước. Ernst quan tâm đến 86, mong muốn họ bình an trở về &#8211; cũng như Lena. Ông đưa ra bài phát biểu trước cuộc chiến – cũng như Lena, cũng tự mình đảm nhận quyền chỉ huy như Lena. Ông có một lý tưởng về sự bình đẳng, bác ái – cũng như Lena. Có thể thấy rằng 86 đang làm tất cả mọi thứ để phác họa hình ảnh Ernst như một Lena của liên bang. Ernst là người chính trực, sẽ theo đuổi lý tưởng của mình cho đến cùng, y như Lena vậy!</p>



<p>Đấy là cho đến khi xuất hiện một cảnh làm tăng độ ngầu của ông thêm gấp nhiều lần. Lúc bước chân ra khỏi phòng liên lạc sau khi nói lời tiễn biệt nhóm 86, bỗng dưng, thời gian như slow-mo, chậm lại, ta thấy một nguồn sáng ở trước mặt, và Ernst lúc này đây như hiện thân của bóng tối.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>“Hãy quay trở về bằng bất cứ giá nào. Nếu không, tôi sẽ phá hủy cả thế giới này!”</p><cite>Ernst</cite></blockquote>



<p>Ernst tuy được phác họa giống Lena, nhưng giữa họ lại có một sự tương phản không thể nào rõ ràng hơn. Tuy có nét tương đồng, nhưng bản chất của họ lại rất khác nhau. Ernst là hình ảnh tượng trưng cho cả liên bang, cả những lý tưởng liên bang theo đuổi. Lý tưởng của ông chính là lý tưởng làm nền xây dựng nên liên bang! Và nếu liên bang phản bội cái ý tưởng này, thì chính bàn tay ông sẽ là thứ đem liên bang đến sự diệt vong. Ernst đã đấu tranh với cộng hòa, đã mất đi tất cả. Nếu liên bang cũng đâm vào vết xe đổ như cộng hòa, thì loài người không xứng để tồn tại và bảo vệ! Ernst thà phá hủy đi tất cả, còn hơn chứng kiến sự thối nát của xã hội và loài người.</p>



<p>Đối lập với Ernst, Lena là hiện thân của chủ nghĩa cá nhân, của niềm tin bất diệt về sự bình đẳng, bác ái, về cái chất tốt đẹp nhất trong mỗi cá nhân của loài người. Cô tin rằng ai cũng sẽ thay đổi được. Lena sinh ra trong một xã hội đã vốn thối nát từ trước, nhưng không bao giờ Lena từ bỏ, hay đánh mất niềm tin vào con người. Dù họ được phác họa giống nhau, nhưng bạn lại có thể thấy sự tương phản mạnh mẽ giữa họ chỉ duy nhất qua một cảnh quay và một câu thoại.</p>



<p>Liên bang mà Ernst dẫn dắt vẫn còn những người tốt, như Frederica, Grethe, cùng với những đồng đội, những con người của liên bang sát cánh cùng 86. Tuy liên bang không là nơi hoàn hảo như mong muốn về một xã hội thật sự công bằng và bình đẳng, nhưng nhìn những người lính sẵn sàng hy sinh, đánh đổi tính mạng của họ để bảo vệ tổ quốc, dù họ có thể rút lui, thì cũng là nơi tốt đẹp lắm rồi! Dù họ có đối xử, có gọi 86 bằng những từ miệt thị, nhưng vẫn sát cánh cùng, thậm chí dẹp đi cái tôi mà chiến đấu cạnh bên vì lợi ích chung, thì chứng tỏ, cái xã hội này vẫn còn chút ít niềm hy vọng đáng để cứu vớt.</p>



<p>.</p>



<p>Bàn về Shinei và Frederica trong tập, mình phải thật sự khen ngợi seiyuu của Frederica trong đoạn cảnh này đã truyền tải được cái chất giọng cảm xúc, từng lời nói như ghìm chặt vào con tim của người xem. Nếu để ý thì bạn sẽ thấy, có lúc Shinei phải nhíu chân mài, chứng tỏ những lời của Frederica đã chạm đến con tim anh. Có khá nhiều điều thú vị ở đây, giữa Frederica và Shin đến tập này đã tạo được sự kết nối về cảm xúc, thể hiện qua sự tương đồng về hoàn cảnh. Với Frederica, cô xem Shin như một người anh bên cạnh Kiriya, cô không muốn mất thêm người nào nữa trong “gia đình” cô vừa có được, cô không muốn Shin trải qua tình cảnh như Kiriya đã trải qua. Về phần Shin, anh nhìn thấy trong Frederica một phần hình ảnh của anh. Shin đã từng mù quán theo đuổi lũ binh đoàn chỉ để tìm kiếm hình ảnh người anh trai, để nuôi nấng và thực hiện mục đích trả thù, chính sự thù hận đã ràng buộc Shin một thời gian dài.</p>



<p>Ở đây ta thấy, Shin muốn tốt cho Frederica, anh không muốn cô đi theo con đường của mình nên quyết định tự tay phá hủy Kiriya, với hy vọng Frederica sẽ quên cả hai và tiến lên phía trước. Mình không nghĩ những lời Shin buộc miệng nói ra là mang hàm ý xấu, dù anh có nói rằng Frederica chỉ đang sử dụng Shin như một hình ảnh thay thế cho Kiriya để chuộc tội. Nếu Shin không quan tâm, thì anh đã cho phép Frederica đi cùng trong chiến dịch không lối thoát này. Có chăng là, Shin không thật sự nhận ra hành động này đã vô tình đẩy Frederica đi theo con đường cũ của mình, một con đường với đầy sự ám ảnh và thù hận.</p>



<p>Cách sử dụng camera trong đoạn cảnh trò chuyện này cũng khá đặc sắc, bạn sẽ thấy camera sử dụng góc nghiêng ở đoạn đối thoại ban đầu, cho thấy một vị thế cao hơn của Shin, lý lẽ của anh đánh mạnh vào lòng Frederica, và cô bị yếu thế hơn hẳn với những shot dưới tầm mắt (Shin nhìn xuống, Frederica nhìn lên). Sang đoạn thoại thứ hai, khi Frederica “phản bác” lại thì góc quay trở về vị trí bình thường, ngang tầm khuôn mặt hai người, chứng tỏ tính “cân bằng” vì những lời nói của Frederica hoàn toàn có sức nặng riêng ngang hàng với quan điểm Shin. Đặc biệt hơn, nếu xem lại cả đoạn cảnh hội thoại này, bạn sẽ thấy chưa bao giờ khuôn mặt của Shin và Frederica lại xuất hiện ở cùng một khung hình mà luôn bị điều gì đó che đi (vd như khi trong cùng 1 khung hình ban đầu, Fred che đi mặt bằng con gấu, còn không thì đấy là những shot POV sau lưng của nhân vật), dù họ có nhìn vào mặt nhau – nhưng chưa bao giờ khán giả lại chứng kiến được điều này. Nó vẫn thể hiện sự không kết nối của cả hai cho đến những giây phút cuối cùng, lúc Fred chạm vào tay Shin, thì một sự kết nối mới được thiết lập.</p>



<p>Nhìng chung, vẫn là một tập đầy cảm xúc với phong độ và chất lượng cực kì xuất sắc từ A-1 Pictures. Nếu delay mà vẫn giữ được cái chất như vầy thì mình hoàn toàn ủng hộ!</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc : <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/273458751461518" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/273458751461518">https://facebook.com/alonelycomet/posts/273458751461518</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/21/binh-luan-eighty-six-tap-18/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Mushoku Tensei &#8211; Tập 18</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/15/binh-luan-mushoku-tensei-tap-18/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/15/binh-luan-mushoku-tensei-tap-18/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 15 Nov 2021 04:40:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=2087</guid>

					<description><![CDATA[Xem chuyển sinh tôi thành fan slice of life lúc nào không hay. . Những tưởng khán giả đã lên đỉnh của cảm xúc sau cuộc hội ngộ giữa Rudy và Paul, thì tập tuần này studio Bind lại tiếp tục chuyển đến người xem một tập cũng mùi mẫn không kém, vẫn với đề tài chủ đạo về gia đình tập trung vào Roxy. Đến hiện tại thì theo mình, Mushoku Tensei vẫn là một trong những tác phẩm có sự xây dựng nhân vật tốt nhất nếu nói đến thể loại isekai / chuyển sinh, chính vì những [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Xem chuyển sinh tôi thành fan slice of life lúc nào không hay.</p></blockquote>



<p>.</p>



<p>Những tưởng khán giả đã lên đỉnh của cảm xúc sau cuộc hội ngộ giữa Rudy và Paul, thì tập tuần này studio Bind lại tiếp tục chuyển đến người xem một tập cũng mùi mẫn không kém, vẫn với đề tài chủ đạo về gia đình tập trung vào Roxy.</p>



<p>Đến hiện tại thì theo mình, <strong>Mushoku Tensei</strong> vẫn là một trong những tác phẩm có sự xây dựng nhân vật tốt nhất nếu nói đến thể loại isekai / chuyển sinh, chính vì những tập chậm nhịp, tập trung vào mối quan hệ và sự phát triển giữa các nhân vật. Một ví dụ nhỏ trong tập tuần này là hình ảnh gã mặt ngựa – được phác họa là kẻ xấu xa, chuyên đi lừa bịp những nhà thám hiểm non kinh nghiệm, nhưng hắn lại có thể ngồi cùng bàn, uống ly rượu và trò chuyện thân mật với Roxy – một nhân vật được kính trọng trong tác phẩm. Thậm chí, hắn ta còn đưa ra những lời khuyên từ tận đáy lòng, với mục đích chỉ muốn tốt cho Roxy! Ta biết được hắn đã có vợ con, một gia đình êm ấm và sẵn sàng đánh đổi mọi thứ để bảo vệ họ.</p>



<p>Bạn có thể nghĩ hắn ta là kẻ xấu, nhưng nếu bạn nghĩ hắn “không xấu như ta đã nghĩ” qua những gì hé lộ từ tập tuần này, thì bạn cũng chẳng sai. Tuy đây chỉ là chi tiết nhỏ, nhưng nó thể hiện cái chất “xám” đầy sự tinh tế trong lối viết truyện và xây dựng nhân vật. Mushoku Tensei là một thế giới được phác họa rất thật với dàn nhân vật đa dạng mang nhiều bản chất khác nhau, không thể nhìn một mặt mà đánh giá hết con người thật của họ.</p>



<p>Yếu tố mình đánh giá cao trong Mushoku Tensei, mà hẳn đến giờ bạn cũng nhận ra: mọi nhân vật trong tác phẩm đều có khuyết điểm riêng, không ai là hoàn hảo! Chính điều này tạo nên cái chất rất “người”, chân thật và dễ đồng cảm. Họ cũng như chúng ta, dễ bị tổn thương và luôn cố gắng để sửa chữa sai lầm của mình.</p>



<p>Ngôi làng Migurd được phác họa là một ngôi làng cổ kính đơn sơ, nhưng lại im ắng đến lạ thường. Ở mùa trước, khi Rudy lần đầu đặt chân đến ngôi làng, nếu xem lại bạn sẽ thấy khi Rudy tìm cách bắt chuyện với bất kì ai thì họ cũng tỏ ra im lặng. Chỉ có trưởng làng và gia đình Roxy mới nói được quỷ ngữ. Cái sự im lặng này đã được giải đáp trong tập: người Migurd khi sinh ra đã có thần giao cách cảm, họ giao tiếp được với nhau mà không cần lời nói. Một lần nữa mình phải khen cái sự tâm huyết về chi tiết của đội ngũ thực hiện ở studio Bind. Nhất quán là một đặc tính cần có trong bất kì tác phẩm xuất sắc nào, những gì xảy ra trong Mushoku Tensei không ít thì nhiều đều xuyên suốt và đồng nhất, tuân theo những quy tắc do chính tác phẩm đã xây dựng nên.</p>



<p>Cái sự nhất quán này cũng giải thích lí do vì sao, Roxy bỏ đi và gia đình của cô lại biết quỷ ngữ. Roxy khi sinh ra đã bị “dị tật” nếu xét đến khả năng của một người Migurd bình thường. Cô không có khả năng thần giao cách cảm, đồng nghĩa với việc cô không thể “nghe và nói” trong một xã hội “bình thường”. Điều này cũng diễn giải vì sao, cả bố và mẹ Roxy phải học quỷ ngữ để giao tiếp với con gái. Và trong một xã hội “bình thường” theo quy chuẩn của tộc người Miguard, Roxy như bị cô lập và kì thị.</p>



<p>Studio Bind thể hiện khả năng “thần giao cách cảm” một cách không đụng hàng và sáng tạo. Khi ai đó trong tộc Migurd giao tiếp với Roxy bằng khả năng này, ta thấy những gì Roxy nhận được chỉ là đốm lóa sáng như đèn flash kèm theo những âm thanh “lạch cạch”. Cái cảm giác khi có ai đó cầm chiếc đèn pin nháy mở nháy mở lên mặt, cộng thêm những âm thanh chua chát chắc chắn là rất khó chịu, và đấy chính là những gì Roxy đã cảm thấy. Roxy bị cô lập, bị “tẩy chay” trong chính xã hội đã sinh ra mình chỉ vì sự dị tật của bản thân.</p>



<p>Roxy đã nghĩ, “nếu mình đi mất thì hẳn gia đình sẽ vui hơn”. Cô không có ý định quay về! Khi gặp được Rudy, trong ngôi làng nhỏ bé đó, với Paul, Zenith và mọi người xung quanh, lần đầu tiên Roxy đã tìm được nơi cô “thật sự” thuộc về. Nếu bạn xem lại những tập đầu, lúc Rudy lần đầu tiên trên yên ngựa cùng Roxy bước ra khỏi nhà, cậu đã hoàn toàn ngạc nhiên vì dân làng ai gặp Roxy cũng đều chào hỏi, đều bày tỏ lòng kính trọng và thân thiện. Một sự đối lập, tương phản đầy thú vị với những gì Roxy đã và đang trải qua ở chính ngôi làng của cô, nếu biết được tình cảnh của Roxy, thì ta sẽ cảm kích hơn từng lời chào của mọi người, lẫn khâm phục hơn những chi tiết “nhỏ” mà studio Bind đã tận tâm lồng ghép vào trong các tập. Và nói về chi tiết nhỏ, Rudy 2 năm trước nhìn thấy một cô gái với cái bụng bầu, nay Roxy quay về thì ta thấy cô đã bồng trên tay đứa con, chính những chi tiết như vầy tạo nên sự liên tục trong thời gian, giúp thế giới trở nên chân thật hơn.</p>



<p>Cũng như Paul, thì bố mẹ của Roxy cũng có những khuyết điểm họ muốn sửa chữa. Ta có thể nhận ra sai lầm của họ là không thành thật, đã bỏ vụt đi cơ hội bày tỏ nỗi lòng để nói với Roxy rằng họ vẫn còn yêu cô lắm. Dù có thế nào thì cô vẫn là đứa con gái bé bỏng của họ. Roxy đã trao cho họ một cơ hội lần thứ hai, và lần này thì họ quyết nắm chặt lấy. Cái vỏ bọc lạnh băng của Roxy cuối cùng cũng bị hơi ấm từ tình gia đình làm tan chảy. Lần đầu tiên, ta thấy hình ảnh Roxy khóc ngon lành, ôm chặt lấy người mẹ và nói những lời xin lỗi. Nhưng cũng như chuyện của Paul và Rudy, không ai có lỗi cả. Roxy đã quá vội vàng, thình lình bỏ đi mà không nói một lời, đã hiểu nhầm về tình yêu thương của gia đình dành cho cô. Một lần nữa tác phẩm phác họa nên khuyết điểm ở mỗi nhân vật, con người sẽ trở nên tốt hơn khi ta tìm cách khắc phục chúng, tạo dựng những cơ hội để vun đắp các mối quan hệ. Tập tuần này cũng cảm động không kém cuộc hội ngộ giữa cha-con trong tập trước, nhất là đoạn Roxy và người mẹ nức nở khóc được hoạt họa tràn đầy cảm xúc.</p>



<p>Con người ai cũng có những mặt hạn, khuyết điểm riêng để tạo ra sự không hoàn hảo. Và chính sự không hoàn hảo này góp phần tạo nên mỗi con người chúng ta. Mushoku Tensei về tổng thể là câu chuyện về những con người đầy khuyết điểm, không hoàn hảo, trên quá trình sửa chửa những sai lầm để hoàn thiện hơn bản thân. Đây cũng là lí do Mushoku Tensei với mình lại rất chân thật và cuốn hút.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/269686545172072" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/269686545172072">https://facebook.com/alonelycomet/posts/269686545172072</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/15/binh-luan-mushoku-tensei-tap-18/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Shiki – Loài Quỷ &#038; Con Người, Ai Mới Đáng Sợ Hơn?</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/10/shiki-loai-quy-con-nguoi-ai-moi-dang-so/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/10/shiki-loai-quy-con-nguoi-ai-moi-dang-so/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 10 Nov 2021 13:00:57 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1975</guid>

					<description><![CDATA[Lưu ý có spoilers ! . Đạo đức là gì? “Đạo đức là hệ thống các quy tắc, chuẩn mực xã hội mà nhờ đó con người tự giác điều chỉnh hành vi của mình sao cho phù hợp với lợi ích của cộng đồng, của xã hội” (Sách giáo khoa Giáo dục công dân lớp 10). Theo định nghĩa trên ta có thể thấy đạo đức, thế nào là đúng, thế nào là sai là dựa trên chủ nghĩa vị lợi (Utilitarianism). Là thuyết cho rằng hành động tốt nhất là hành động đạt được một cách cao nhất [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h6>Lưu ý có spoilers !</h6>



<p>.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p><strong>Đạo đức là gì?</strong> </p><p>“Đạo đức là hệ thống các quy tắc, chuẩn mực xã hội mà nhờ đó con người tự giác điều chỉnh hành vi của mình sao cho phù hợp với lợi ích của cộng đồng, của xã hội” (Sách giáo khoa Giáo dục công dân lớp 10).</p></blockquote>



<p>Theo định nghĩa trên ta có thể thấy đạo đức, thế nào là đúng, thế nào là sai là dựa trên chủ nghĩa vị lợi (Utilitarianism). Là thuyết cho rằng hành động tốt nhất là hành động đạt được một cách cao nhất những gì được cho là hữu ích, lợi ích ở mức độ cộng đồng, xã hội. Để có được điều đó, con người có thể hy sinh lợi ích cá nhân để giúp ích cho cộng đồng thì được cho là việc tốt. Ví dụ như nhường ghế xe buýt cho người già. Còn những việc mà vì lợi ích cá nhân mà gây hại cho xã hội thì là việc xấu. Ví dụ như hối lộ, tham nhũng làm mất mát tài sản nhà nước. Khá là dễ dàng nhỉ!</p>



<p>Thế nhưng vào năm 1967, nhà triết học Philippa Foot là người đầu tiên đề xuất ý tưởng và sau đó được Judith Jarvis Thomson phổ biến lên thành “vấn đề Trolley”. Có thể nói là một vấn đề rất phổ biến và được trích dẫn trong nhiều tác phẩm. Bởi vì vấn đề này đã đặt ra nhiều câu hỏi đầy thú vị đối với đạo đức.</p>



<p>Cụ thể vấn đề này như sau: “Có 1 đoàn tàu hỏa đang lao rất nhanh trên đường ray và không có cách nào để dừng nó lại được. Trên đường ray có 5 người bị buộc chặt lại và không thể di chuyển. Bạn đang đứng nhìn từ xa kế bên 1 cái công tắc, chuyển công tắc và đoàn tàu sẽ chuyển qua đường ray khác. Thế nhưng trên đường ray này đang có 1 công nhân đang làm việc. Liệu rằng bạn có chuyển công tắc để hy sinh 1 người mà cứu 5?”. Cái này đúng là 1 quyết định liên quan đến mạng sống đầy khó khăn nhưng mà theo chủ nghĩa vị lợi thì phần lớn cũng sẽ đồng ý chuyển công tắc mà thôi để mà giảm thiểu thiệt hại nhất từ vụ việc. Vậy thì có gì đâu mà thú vị và phức tạp? Không chỉ nhiêu đó không đâu!</p>



<p>Bây giờ tưởng tượng thay vì cái công tắc, ta chỉ có 1 người đàn ông cao to, mập mạp đang đứng trước đường ray. Sức nặng của ông ta có thể đủ để dừng toa tàu trước khi nó tới được 5 người kia. Vậy thì ta có dám đẩy người đàn ông kia đến cái ch.ết để cứu 5 người không? Theo chủ nghĩa vị lợi trường hợp này cũng giống như trên, dùng 1 cứu 5 chẳng có gì khác. Thế nhưng nhiều người khi được hỏi lại không dám làm như vậy. Bởi vì, việc này chẳng khác gì tự tay gi.ết người mặc dù ý đồ có tốt đi chăng nữa.</p>



<p>Vấn đề Trolley là 1 đại diện cho những tranh cãi dai dẳng giữa chủ nghĩa vị lợi và lý thuyết đạo đức của Imamanuel Kant. Bởi vì theo Kant, hành động gi.ết người là sai thì sẽ mãi là sai cho dù có bất kỳ vì lý do tốt nào đi chăng nữa. Bản thân thuyết của Kant cũng có mặt bất cập đã được thể hiện trong 1 số tác phẩm ví dụ như trong bộ Monster bác sĩ Tenma không dám gi.ết Johan bởi vì nó là 1 hành động xấu, nhưng nếu không ngăn chặn hắn ta, sẽ ngày càng có thêm nhiều người vô tội phải liên lụy. Hay là việc Batman không thể gi.ết Joker…</p>



<p>.</p>



<p>Những ví dụ trên cho ta thấy thế nào là đúng, là sai phức tạp hơn ta tưởng nhiều. Điều này thể hiện trong những tác phẩm “đạo đức xám” trắng đen không phân định rõ ràng đã cho ta cái nhìn đa chiều về lĩnh vực luân lý học. Đặc biệt là ở một tác phẩm về đề tài chiến tranh như là Shiki… “Ơ khoan cái đã, Shiki là 1 bộ anime kinh dị về vampire mà?”</p>



<p>Đó là những điều mà tác giả muốn chúng ta nghĩ đến ở phần đầu của tác phẩm. Shiki có khởi đầu không khác gì so với 1 bộ kinh dị điển hình, bối cảnh ở ngôi làng hẻo lánh Sotoba, miền quê Nhật Bản. Khi mà dân làng đột ngột qua đời từng người một không rõ nguyên nhân, báo hiệu 1 loại dịch bệnh mới lạ xuất hiện. Cùng với đó là gia đình mới chuyển đến Kirishiki đã gây ra sự náo động trong một vùng đất vốn yên tĩnh, bình lặng. Ta cùng theo chân bác sĩ Ozaki, và cậu học sinh Natsuno điều tra manh mối của những cái ch.ết bí ẩn này. Cùng với đó, phần lớn thời lượng của bộ anime cũng dành để tập trung xây dựng nhân vật với dàn char rất lớn có đủ mọi loại người khác nhau. Có những nhân vật đáng quý như bác sĩ Ozaki tận tâm lo cho dân làng cho đến nhân vật Murasako, có thể nói là người khó chịu nhất bộ anime, ai xem rồi cũng ghét thằng này hết.</p>



<p>Tại sao lại dành quá nhiều thời gian vào những nhân vật quần chúng khác nhau và khám phá ra bí ẩn gì mà đến mười mấy tập với pacing chậm rì, trong khi khán giả đã biết trước từ lâu là do vampire gây ra rồi. Tác giả Shiki dường như là đang kiên nhẫn chờ đợi 1 điều gì đó. Thế rồi nó đã đến! Bác sĩ Ozaki là người đã “khai hỏa phát súng đầu tiên” khi mà chính tay thí nghiệm lên cơ thể của vợ mình, lúc này đã biến thành thi quỷ. Ta có thể thấy hành động của Ozaki là tàn nhẫn nhưng hãy nhìn lại tình cảnh của anh lúc này. Dân làng đã ch.ết rất nhiều trong khi anh không thể làm được gì, với tư cách là 1 bác sĩ bảo vệ tín mạng của người dân, anh đã bị đẩy đến đường cùng, sức tàn lực kiệt. Chỉ còn cách duy nhất là hy sinh người vợ của mình thôi, và anh đã cố nghĩ đó chỉ là 1 cái xác ch.ết để bớt đi mặc cảm tội lỗi.</p>



<p>Shiki lúc này mới lộ ra bản chất của mình giống như 1 con bướm chui ra khỏi vỏ sau quá trình ủ kén lâu ngày. Việc tác giả xây dựng nhân vật kỹ càng cũng được thể hiện mục đích đó là khắc họa 1 xã hội thu nhỏ của cả con người và vampire tại ngôi làng Sotoba. Tác phẩm đã quay ngắt 180 độ trở thành cuộc chiến tranh giành giật sự sống 1 mất 1 còn giữa con người và thi quỷ. Giây phút mà dân làng nhận ra cội nguồn của vấn đề, bao nhiêu ấm ức, đau khổ, buồn bã suốt thời gian dài đã chuyển thành 1 làn sóng thù hận đầy mạnh mẽ nhấn chìm tất cả vào biển máu và biển lửa.</p>



<p>Ta thấy sự chuyển dịch đầy nhanh chóng, từ bác sĩ Ozaki là biểu tượng của sự chăm lo, tình thương cho dân làng đã bị thay thế sự lãnh đạo bằng lão Tomio Ookawa, có thân hình to lớn, bặm trợn, chòm râu dài cứ như hình tượng của một lão tướng thời xưa. Sự túc giận đã lên đỉnh điểm, họ bắt đầu đi săn, tìm diệt tất cả vampire và những người đã bị chúng cắn. Cuộc chiến tưởng là gây cấn thì cuối cùng chỉ là thảm sát từ 1 phía. Giờ ta mới hiểu tại sao Sunako mong muốn tiêu diệt con người trước khi họ kịp nhận ra, là bởi vì thi quỷ thật ra sợ con người. Họ hoàn toàn thua kém con người do không thể ra ngoài ban ngày. Điều thú vị ở đây đó là dân làng dùng những biện pháp rất là bình thường để tiêu diệt vampire như đóng giáo vào tim hay dùng ánh sáng thiêu đốt chúng như mấy bộ khác có cùng chủ đề thôi. Nhưng lần này nó khiến khán giả cảm thấy tàn nhẫn, độc ác hơn rất nhiều vì những con vampire đó có cảm xúc, ý nghĩ, biết đau khổ, biết than khóc, hối hận, chẳng khác gì con người và thậm chí mang hình hài của những người thân của họ nữa.</p>



<p>Liệu chúng chỉ là 1 cái xác vô hồn hay thật sự là 1 giống loài con người khác? Lúc này, họ không muốn phải nghĩ nhiều nữa. Shiki đã cho ta thấy những mặt tăm tối nhất, ghê tởm nhất của con người khi bị thù hận dẫn lối, dễ dàng đến thế nào để phi nhân tính hóa kẻ địch, xem họ là ác quỷ mà cũng đang tự loại bỏ nhân đạo và biến chính mình thành ác quỷ luôn.</p>



<p>Tất cả nhân vật trong bộ anime chỉ có 2 lựa chọn duy nhất đó là theo phe thi quỷ hay là phe con người cũng giống như vấn đề trolley. Không những thế, chính khán giả cũng phải như vậy. Chúng ta có thể thấy ở phần comment của bộ này cũng có sự chia phe, người thì lên án con người, tội nghiệp vampire, người thì bảo con người chẳng làm gì sai đấu tranh vì sự sinh tồn của bản thân thôi.</p>



<p>Hmm, tôi tự hỏi không thể có lựa chọn thứ 3 à? Trong tác phẩm hoàn toàn không có chi tiết nào quy định vampire buộc phải gi.ết con người cả. Thậm chí có nhân vật còn đề xuất con người truyền máu cho vampire rồi sau 1 thời gian cơ thể họ sẽ tự sản sinh ra máu mới, khiến cho 2 chủng loài có thể chung sống với nhau. Thế nhưng mọi đề nghị đó đã bị bác bỏ và được cho là chuyện hoang đường bởi vì tất cả thi quỷ đã bị “tẩy não” với tư tưởng của Sunako rằng chỉ 1 loài được phép tồn tại mà thôi. Nhưng mà khi ta thấy được quá khứ của Sunako, thì rốt cuộc cô cũng vì hoàn cảnh của chính mình, thời gian quá lâu dài đấu tranh sinh tồn giữa xã hội loài người bằng cách lén lút gi.ết chóc, xa rời tình thương của cha mẹ bời vì trước khi cô kịp nhận ra thì họ đã ch.ết rồi.</p>



<p>Hay như nhà sư Muroi là con người duy nhất trong làng làm bạn với Sunako và có thể hiểu được những sự hối hận, cảm thấy tội lỗi của phía vampire. Đáng lẽ anh ta có thể thuyết phục Sunako dừng gi.ết chóc hay làm cầu nối với dân làng trước khi mọi việc đi quá xa, thế nhưng cuối cùng anh ta cũng cuốn vào vòng xoáy của bạo lực, phải theo phe vampire mà giúp kẻ gây ra mọi chuyện là Sunako trốn thoát. Để rồi cô ta lại có thể đến ngôi làng khác gây nên những cuộc chiến tranh giống như vậy, thù hận đẻ ra thù hận, chiến tranh đẻ ra chiến tranh không hồi kết.</p>



<p>Cái kết của Shiki là đầy tuyệt vọng, éo le ngang trái thế nhưng theo tôi thì nó lại phù hợp với tính chất của tác phẩm. Bởi vì Shiki chưa bao giờ có hy vọng, điều gì tươi sáng cả, tất cả gắn chặt với khung cảnh ngôi làng nhỏ hiu quạnh và bầu không khí đầy ngột ngạt buồn bã.</p>



<p>.</p>



<p>Tuy là một tác phẩm không phải dễ xem vì nhiều gore, bạo lực, và sự phức tạp nhưng Shiki đã cho ta bài học đầy thú vị về chiến tranh và chủ nghĩa vị lợi. Bởi vì trong chiến tranh nhiều người sử dụng chủ nghĩa vị lợi, vì lợi ích của đất nước, xã hội để gây chiến nhưng thật ra chỉ để che dấu sự vị kỷ, vì tham vọng của kẻ đứng đầu, vì thù hằn, tư tưởng cực đoan,…mà gây ra tang hoang, đau thương mất mát, thật ra là đã đi ngược lại với sự vị lợi.</p>



<p>Vì tư tưởng phản chiến đầy mạnh mẽ như trên đối với tôi Shiki là 1 tác phẩm phá cách và rất đáng nhớ trong dòng anime kinh dị. Có thể nói là 1 bộ đầy đáng sợ nhưng sự đáng sợ kia không đơn thuần đến từ loài quỷ dữ không đâu.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc:<a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/266511858822874" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/266511858822874"> https://facebook.com/alonelycomet/posts/266511858822874</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/10/shiki-loai-quy-con-nguoi-ai-moi-dang-so/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Mushoku Tensei &#8211; Tập 17</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/08/1941/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/08/1941/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 08 Nov 2021 05:24:50 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1941</guid>

					<description><![CDATA[Mushoku Tensei tiếp tục chứng minh đây là một dự án tâm huyết của studio Bind, với tập hôm qua đầy cảm xúc và mùi mẫn. Tuy một số chi tiết trong nguyên tác bị cắt bớt cho phù hợp thời lượng, nhưng nhìn chung, những gì trọng tâm vẫn được truyền tải trọn vẹn và đầy đủ. Trước nhất, dù chỉ trong một phút rưỡi ngắn ngủi ở đầu tập, studio Bind vẫn luôn làm mình ngạc nhiên với cách thức họ sử dụng OP để phác họa thêm về thế giới trong Mushoku Tensei, và lần này, đấy [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Mushoku Tensei tiếp tục chứng minh đây là một dự án tâm huyết của studio Bind, với tập hôm qua đầy cảm xúc và mùi mẫn. Tuy một số chi tiết trong nguyên tác bị cắt bớt cho phù hợp thời lượng, nhưng nhìn chung, những gì trọng tâm vẫn được truyền tải trọn vẹn và đầy đủ.</p></blockquote>



<p>Trước nhất, dù chỉ trong một phút rưỡi ngắn ngủi ở đầu tập, studio Bind vẫn luôn làm mình ngạc nhiên với cách thức họ sử dụng OP để phác họa thêm về thế giới trong Mushoku Tensei, và lần này, đấy là câu chuyện, những gì Paul đã trải qua với góc nhìn của một người cha, một trụ cột cho cả gia đình. “Cho thấy chứ đừng kể” (Show don’t tell), những gì ta cảm nhận được là qua hành động, lời nói, cảm xúc và cả diễn tiến của câu chuyện – tất cả như được trưng ra trước mắt khán giả.</p>



<p>Ta đã thấy được sự khổ cực và vất vả của Paul trên chuyến hành trình trở về Buena. Ngay khi trở về Buena, trách nhiệm của Paul vẫn chưa dừng hẳn, Buena hiện giờ đã là một bình địa, ta thấy, vai trò của Paul trong cộng đồng là rất lớn. Một chiếc bảng tên được dựng lên bên cạnh đống đổ nát hoang tàn, Paul trong từng ấy năm là người dẫn dắt, một vị chỉ huy cho cả một cộng đồng với chiến dịch tìm kiếm có thể xem là lớn nhất lúc ấy. Ta thấy những con người khi nhận được hung tin về người thân đã suy sụp và đổ quỵ. Sau thời gian dài, không có tin tức gì về gia đình, cũng như là Paul đã quá quen thuộc với “thảm cảnh” của những người mới vừa được tìm ra, thì liệu ông có đủ sức chịu đựng để không tuyệt vọng? Đến đây, ta mới thấy, dù trong hoàn cảnh nào thì Paul vẫn là một người cha tốt, chăm sóc và nuôi dạy Norn tử tế. Ngay cả khi Paul đầy mùi men rượu, ông vẫn dịu dàng và ân cần với Norn, đơn giản vì Norn là chỗ dựa gia đình duy nhất Paul vẫn còn có được ở lúc ấy.</p>



<p>Một phút rưỡi, không có lời thoại, không có bất kì sự giải thích nào từ người dẫn truyện, hay bên thứ ba, mà tất cả là những hình ảnh về sự trải nghiệm của Paul, ta đã biết được vì sao ông lại trở thành con người như hiện tại. Studio Bind đã xuất sắc cô đặc một lượng lớn thông tin với thời lượng hết sức hạn chế, mà vẫn đủ gây ấn tượng lên khán giả.</p>



<p>.</p>



<p>Mushoku Tensei là tác phẩm “mưa dầm thấm lâu”, khi bạn đã quen thuộc với nhân vật, thiết lập nên sự gắn bó khăn khít, thì lúc ấy, bạn sẽ “thấm” những tình tiết “lên voi xuống chó”. Con người ai mà chả mắc sai lầm? Không ai là hoàn hảo, họ đều có những lỗi lầm, khuyết điểm riêng. Điều quan trọng là ta phải học được điều gì từ những sai lầm ấy, để sửa chữa và khắc phục mà hoàn thiện hơn bản thân.</p>



<p>Cuộc hội ngộ giữa Rudeus và Paul nó mang quá nhiều cảm xúc, rất thuần khiết, mà lại mộc mạc lẫn chân thật. Ta thấy trong cả hai là sự tiếc nuối, bị tội lỗi dày vò. Với Rudy, cậu đã để vuột mất người bạn duy nhất trong kiếp sống trước vì cái niềm kiêu hãnh ảo tưởng ngu xuẩn của cậu. Với Paul, thì ông đã quá đặt nặng sự kì vọng đến mức vô lý lên đôi vai của một thằng nhóc 11 tuổi. Cuối cùng, cả hai đã dẹp đi cái tôi mà làm lành với nhau, cho nhau một cơ hội để sửa sai lỗi lầm, và quan trọng nhất, là họ đã chấp nhận khuyết điểm của nhau. Nhìn cảnh Paul vụng về quỳ xuống, rồi Rudy nhảy xà vào lòng bỗng dưng sống mũi mình thấy cay cay. Cái hay ở đây, trước mặt những người con thì Paul luôn giữ một lớp “vỏ bọc” đầy sự mạnh mẽ, hay ít nhất là một bức tường vô hình không thể hiện điều gì “yếu mềm”. Thế nhưng khi cảm nhận được hơi ấm của đứa con bao năm xa cách, từ cảm giác ngỡ ngàng ban đầu, Paul đã bật khóc như một đứa trẻ! Lần đầu tiên sau từng ấy năm, Paul đã được an ủi, và đây cũng là lần đầu tiên Rudy thật sự thừa nhận Paul là người cha của cậu tại thế giới này. Giờ thì giữa họ đã không còn bức tường vô hình nào nữa rồi.</p>



<p>Có một chi tiết thú vị trong quá trình sản xuất, tác giả đã giám sát tập này khá kĩ lưỡng,</p>



<p>“cậu ít nhất hãy nhìn lên khuôn mặt ông ấy”</p>



<p>Trong dự tính ban đầu của đạo diễn và đội ngũ thực hiện thì đây là lời thoại đến từ bạn của Rudy hoặc Paul, nhưng tác giả Rifujin nhất quyết thuyết phục dàn nhân sự rằng hãy để lời thoại này đến từ ông chủ tiệm nước. Đây có thể là chi tiết tuy bạn nghĩ là nhỏ, nhưng nó phản ánh góc nhìn thứ ba – của chính khán giả &#8211; về cuộc gặp mặt và mối quan hệ giữa Paul và Rudy. Bạn không cần phải là người trong cuộc, người quen thân thiết của Paul hay Rudy để thấy được bản thân họ đã rất muốn nhận được sự tha thứ từ người còn lại, chỉ là không biết cách phải thể hiện ra sao.</p>



<p>Có lẽ ai trong chúng ta – cũng như ông chủ tiệm, khi đến đoạn cảnh này đều muốn tạo cho họ cơ hội làm lành. Đây cũng là lí do vì sao, tuy chỉ là chi tiết nhỏ, nhưng lời thoại đến từ người lạ mặt lại có một sức nặng khác biệt hơn khi xuất phát từ miệng bằng hữu của hai người, và điều này thể hiện cái sự tinh tế trong lối viết lẫn xây dựng nhân vật của Mushoku Tensei, làm nổi bật tác phẩm giữa một rừng các bộ cùng thể loại khác.</p>



<p>Một tập hết xẩy, giàu cảm xúc.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/264922968981763" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/264922968981763">https://facebook.com/alonelycomet/posts/264922968981763</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/08/1941/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
