<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>analysis &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="https://meoki.net/alonelycomet/tag/analysis/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog &#124; Empire of Dreamers</description>
	<lastBuildDate>Wed, 10 Nov 2021 13:01:40 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.2</generator>

<image>
	<url>https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>analysis &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Shiki – Loài Quỷ &#038; Con Người, Ai Mới Đáng Sợ Hơn?</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/10/shiki-loai-quy-con-nguoi-ai-moi-dang-so/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/10/shiki-loai-quy-con-nguoi-ai-moi-dang-so/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 10 Nov 2021 13:00:57 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1975</guid>

					<description><![CDATA[Lưu ý có spoilers ! . Đạo đức là gì? “Đạo đức là hệ thống các quy tắc, chuẩn mực xã hội mà nhờ đó con người tự giác điều chỉnh hành vi của mình sao cho phù hợp với lợi ích của cộng đồng, của xã hội” (Sách giáo khoa Giáo dục công dân lớp 10). Theo định nghĩa trên ta có thể thấy đạo đức, thế nào là đúng, thế nào là sai là dựa trên chủ nghĩa vị lợi (Utilitarianism). Là thuyết cho rằng hành động tốt nhất là hành động đạt được một cách cao nhất [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h6>Lưu ý có spoilers !</h6>



<p>.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p><strong>Đạo đức là gì?</strong> </p><p>“Đạo đức là hệ thống các quy tắc, chuẩn mực xã hội mà nhờ đó con người tự giác điều chỉnh hành vi của mình sao cho phù hợp với lợi ích của cộng đồng, của xã hội” (Sách giáo khoa Giáo dục công dân lớp 10).</p></blockquote>



<p>Theo định nghĩa trên ta có thể thấy đạo đức, thế nào là đúng, thế nào là sai là dựa trên chủ nghĩa vị lợi (Utilitarianism). Là thuyết cho rằng hành động tốt nhất là hành động đạt được một cách cao nhất những gì được cho là hữu ích, lợi ích ở mức độ cộng đồng, xã hội. Để có được điều đó, con người có thể hy sinh lợi ích cá nhân để giúp ích cho cộng đồng thì được cho là việc tốt. Ví dụ như nhường ghế xe buýt cho người già. Còn những việc mà vì lợi ích cá nhân mà gây hại cho xã hội thì là việc xấu. Ví dụ như hối lộ, tham nhũng làm mất mát tài sản nhà nước. Khá là dễ dàng nhỉ!</p>



<p>Thế nhưng vào năm 1967, nhà triết học Philippa Foot là người đầu tiên đề xuất ý tưởng và sau đó được Judith Jarvis Thomson phổ biến lên thành “vấn đề Trolley”. Có thể nói là một vấn đề rất phổ biến và được trích dẫn trong nhiều tác phẩm. Bởi vì vấn đề này đã đặt ra nhiều câu hỏi đầy thú vị đối với đạo đức.</p>



<p>Cụ thể vấn đề này như sau: “Có 1 đoàn tàu hỏa đang lao rất nhanh trên đường ray và không có cách nào để dừng nó lại được. Trên đường ray có 5 người bị buộc chặt lại và không thể di chuyển. Bạn đang đứng nhìn từ xa kế bên 1 cái công tắc, chuyển công tắc và đoàn tàu sẽ chuyển qua đường ray khác. Thế nhưng trên đường ray này đang có 1 công nhân đang làm việc. Liệu rằng bạn có chuyển công tắc để hy sinh 1 người mà cứu 5?”. Cái này đúng là 1 quyết định liên quan đến mạng sống đầy khó khăn nhưng mà theo chủ nghĩa vị lợi thì phần lớn cũng sẽ đồng ý chuyển công tắc mà thôi để mà giảm thiểu thiệt hại nhất từ vụ việc. Vậy thì có gì đâu mà thú vị và phức tạp? Không chỉ nhiêu đó không đâu!</p>



<p>Bây giờ tưởng tượng thay vì cái công tắc, ta chỉ có 1 người đàn ông cao to, mập mạp đang đứng trước đường ray. Sức nặng của ông ta có thể đủ để dừng toa tàu trước khi nó tới được 5 người kia. Vậy thì ta có dám đẩy người đàn ông kia đến cái ch.ết để cứu 5 người không? Theo chủ nghĩa vị lợi trường hợp này cũng giống như trên, dùng 1 cứu 5 chẳng có gì khác. Thế nhưng nhiều người khi được hỏi lại không dám làm như vậy. Bởi vì, việc này chẳng khác gì tự tay gi.ết người mặc dù ý đồ có tốt đi chăng nữa.</p>



<p>Vấn đề Trolley là 1 đại diện cho những tranh cãi dai dẳng giữa chủ nghĩa vị lợi và lý thuyết đạo đức của Imamanuel Kant. Bởi vì theo Kant, hành động gi.ết người là sai thì sẽ mãi là sai cho dù có bất kỳ vì lý do tốt nào đi chăng nữa. Bản thân thuyết của Kant cũng có mặt bất cập đã được thể hiện trong 1 số tác phẩm ví dụ như trong bộ Monster bác sĩ Tenma không dám gi.ết Johan bởi vì nó là 1 hành động xấu, nhưng nếu không ngăn chặn hắn ta, sẽ ngày càng có thêm nhiều người vô tội phải liên lụy. Hay là việc Batman không thể gi.ết Joker…</p>



<p>.</p>



<p>Những ví dụ trên cho ta thấy thế nào là đúng, là sai phức tạp hơn ta tưởng nhiều. Điều này thể hiện trong những tác phẩm “đạo đức xám” trắng đen không phân định rõ ràng đã cho ta cái nhìn đa chiều về lĩnh vực luân lý học. Đặc biệt là ở một tác phẩm về đề tài chiến tranh như là Shiki… “Ơ khoan cái đã, Shiki là 1 bộ anime kinh dị về vampire mà?”</p>



<p>Đó là những điều mà tác giả muốn chúng ta nghĩ đến ở phần đầu của tác phẩm. Shiki có khởi đầu không khác gì so với 1 bộ kinh dị điển hình, bối cảnh ở ngôi làng hẻo lánh Sotoba, miền quê Nhật Bản. Khi mà dân làng đột ngột qua đời từng người một không rõ nguyên nhân, báo hiệu 1 loại dịch bệnh mới lạ xuất hiện. Cùng với đó là gia đình mới chuyển đến Kirishiki đã gây ra sự náo động trong một vùng đất vốn yên tĩnh, bình lặng. Ta cùng theo chân bác sĩ Ozaki, và cậu học sinh Natsuno điều tra manh mối của những cái ch.ết bí ẩn này. Cùng với đó, phần lớn thời lượng của bộ anime cũng dành để tập trung xây dựng nhân vật với dàn char rất lớn có đủ mọi loại người khác nhau. Có những nhân vật đáng quý như bác sĩ Ozaki tận tâm lo cho dân làng cho đến nhân vật Murasako, có thể nói là người khó chịu nhất bộ anime, ai xem rồi cũng ghét thằng này hết.</p>



<p>Tại sao lại dành quá nhiều thời gian vào những nhân vật quần chúng khác nhau và khám phá ra bí ẩn gì mà đến mười mấy tập với pacing chậm rì, trong khi khán giả đã biết trước từ lâu là do vampire gây ra rồi. Tác giả Shiki dường như là đang kiên nhẫn chờ đợi 1 điều gì đó. Thế rồi nó đã đến! Bác sĩ Ozaki là người đã “khai hỏa phát súng đầu tiên” khi mà chính tay thí nghiệm lên cơ thể của vợ mình, lúc này đã biến thành thi quỷ. Ta có thể thấy hành động của Ozaki là tàn nhẫn nhưng hãy nhìn lại tình cảnh của anh lúc này. Dân làng đã ch.ết rất nhiều trong khi anh không thể làm được gì, với tư cách là 1 bác sĩ bảo vệ tín mạng của người dân, anh đã bị đẩy đến đường cùng, sức tàn lực kiệt. Chỉ còn cách duy nhất là hy sinh người vợ của mình thôi, và anh đã cố nghĩ đó chỉ là 1 cái xác ch.ết để bớt đi mặc cảm tội lỗi.</p>



<p>Shiki lúc này mới lộ ra bản chất của mình giống như 1 con bướm chui ra khỏi vỏ sau quá trình ủ kén lâu ngày. Việc tác giả xây dựng nhân vật kỹ càng cũng được thể hiện mục đích đó là khắc họa 1 xã hội thu nhỏ của cả con người và vampire tại ngôi làng Sotoba. Tác phẩm đã quay ngắt 180 độ trở thành cuộc chiến tranh giành giật sự sống 1 mất 1 còn giữa con người và thi quỷ. Giây phút mà dân làng nhận ra cội nguồn của vấn đề, bao nhiêu ấm ức, đau khổ, buồn bã suốt thời gian dài đã chuyển thành 1 làn sóng thù hận đầy mạnh mẽ nhấn chìm tất cả vào biển máu và biển lửa.</p>



<p>Ta thấy sự chuyển dịch đầy nhanh chóng, từ bác sĩ Ozaki là biểu tượng của sự chăm lo, tình thương cho dân làng đã bị thay thế sự lãnh đạo bằng lão Tomio Ookawa, có thân hình to lớn, bặm trợn, chòm râu dài cứ như hình tượng của một lão tướng thời xưa. Sự túc giận đã lên đỉnh điểm, họ bắt đầu đi săn, tìm diệt tất cả vampire và những người đã bị chúng cắn. Cuộc chiến tưởng là gây cấn thì cuối cùng chỉ là thảm sát từ 1 phía. Giờ ta mới hiểu tại sao Sunako mong muốn tiêu diệt con người trước khi họ kịp nhận ra, là bởi vì thi quỷ thật ra sợ con người. Họ hoàn toàn thua kém con người do không thể ra ngoài ban ngày. Điều thú vị ở đây đó là dân làng dùng những biện pháp rất là bình thường để tiêu diệt vampire như đóng giáo vào tim hay dùng ánh sáng thiêu đốt chúng như mấy bộ khác có cùng chủ đề thôi. Nhưng lần này nó khiến khán giả cảm thấy tàn nhẫn, độc ác hơn rất nhiều vì những con vampire đó có cảm xúc, ý nghĩ, biết đau khổ, biết than khóc, hối hận, chẳng khác gì con người và thậm chí mang hình hài của những người thân của họ nữa.</p>



<p>Liệu chúng chỉ là 1 cái xác vô hồn hay thật sự là 1 giống loài con người khác? Lúc này, họ không muốn phải nghĩ nhiều nữa. Shiki đã cho ta thấy những mặt tăm tối nhất, ghê tởm nhất của con người khi bị thù hận dẫn lối, dễ dàng đến thế nào để phi nhân tính hóa kẻ địch, xem họ là ác quỷ mà cũng đang tự loại bỏ nhân đạo và biến chính mình thành ác quỷ luôn.</p>



<p>Tất cả nhân vật trong bộ anime chỉ có 2 lựa chọn duy nhất đó là theo phe thi quỷ hay là phe con người cũng giống như vấn đề trolley. Không những thế, chính khán giả cũng phải như vậy. Chúng ta có thể thấy ở phần comment của bộ này cũng có sự chia phe, người thì lên án con người, tội nghiệp vampire, người thì bảo con người chẳng làm gì sai đấu tranh vì sự sinh tồn của bản thân thôi.</p>



<p>Hmm, tôi tự hỏi không thể có lựa chọn thứ 3 à? Trong tác phẩm hoàn toàn không có chi tiết nào quy định vampire buộc phải gi.ết con người cả. Thậm chí có nhân vật còn đề xuất con người truyền máu cho vampire rồi sau 1 thời gian cơ thể họ sẽ tự sản sinh ra máu mới, khiến cho 2 chủng loài có thể chung sống với nhau. Thế nhưng mọi đề nghị đó đã bị bác bỏ và được cho là chuyện hoang đường bởi vì tất cả thi quỷ đã bị “tẩy não” với tư tưởng của Sunako rằng chỉ 1 loài được phép tồn tại mà thôi. Nhưng mà khi ta thấy được quá khứ của Sunako, thì rốt cuộc cô cũng vì hoàn cảnh của chính mình, thời gian quá lâu dài đấu tranh sinh tồn giữa xã hội loài người bằng cách lén lút gi.ết chóc, xa rời tình thương của cha mẹ bời vì trước khi cô kịp nhận ra thì họ đã ch.ết rồi.</p>



<p>Hay như nhà sư Muroi là con người duy nhất trong làng làm bạn với Sunako và có thể hiểu được những sự hối hận, cảm thấy tội lỗi của phía vampire. Đáng lẽ anh ta có thể thuyết phục Sunako dừng gi.ết chóc hay làm cầu nối với dân làng trước khi mọi việc đi quá xa, thế nhưng cuối cùng anh ta cũng cuốn vào vòng xoáy của bạo lực, phải theo phe vampire mà giúp kẻ gây ra mọi chuyện là Sunako trốn thoát. Để rồi cô ta lại có thể đến ngôi làng khác gây nên những cuộc chiến tranh giống như vậy, thù hận đẻ ra thù hận, chiến tranh đẻ ra chiến tranh không hồi kết.</p>



<p>Cái kết của Shiki là đầy tuyệt vọng, éo le ngang trái thế nhưng theo tôi thì nó lại phù hợp với tính chất của tác phẩm. Bởi vì Shiki chưa bao giờ có hy vọng, điều gì tươi sáng cả, tất cả gắn chặt với khung cảnh ngôi làng nhỏ hiu quạnh và bầu không khí đầy ngột ngạt buồn bã.</p>



<p>.</p>



<p>Tuy là một tác phẩm không phải dễ xem vì nhiều gore, bạo lực, và sự phức tạp nhưng Shiki đã cho ta bài học đầy thú vị về chiến tranh và chủ nghĩa vị lợi. Bởi vì trong chiến tranh nhiều người sử dụng chủ nghĩa vị lợi, vì lợi ích của đất nước, xã hội để gây chiến nhưng thật ra chỉ để che dấu sự vị kỷ, vì tham vọng của kẻ đứng đầu, vì thù hằn, tư tưởng cực đoan,…mà gây ra tang hoang, đau thương mất mát, thật ra là đã đi ngược lại với sự vị lợi.</p>



<p>Vì tư tưởng phản chiến đầy mạnh mẽ như trên đối với tôi Shiki là 1 tác phẩm phá cách và rất đáng nhớ trong dòng anime kinh dị. Có thể nói là 1 bộ đầy đáng sợ nhưng sự đáng sợ kia không đơn thuần đến từ loài quỷ dữ không đâu.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc:<a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/266511858822874" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/266511858822874"> https://facebook.com/alonelycomet/posts/266511858822874</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/10/shiki-loai-quy-con-nguoi-ai-moi-dang-so/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Mushoku Tensei &#8211; Tập 17</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/08/1941/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/08/1941/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 08 Nov 2021 05:24:50 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1941</guid>

					<description><![CDATA[Mushoku Tensei tiếp tục chứng minh đây là một dự án tâm huyết của studio Bind, với tập hôm qua đầy cảm xúc và mùi mẫn. Tuy một số chi tiết trong nguyên tác bị cắt bớt cho phù hợp thời lượng, nhưng nhìn chung, những gì trọng tâm vẫn được truyền tải trọn vẹn và đầy đủ. Trước nhất, dù chỉ trong một phút rưỡi ngắn ngủi ở đầu tập, studio Bind vẫn luôn làm mình ngạc nhiên với cách thức họ sử dụng OP để phác họa thêm về thế giới trong Mushoku Tensei, và lần này, đấy [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Mushoku Tensei tiếp tục chứng minh đây là một dự án tâm huyết của studio Bind, với tập hôm qua đầy cảm xúc và mùi mẫn. Tuy một số chi tiết trong nguyên tác bị cắt bớt cho phù hợp thời lượng, nhưng nhìn chung, những gì trọng tâm vẫn được truyền tải trọn vẹn và đầy đủ.</p></blockquote>



<p>Trước nhất, dù chỉ trong một phút rưỡi ngắn ngủi ở đầu tập, studio Bind vẫn luôn làm mình ngạc nhiên với cách thức họ sử dụng OP để phác họa thêm về thế giới trong Mushoku Tensei, và lần này, đấy là câu chuyện, những gì Paul đã trải qua với góc nhìn của một người cha, một trụ cột cho cả gia đình. “Cho thấy chứ đừng kể” (Show don’t tell), những gì ta cảm nhận được là qua hành động, lời nói, cảm xúc và cả diễn tiến của câu chuyện – tất cả như được trưng ra trước mắt khán giả.</p>



<p>Ta đã thấy được sự khổ cực và vất vả của Paul trên chuyến hành trình trở về Buena. Ngay khi trở về Buena, trách nhiệm của Paul vẫn chưa dừng hẳn, Buena hiện giờ đã là một bình địa, ta thấy, vai trò của Paul trong cộng đồng là rất lớn. Một chiếc bảng tên được dựng lên bên cạnh đống đổ nát hoang tàn, Paul trong từng ấy năm là người dẫn dắt, một vị chỉ huy cho cả một cộng đồng với chiến dịch tìm kiếm có thể xem là lớn nhất lúc ấy. Ta thấy những con người khi nhận được hung tin về người thân đã suy sụp và đổ quỵ. Sau thời gian dài, không có tin tức gì về gia đình, cũng như là Paul đã quá quen thuộc với “thảm cảnh” của những người mới vừa được tìm ra, thì liệu ông có đủ sức chịu đựng để không tuyệt vọng? Đến đây, ta mới thấy, dù trong hoàn cảnh nào thì Paul vẫn là một người cha tốt, chăm sóc và nuôi dạy Norn tử tế. Ngay cả khi Paul đầy mùi men rượu, ông vẫn dịu dàng và ân cần với Norn, đơn giản vì Norn là chỗ dựa gia đình duy nhất Paul vẫn còn có được ở lúc ấy.</p>



<p>Một phút rưỡi, không có lời thoại, không có bất kì sự giải thích nào từ người dẫn truyện, hay bên thứ ba, mà tất cả là những hình ảnh về sự trải nghiệm của Paul, ta đã biết được vì sao ông lại trở thành con người như hiện tại. Studio Bind đã xuất sắc cô đặc một lượng lớn thông tin với thời lượng hết sức hạn chế, mà vẫn đủ gây ấn tượng lên khán giả.</p>



<p>.</p>



<p>Mushoku Tensei là tác phẩm “mưa dầm thấm lâu”, khi bạn đã quen thuộc với nhân vật, thiết lập nên sự gắn bó khăn khít, thì lúc ấy, bạn sẽ “thấm” những tình tiết “lên voi xuống chó”. Con người ai mà chả mắc sai lầm? Không ai là hoàn hảo, họ đều có những lỗi lầm, khuyết điểm riêng. Điều quan trọng là ta phải học được điều gì từ những sai lầm ấy, để sửa chữa và khắc phục mà hoàn thiện hơn bản thân.</p>



<p>Cuộc hội ngộ giữa Rudeus và Paul nó mang quá nhiều cảm xúc, rất thuần khiết, mà lại mộc mạc lẫn chân thật. Ta thấy trong cả hai là sự tiếc nuối, bị tội lỗi dày vò. Với Rudy, cậu đã để vuột mất người bạn duy nhất trong kiếp sống trước vì cái niềm kiêu hãnh ảo tưởng ngu xuẩn của cậu. Với Paul, thì ông đã quá đặt nặng sự kì vọng đến mức vô lý lên đôi vai của một thằng nhóc 11 tuổi. Cuối cùng, cả hai đã dẹp đi cái tôi mà làm lành với nhau, cho nhau một cơ hội để sửa sai lỗi lầm, và quan trọng nhất, là họ đã chấp nhận khuyết điểm của nhau. Nhìn cảnh Paul vụng về quỳ xuống, rồi Rudy nhảy xà vào lòng bỗng dưng sống mũi mình thấy cay cay. Cái hay ở đây, trước mặt những người con thì Paul luôn giữ một lớp “vỏ bọc” đầy sự mạnh mẽ, hay ít nhất là một bức tường vô hình không thể hiện điều gì “yếu mềm”. Thế nhưng khi cảm nhận được hơi ấm của đứa con bao năm xa cách, từ cảm giác ngỡ ngàng ban đầu, Paul đã bật khóc như một đứa trẻ! Lần đầu tiên sau từng ấy năm, Paul đã được an ủi, và đây cũng là lần đầu tiên Rudy thật sự thừa nhận Paul là người cha của cậu tại thế giới này. Giờ thì giữa họ đã không còn bức tường vô hình nào nữa rồi.</p>



<p>Có một chi tiết thú vị trong quá trình sản xuất, tác giả đã giám sát tập này khá kĩ lưỡng,</p>



<p>“cậu ít nhất hãy nhìn lên khuôn mặt ông ấy”</p>



<p>Trong dự tính ban đầu của đạo diễn và đội ngũ thực hiện thì đây là lời thoại đến từ bạn của Rudy hoặc Paul, nhưng tác giả Rifujin nhất quyết thuyết phục dàn nhân sự rằng hãy để lời thoại này đến từ ông chủ tiệm nước. Đây có thể là chi tiết tuy bạn nghĩ là nhỏ, nhưng nó phản ánh góc nhìn thứ ba – của chính khán giả &#8211; về cuộc gặp mặt và mối quan hệ giữa Paul và Rudy. Bạn không cần phải là người trong cuộc, người quen thân thiết của Paul hay Rudy để thấy được bản thân họ đã rất muốn nhận được sự tha thứ từ người còn lại, chỉ là không biết cách phải thể hiện ra sao.</p>



<p>Có lẽ ai trong chúng ta – cũng như ông chủ tiệm, khi đến đoạn cảnh này đều muốn tạo cho họ cơ hội làm lành. Đây cũng là lí do vì sao, tuy chỉ là chi tiết nhỏ, nhưng lời thoại đến từ người lạ mặt lại có một sức nặng khác biệt hơn khi xuất phát từ miệng bằng hữu của hai người, và điều này thể hiện cái sự tinh tế trong lối viết lẫn xây dựng nhân vật của Mushoku Tensei, làm nổi bật tác phẩm giữa một rừng các bộ cùng thể loại khác.</p>



<p>Một tập hết xẩy, giàu cảm xúc.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/264922968981763" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/264922968981763">https://facebook.com/alonelycomet/posts/264922968981763</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/08/1941/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Eighty Six &#8211; Tập 17 [2nd Cour]</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/07/binh-luan-eighty-six-tap-17-2nd-cour/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/07/binh-luan-eighty-six-tap-17-2nd-cour/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 07 Nov 2021 12:31:46 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1935</guid>

					<description><![CDATA[86 tiếp tục một lần nữa chứng minh đây là dự án “con cưng” của đội ngũ thực hiện, tập tuần này được Kyouhei Ishiguro (đạo diễn Your Lie in April, Words Bubble Up Like Soda Pop …) đảm nhận bảng vẽ phân cảnh nên khỏi phải nói, sắc thái tâm lý của nhân vật được biểu cảm hết sức tài tình và sâu sắc. Chỉ tiếc là tuần sau chúng ta sẽ không có tập 86 mới để xem vì quá trình sản xuất đang gặp vấn đề. Tuy nhiên mình lại ủng hộ sự lựa chọn này, nếu [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>86 tiếp tục một lần nữa chứng minh đây là dự án “con cưng” của đội ngũ thực hiện, tập tuần này được Kyouhei Ishiguro (đạo diễn Your Lie in April, Words Bubble Up Like Soda Pop …) đảm nhận bảng vẽ phân cảnh nên khỏi phải nói, sắc thái tâm lý của nhân vật được biểu cảm hết sức tài tình và sâu sắc. Chỉ tiếc là tuần sau chúng ta sẽ không có tập 86 mới để xem vì quá trình sản xuất đang gặp vấn đề. Tuy nhiên mình lại ủng hộ sự lựa chọn này, nếu làm không kịp thì cứ tạm hoãn, chăm chút và hoàn thiện tập hơn là đánh đổi về chất lượng chỉ để lên sóng đúng giờ.</p>



<p>Sau tập trước “tưng bừng khói lửa” thì tập tuần này lại có phần im ắng hơn. Nhưng không vì thế lại kém phần hấp dẫn, và đây là hướng đi mình rất thích ở 86 nói chung. Tác phẩm không ngại dành thời lượng để phát triển nhân vật, ngay cả khi phần cốt truyện đang dầu sôi lửa bỏng, 86 vẫn có sự cân bằng giữa tình tiết hành động và những khoảng lặng để xây dựng nội tâm nhân vật, làm bền chặt hơn sự gắn kết về mặt cảm xúc với khán giả theo dõi.</p>



<p>.</p>



<p>Chỉ trong những phút đầu người xem đã bị đẩy vào tình huống tuyệt vọng, ngàn cân treo sợi tóc của bên cộng hòa đang dành giựt sự sống, dẫn đầu tuyến phòng thủ cuối cùng là Lena. Đây là cách mà bạn thiết lập nên mở đầu tập để khiến khán giả quan tâm, không những khán giả &#8211; dưới góc nhìn Lena – thấy được số phận đã được “định sẵn”, một số phận hẩm hiu của nền cộng hòa, mà qua đó ta còn biết Shinei đã “cảm nhận được gì”, vốn rất quan trọng, thể hiện nên tâm lý cô đơn và u sầu của anh trong tập.</p>



<p>Trong thời thế hiểm nguy thì bộ mặt con người mới được làm rõ. Liên bang cũng không khác Cộng hòa là bao, 86 lại được xem như những con cừu đem đi hiến tế, chỉ đơn giản vì họ là “quái vật”, khác người, bị xã hội dị nghị. Nếu xét trên phương diện logic mà nói, lựa chọn của Liên bang rất hợp lý, vì chỉ Shinei với khả năng maphack và đồng đội của anh mới có khả năng hoàn thành nhiệm vụ phá hủy Morpho, 86 hiện đang là đội ngũ tinh nhuệ bậc nhất Liên bang.</p>



<p>Sẽ là quá phi lý nếu ta phái đi một nhóm người không nắm chắc phần thắng, thì sự hy sinh của họ chỉ là vô ích. Nhưng sâu xa hơn, ta thấy rằng, đây vẫn là chủ đề “ít đánh đổi nhiều” của chủ nghĩa vị lợi (utilitarianism) vốn đã quá quen thuộc trong A-M nói chung, khi ích lợi số đông luôn được đặt lên hàng đầu để có thể “chà đạp” lên nhân phẩm của một bộ phận thiểu số. Mình biết nhiều bạn cho rằng Liên bang thì có phần tốt hơn, ừ thì mình cũng đồng ý, tuy nhiên, sự “bình đẳng” mà 86 hằng mong ước không bao giờ đạt được. Dù ở đâu thì họ &#8211; những con người 86 – cũng bị … “đối xử”, không như gia súc thì cũng bằng lòng thương hại, họ luôn bị cô lập, không thể hòa nhập được với xã hội. Kêu chọn giữa Liên bang với Cộng hòa, thì cũng như chọn lựa giữa cái nào … bớt ác hơn thôi (The Lesser Evil).</p>



<p>Trên thực tế, mình thấy 86 cũng mang không ít các vấn đề thời sự nóng bỏng hiện nay, mà nếu diễn giải ta sẽ hiểu lí do vì sao Shinei và đồng đội dù biết nhiệm vụ sắp đến chẳng khác nào tự s.át nhưng họ vẫn làm. Những con người Liên bang bảo vệ quyền lợi của 86 làm mình liên tưởng đến bộ phận SJW, nói thật ra thì SJW chính là những người … phân biệt nhất, SJW luôn cho rằng những người da màu “cần” được họ bảo vệ, vì lí do đơn giản là trong mắt họ, đây là những nhóm người “thiểu số” thiếu năng lực, tri thức lẫn nhận thức để tự quyết định bất kì điều gì cho bản thân. SJW liệu có đang đấu tranh vì những nhóm người này? Hay chỉ đơn giản là để thỏa mãn cái tôi, cái tính tự cao tự đại và “hào phóng ban phát” của họ? Áp đặt nó lên Shinei, ta sẽ thấy 86 cũng có lòng tự trọng riêng. Họ chiến đấu vì danh dự, chỉ qua chiến trường, họ mới tạo ra “giá trị” cho riêng mình. Nếu lấy nó đi thì 86 còn lại gì?</p>



<p>Hãy đánh giá một người qua năng lực, chứ không phải qua màu da hay hoàn cảnh!</p>



<p>.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img src="https://raw.githubusercontent.com/slytherinn/image/main/alonelycomet/eighty6-ep17.jpg" alt=""/></figure>



<p>Đến với chi tiết lúc tư lệnh gọi Shinei vào căn phòng, khi ông hỏi Shinei cho biết vị trí của Legion, thì trong tiềm thức Shinei đã chỉ ra chỗ bên Cộng hòa, với thủ đô San Magnolia được tô dải màu đỏ rực báo hiệu Legion đã hoàn toàn xâm chiếm rồi (trên ảnh). Chi tiết này tuy nhỏ, nhưng nó lại ám chỉ rằng, hình ảnh Lena vẫn đang in đậm sâu trong tâm trí Shinei (và như mình kết luận từ tập trước thì chính Lena là người đã giúp Shinei thoát ra khỏi trạng thái cuồng loạn).</p>



<p>Cảnh tiếp theo là cảnh khá tinh tế, tên chiến dịch là “Spearhead” làm ta liên tưởng đến tên gọi của tiểu đoàn trước đây Shinei dẫn dắt. Hình ảnh và tiếng nói của đồng đội cũ hiện về, rồi tan biến thành những thẻ tên. Cảnh này là một original scene (cảnh nguyên tác) chỉ ở riêng anime đã giúp “nâng tầm” tác phẩm lên một bậc. Các thẻ tên rớt xuống, tan vỡ ra, tượng trưng cho sự buông xuôi của “gánh nặng” mà Shinei đã mang theo (3).</p>



<p>Cả thế giới của Shinei như bị “đảo ngược” (2), Shinei tuy vẻ ngoài vô cảm, nhưng hình ảnh phản chiếu của anh qua tấm gương thì lại như muốn khóc (6)!</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>“Tôi sẽ không để cậu chết<br>Vậy tôi muốn cô sống lâu hơn chúng tôi<br>Đừng bỏ tôi lại<br>Đó là mong muốn của tôi<br>Tôi sẽ không quên<br>Tạm biệt”</p></blockquote>



<p>Những tưởng Lena sẽ sống lâu hơn, sẽ là người ghi nhớ những ký ức về Shinei và gánh nặng anh đã mang theo, nhưng trớ trêu thay, cô lại là người ra đi trước. Ta có thể thấy sự chuyển biến trong tâm trạng Shinei, đầy nỗi tuyệt vọng và không thiết sống. Đoạn cảnh Shinei nói lời từ biệt với Lena, ta thấy hình ảnh loài hoa rất quen thuộc trong văn hóa Nhật, đấy là hoa “bỉ ngạn” (Red Spider Lily), tượng trưng cho lời chia tay, lời chào từ biệt cuối cùng, hai người sẽ không còn gặp lại nhau (4+5). Lena đã đi trước, giờ thì đến phiên Shinei, cậu sẽ tìm đến cái ch.ết, lí do vì sao dù đây là nhiệm vụ tự s.át, cậu vẫn cam lòng chấp nhận, đối với cậu, nó sẽ như sự giải thoát. Liệu có điều gì có thể giúp cậu thoát khỏi bờ vực của sự tuyệt vọng không? Ta phải chờ &#8230; 2 tuần nữa để biết.</p>



<p>Trong cảnh post-credit scene (sau ending), ta thấy một San Magnolia trong đống đổ nát, hoang tàn, đây là những hình ảnh tương đồng, shot-by-shot với một San Magnolia ở đầu tập. Và thêm một chi tiết tréo ngoe nữa, shot cho thấy “86 cút khỏi đây” trên tấm bảng đen, rồi ngay sau đó là hình ảnh những 86 ngã quỵ khi tay vẫn cầm súng để ra sức bảo vệ những con người vô ơn của nền Cộng hòa.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>“Những gì ta đã làm là để cho ngày hôm nay …<br>Để bảo vệ danh dự của chúng ta<br>Hãy chiến đấu cho tới cùng”</p></blockquote>



<p>Những lời nói của Lena đã in đậm sau trong tâm trí những con người 86. Cho đến hơi thở cuối cùng, 86 vẫn làm tròn bổn phận và trách nhiệm, bảo vệ danh dự của họ. Và chỉ khi ở bên cạnh Lena, sự bình đẳng của họ mới được công nhận.</p>



<p>Vẫn là một tập giữ vững phong độ và hết sức tuyệt vời từ A-1 Pictures và đội ngũ của đạo diễn Ishii, dù có phải chờ thêm 1 tuần nữa cho tập tiếp theo thì cũng đáng!</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/264229742384419" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/264229742384419">https://facebook.com/alonelycomet/posts/264229742384419</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/07/binh-luan-eighty-six-tap-17-2nd-cour/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Takt Op. Destiny &#8211; Tập 5</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/binh-luan-takt-op-destiny-tap-5/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/binh-luan-takt-op-destiny-tap-5/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 03 Nov 2021 15:51:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1851</guid>

					<description><![CDATA[Đến giờ hẳn bạn cũng nhận ra sự trồi sụt thất thường của tác phẩm theo tuần, những tập chẵn luôn có chất lượng hoạt họa kém nổi bật hơn các tập lẻ, lí do đơn giản thôi, Madhouse đảm nhận lẻ và Mappa chẵn. Mình hơi buồn là đến với dự án lần này, Mappa đã ôm hơn họ có thể giữ, còn đấy là những dự án sắp đến như Jujutsu Kaisen movie, Attack on Titan final, Chainsaw Man, movie của Mari Okada … Nên Takt.Op Destiny như một “đứa con rơi” họ bỏ xó giữa chợ vậy. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Đến giờ hẳn bạn cũng nhận ra sự trồi sụt thất thường của tác phẩm theo tuần, những tập chẵn luôn có chất lượng hoạt họa kém nổi bật hơn các tập lẻ, lí do đơn giản thôi, Madhouse đảm nhận lẻ và Mappa chẵn. Mình hơi buồn là đến với dự án lần này, Mappa đã ôm hơn họ có thể giữ, còn đấy là những dự án sắp đến như Jujutsu Kaisen movie, Attack on Titan final, Chainsaw Man, movie của Mari Okada … Nên Takt.Op Destiny như một “đứa con rơi” họ bỏ xó giữa chợ vậy.</p></blockquote>



<p>Một ví dụ nhỏ, tập 4 do Mappa thực hiện có sự tham gia của hơn 22 Animation Directors (chỉ đạo hoạt họa – gọi tắt là AD), chưa bao gồm trợ lý và số người còn lại ở studio Massket. Trái ngược với Mappa, Madhouse trong tập 5 chỉ có một AD là Daiki Harashina. Điều này có nghĩa gì? Thông thường, nếu một tập có quá nhiều AD, là quá trình sản xuất của tập đấy đã có vấn đề. Công việc của một AD là kiểm tra lỗi hoạt họa, vẽ lại và chỉnh sửa nét art cho đồng nhất. Việc có quá nhiều AD tham gia một tập, chứng minh rằng, tập có quá nhiều “lỗi” hoạt họa cần được chỉnh sửa, và cũng có nghĩa, trình độ của những người tham gia thực hiện không có sự đồng đều.</p>



<p>Đây là tình trạng thường hay rất diễn ra đối với những tác phẩm lệ thuộc quá nhiều vào phía nhân sự bên ngoài. Trái ngược lại Mappa, bạn sẽ thấy Takt.Op Destiny được Madhouse nâng niu và chiều chuộng như đứa con cưng. Những tập họ thực hiện chỉ có số lượng từ 1-2 AD và CAD (chief animation director &#8211; trưởng chỉ đạo hoạt họa), điều này chứng tỏ trình độ của dàn nhân sự là rất cao, đều tay, không cần sửa nhiều lỗi. Và tập 5 tuần này, là một minh chứng nữa cho mô hình hoạt động của Madhouse, không phải không có lí do mà rất nhiều tên tuổi key animators (hoạt họa sĩ chủ chốt – KA) trong ngành lại rất thích góp mặt ở những tập có nhãn mác của Madhouse, và trong tập 5 này đấy là những cái tên nổi bật như Toshiyuki Sato, Hiroyuki Tanaka, Shun Kinsei, Hironori Tanaka, Fei Hung … lí giải cho những phân cảnh hành động “bỏng mắt” bạn thường hay thấy ở những tập số lẻ.</p>



<p>.</p>



<p>Quay trở lại nội dung tập, tuần này có nhiều thứ để bàn. Trong những giây đầu tiên ta thấy một khối đá phát ra thứ ánh sáng tím tím. Có thể suy đoán khối đá này là một phần được tách rời từ những mảnh thiên thạch đã làm thay đổi thế giới, mang thứ năng lượng hoặc nguồn sức mạnh quý giá. Cũng là lí do bạn thấy cả quân đoàn D2 như bị cuốn hút vào chiếc tàu. Ở đây ta vẫn chưa rõ mục đích của khối đá này là gì, dùng để sản sinh ra những musicart hay thậm chí có thể nắm quyền điều khiển lũ D2?</p>



<p>Nếu nhớ lại tình tiết trong tập 2, bạn sẽ thấy hình ảnh Hell (musicart của Felix) thoáng qua, ta có thể liên hệ khối đá này ngay lúc đó cũng đã xuất hiện ở sự kiện âm nhạc và thu hút sự chú ý của lũ D2 xông vào tấn công.</p>



<p>Bên cạnh đó, chân tướng của Felix (trưởng chỉ đạo của tổ chức Symphonica) cũng được hé lộ. Đúng như dự đoán ban đầu của mình, không phải ai trong Symphonica cũng là “người tốt”, cũng vì hòa bình muốn bảo vệ nhân loại. Sức mạnh và quyền lực thường hay làm hư hỏng nhân tính, và Felix không phải ngoại lệ. Tuy Felix hoạt động dưới trướng Zagan, nhưng hắn vẫn có những mưu tính sau lưng, không muốn Zagan biết. Đến hiện tại, ta có thể nhận định rằng Felix đang hăng say với thứ quyền lực hắn sở hữu được, đã độc chiếm được nguồn sức mạnh từ khối đá kể trên và đồng thời đang lăm le để mắt đến Destiny, cũng như là những Musicart có năng lực khác. Felix không xem musicart như những con người, mà chỉ là những món vũ khí vô tri vô giác, dùng xong rồi vứt bỏ như Walküre.</p>



<p>Tập này cũng ít nhiều thiết lập nên một mối quan hệ “chiến hữu” giữa Takt và Walküre, liệu trong tương lai 2 người có lập khế ước cùng nhau? Walküre là trường hợp đặc biệt chưa có một conductor làm chủ. Một số chi tiết khác đáng để ý, Felix rất tức giận khi Takt từ chối lời mời gia nhập của mình, thì đây sẽ là sự thiết lập cho mối quan hệ tư thù giữa 2 bên, ngày mà chúng ta trông mong những musicart đối đầu nhau đang đến gần. Hiện tại ta có thể thấy, Felix và Hell đang sở hữu thứ sức mạnh áp đảo so với Takt và Destiny, đúng với lời hắn nhận xét thì khả năng của Takt và Destiny cũng chỉ như một conductor/musicart thông thường, trong khi hắn là nắm chức trưởng chỉ huy ở Symphonica.</p>



<p>Năng lực của Zagan (Grand Maestro, chức vị cao nhất trong Symphonica) vẫn còn là ẩn số. Anna trong tập được hé lộ rằng cô thuộc dòng dõi của gia đình nổi tiếng “Schneider”, ngay cả Felix cũng biết, liệu điều này có vai trò gì trong câu chuyện? Anna cũng là bạn thuở nhỏ với Takt, chi tiết này có ngụ ý về gia thế của Takt và ông bố không? Theo như ta chứng kiến trong tập 2, cái ch.ết của người cha được Zagan sử dụng trong bài diễn văn, và ông là một Maestro. Dựa vào đó ta có thể kết luận được rằng “Asahina” là một cái tên có tiếng, có vị thế quan trọng. Nhưng nếu như người bố của Takt là một “maestro”, thì tại sao ông không có musicart riêng? Liệu ông có từ chối nguồn sức mạnh này vì không muốn sử dụng chúng như thứ vũ khí hủy diệt? Và liệu Takt có “thừa hưởng” nguồn sức mạnh ấy từ người bố, để “biến” Cosette thành Destiny?</p>



<p>Có quá nhiều câu hỏi được đặt ra cần lời giải đáp. Điều mình hy vọng hiện giờ là tập musicart “choảng nhau” sẽ vào tay Madhouse đảm nhận.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/261585395982187" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/261585395982187">https://facebook.com/alonelycomet/posts/261585395982187</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/binh-luan-takt-op-destiny-tap-5/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Takt Op. Destiny &#8211; Music Story [Ep.3] &#8211; TITAN</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/24/takt-op-destiny-music-story-ep-3-titan/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/24/takt-op-destiny-music-story-ep-3-titan/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[vivu]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 24 Oct 2021 00:47:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=96</guid>

					<description><![CDATA[&#160; &#8220;Điều quan trọng là không bao giờ để bản thân bị dẫn dắt bởi ý kiến của người đương thời; tiếp tục kiên định trên con đường mình đã chọn mà không để bị đánh gục bởi thất bại hoặc chệch hướng bởi tán dương&#8221; (Gustav Mahler) Mình nghĩ đến câu nói này trong khi đang viết bài và một vài sự việc (có thể bạn đã biết) xảy ra trên page về Takt Op.Destiny. Nhưng do viết (quá) chậm nên sự vụ nào đó cũng trôi qua, thanh giả tự thanh. Mình vẫn tiếp tục vì Titan gây [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>&nbsp;</p>


<blockquote class="wp-block-quote"><p>&#8220;Điều quan trọng là không bao giờ để bản thân bị dẫn dắt bởi ý kiến của người đương thời; tiếp tục kiên định trên con đường mình đã chọn mà không để bị đánh gục bởi thất bại hoặc chệch hướng bởi tán dương&#8221; (Gustav Mahler)</p></blockquote>



<p>Mình nghĩ đến câu nói này trong khi đang viết bài và một vài sự việc (có thể bạn đã biết) xảy ra trên page về Takt Op.Destiny. Nhưng do viết (quá) chậm nên sự vụ nào đó cũng trôi qua, thanh giả tự thanh. Mình vẫn tiếp tục vì Titan gây cho mình sự tò mò và hứng thú khá lớn.</p>



<p>Khác với cảm hứng từ Giao hưởng số 5 lần trước, câu chuyện âm nhạc của Titan như một trò giải đố vậy. Tập 3 không dùng nhạc cổ điển (thấy khá buồn) nên ngoài cái tên, không có liên hệ trực tiếp nào giữa Titan và nguồn gốc âm nhạc. Tuy thế, manh mối rải rác hóa ra không hề thiếu.</p>



<p>Takt Op.Destiny mang nhạc cổ điển vào tập này, nhưng không nằm ở giai điệu, mà bằng nhân vật. Sau một Titan dễ thương, nhiều câu chuyện đang chờ được khám phá.</p>



<p>.</p>



<h5>1. TÊN GỌI</h5>



<p>Musicart Titan được giới thiệu là mang nhạc phổ Giao hưởng số 1 của Mahler.</p>



<p>“Giao hưởng số 1 cung Rê trưởng” là tác phẩm lớn đầu tay của Mahler. Cái tên “Titan” dựa theo tiểu thuyết cùng tên của Jean Paul.</p>



<p>Tiểu thuyết “Titan” là một “câu chuyện giáo dục” kể về hành trình của một anh hùng trẻ tuổi đầy nhiệt huyết dần trưởng thành, chiếm ngai vàng và lên làm vua tiểu quốc ở Đức.</p>



<p>“Titan” của Mahler cũng mang hàm ý tương tự, khi ông diễn giải nó “như một cuộc hành trình đời người”. Trải qua nhiều sửa đổi, cuối cùng bản Giao hưởng gồm 4 chương như 4 giai đoạn từ khi sinh ra, lớn lên, va vấp cuộc đời và kết thúc ở cái ch.ết.</p>



<p>Trong Takt Op.Destiny, “Titan” được giữ nguyên Tiếng Anh mà không được dịch sang Tiếng Nhật (Kyojin) như trường hợp của Unmei (Destiny). Điều này có thể ám chỉ nguồn gốc khác nhau của họ. Việc chọn Titan cho “hành trình trưởng thành” của Unmei là một sự tính toán cốt truyện có mục đích, không chỉ phục vụ cho diễn biến về sau mà còn khiến nội dung trở nên màu sắc hơn.</p>



<p>.</p>



<h5>2. TITAN VÀ MAHLER</h5>



<p>Mahler (1860 – 1911) là một nhà soạn nhạc người Bohemia (Cộng hòa Séc). Ông nổi tiếng trước tiên với vai trò nhạc trưởng tham gia chỉ huy nhiều dàn nhạc danh tiếng, trong đó có dàn nhạc New York (New York Philharmonic). Tuy nhiên với tư cách nhà soạn nhạc, tác phẩm của Mahler ban đầu gặp rất nhiều trắc trở do sự chỉ trích đôi khi gay gắt của người đương thời. Đối diện với công kích, Mahler chỉ để lại câu nói: “Thời của tôi rồi sẽ đến, thế thôi”.</p>



<p>Về âm nhạc của Mahler, Leonard Bernstein từng nhận xét: “chưa từng có nhà soạn nhạc nào đi xa như thế ở mỗi phương diện, quá buồn và quá vui. Khi Mahler buồn, đó là cực kì buồn, không gì dỗ được, giống như đứa trẻ khóc nhè. Đến khi vui, lại vui như đứa trẻ &#8211; vui tung trời. Và đó là điểm mấu chốt cho câu đố Mahler: ông như một đứa trẻ. [&#8230;] bí mật trong âm nhạc của ông – đó là âm thanh của một đứa trẻ[&#8230;]”</p>



<p>Cảm hứng từ Mahler ghi dấu ấn khá dễ nhận ra trong Takt Op. Đầu tiên, ta có Titan chính xác là một đứa trẻ, cả về ngoại hình và tính cách. Tiếp đó, sự đối nghịch trong âm nhạc của Mahler dường như ảnh hưởng đến cả thiết kế nhân vật. LAM là họa sĩ vẽ thiết kế gốc cho tất cả các nhân vật của Takt Op.Destiny, tuy thế không ở nhân vật nào, kể cả Unmei, sự đối lập lại rõ ràng như với Titan. Ta thấy được đối lập về chiều dài (tóc và quần áo), trang phục (gile trơn đơn giản kiểu nam và áo sơ mi cổ hoa nữ tính kèm theo nơ lớn) và đặc biệt là màu sắc. Tông cam sáng được chọn làm chủ đạo, kết hợp với điểm nhấn màu xanh dương, chính là cặp màu tương phản mạnh nhất trong phối màu. Sự tương phản này không ngừng được nhắc lại trong bảng màu của Titan : đen – trắng, trắng sọc cam – cam sọc trắng, và mắt xanh da trời – hồng. Tất cả tạo nên một tổng hòa màu sắc rất kịch tính và nổi bật, khiến cho khi nhìn vào Titan tự nhiên sẽ thấy hút mắt.</p>



<p>.</p>



<h5>3. LIÊN HỆ VỚI LEONARD “LENNY”</h5>



<p>Trong tất cả các liên hệ thực tế, đây là rõ ràng nhất. Cái tên Leonard “Lenny” lấy trực tiếp từ Leonard Bernstein và Lenny không khác gì một tấm gương phản chiếu của nguyên mẫu ngoài đời.</p>



<p>Trong anime, Lenny được mô tả là một Conductor người Mỹ, thuộc New York Symphonica, Musicart là Titan. Ở Lenny cũng tồn tại nhiều điểm đối lập, trong cả phong cách thời trang, cả trong ngoại hình và tính cách. Tuy mình hơi khó chấp nhận gu ăn mặc không liên quan của Lenny nhưng tính cách mềm mỏng dịu dàng và thích nấu ăn lại cho cảm giác khá chân thật. Sự đối lập này thể hiện khuynh hướng giới tính thiếu nhất quán khá rõ (Nhất là khi Lenny nói với Takt “cậu trông ngon”).</p>



<p>Leonard Bernstein (1918 – 1990) là nhạc trưởng Hoa Kỳ đầu tiên có tiếng tăm trên thế giới, từng chỉ huy New York Philharmonic trong thời gian dài. Đặc biệt trong việc phổ biến âm nhạc Mahler, tuy Bernstein không phải là người đầu tiên nhưng lại là người thấu hiểu Mahler nhất. Bernstein cũng có nhiều bài giảng âm nhạc tuyệt vời với cách truyền đạt lay động mạnh mẽ. Thêm một chuyện bên lề, Bernstein là một người đồng tính, và “ông không có vẻ gì mâu thuẫn với điều đó, ông ấy chỉ đơn giản là gay”.</p>



<p>Quay trở lại với Takt Op.Destiny, mối quan hệ giữa Lenny và Titan có thể thấy là sự gắn kết và tin tưởng lẫn nhau. Titan không giống như công cụ, mà như một đứa trẻ trong mối quan hệ cha-con.</p>



<p>Một chi tiết nữa là hình xăm trên cổ Lenny, đó là một dấu khóa Đô (C Clef). Theo phỏng đoán của mình, nó tượng trưng cho “nhạc trưởng”. Nguyên nhân do Khóa Đô là khóa “di chuyển” duy nhất, tức có thể biểu thị cao độ cho nhiều nhạc cụ khác nhau. Khác với nhạc công chỉ chơi 1 loại nhạc cụ, người chỉ huy cần phải nắm được cách đọc bản nhạc của tất cả các nhạc cụ trong dàn nhạc.</p>



<p>&nbsp;</p>



<h5>4: KÌA CON BƯỚM VÀNG</h5>



<p>Tiêu đề có vẻ hơi lạ, nhưng phải nói thật là nếu không có nó, mình chắc không viết bài này. Hãy từ từ để xem vì sao đây là điểm thú vị nhất với mình về âm nhạc trong tập này.</p>



<p>Trong cảnh Lenny làm bếp và Titan phụ giúp trang trí đồ ăn, có một giai điệu ngắn được Lenny ngâm nga một cách vui vẻ trước khi bị cắt ngang bởi Anna. Nếu tò mò, có thể nghe lại ở khoảng phút thứ 6:30 của tập, bạn sẽ nhận ra nó ngay thôi.</p>



<p>Chính xác là nhạc “Kìa con bướm vàng”!</p>



<p>Ban đầu mình còn tưởng bị ảo giác, vì cho rằng Lenny chỉ hát bâng quơ cho vui, càng không nghĩ nhạc thiếu nhi Việt Nam lại xuất hiện trong anime Nhật. Thế nhưng hóa ra nó hữu ý lại có sự liên quan chặt chẽ đến Titan.</p>



<p>Bài hát tuổi thơ “Kìa con bướm vàng” có một lịch sử thậm chí còn “cổ” hơn cả nhạc cổ điển. Giai điệu này xuất phát từ bài đồng dao Pháp từ khoảng TK 17 mang tên “Frère Jacques”. Nó sau đó phổ biến trên nhiều quốc gia với lời nhạc khác nhau như “Brother John” ở Anh, “Bruder Martin” ở Đức, “Pada śnieg” (Falling snow) ở Ba Lan, “Hai con hổ” (两只老虎) ở Trung Quốc, và hiển nhiên cả “Kìa con bướm vàng” ở Việt Nam.</p>



<p>Điều quan trọng là nó cũng xuất hiện trong Giao hưởng số 1 “Titan”!</p>



<p>Trong chương 3 – Hành khúc tang lễ (funeral march), Mahler mô tả một câu chuyện dựa trên ngụ ngôn Áo, khi nhân vật chính đi ngang qua một đám ma. Đây không phải đoàn rước ma bình thường mà là tập hợp những con động vật đưa tiễn quan tài của một người thợ săn. Sự xen lẫn giữa đau buồn và trào phúng kiểu “chuột khóc mèo” này khiến cho không khí của nó “tang thương một cách nực cười”, với buồn thảm giả dối, nước mắt cá sấu và những tiếng khúc khích không nén lại được.</p>



<p>Mở đầu cho đám tang kì lạ này, giai điệu thiếu nhi “Kìa con bướm vàng” vang lên, nhưng lại bị hạ xuống tông rất trầm chơi bởi contrabass và kéo dài lê thê đúng kiểu “nhạc đám ma”. Kéo theo từng chuỗi giai điệu khi đột ngột vui, khi đột ngột buồn, lúc nhanh lúc chậm, lên xuống nhấp nhô nhưng chuyển nhịp rất mượt mà, giống như một đoàn rước không ngừng đi về trước nhưng lộn xộn và thiếu trang nghiêm. Điệu nhạc sau đó lại xuất hiện ở cuối chương, giống như thể nhấn mạnh lần nữa sự biến tướng đau lòng của niềm tin tuổi trẻ trước khó khăn cuộc đời.</p>



<p>&nbsp;</p>



<h5>5: SỰ PHÁT TRIỂN NHÂN VẬT</h5>



<p>Titan không phải tác phẩm nổi bật nhất của Mahler, thậm chí có thể coi là “đứa con đầu lòng bị chối bỏ”. So với các sáng tác khác, Mahler dành nhiều tâm huyết nhất nhưng cũng thất vọng nhất với Titan. Vậy liệu trong Takt Op.Destiny, điều này có thể ảnh hưởng đến cốt truyện không? Mình cảm thấy một tư liệu đặc sắc như thế sẽ khó lòng bị bỏ qua.</p>



<p>Hiện tại ta mới chỉ thấy tính cách tươi sáng của Titan, liệu còn điều gì khác có liên quan đến sự đối lập được xây dựng cho nhân vật này hay không?</p>



<p>Và “Kìa con bướm vàng” khi gắn với Titan lại mang theo một tầng nghĩa khác, không biết còn ẩn ý nào khác, hay là dự báo “nhìn vậy mà không phải vậy” cho sự xuất hiện vốn đã mập mờ của cặp đôi Titan/Lenny trong hành trình của Unmei và Takt hay không?</p>



<p>Toàn những câu hỏi khó mà chỉ có thể chờ xem tiếp hồi sau mà thôi.</p>



<p>&nbsp;</p>



<p>&nbsp;</p>



<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong>&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/255264903280903">https://facebook.com/alonelycomet/posts/255264903280903</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/24/takt-op-destiny-music-story-ep-3-titan/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Takt OP. Destiny – Music Story EP.02 OP.02 &#8211; Nghệ Thuật Kể Chuyện Bằng Âm Nhạc</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/18/takt-op-destiny-music-story-ep-02-op-02-nghe-thuat-ke-chuyen-bang-am-nhac/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/18/takt-op-destiny-music-story-ep-02-op-02-nghe-thuat-ke-chuyen-bang-am-nhac/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[vivu]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 18 Oct 2021 04:45:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1542</guid>

					<description><![CDATA[Thật ra ban đầu mình không có ý định viết bài này vì sợ sẽ gây nhàm chán. Một món dù ngon đến đâu thì ăn mãi cũng ngán, huống chi tập 2 của Takt Op. Destiny lại&#8230;không quá dễ ăn. Tuy tập này rất quan trọng, nhưng hơi buồn là nó không đạt được hiệu quả hình ảnh mong muốn, với tư duy diễn đạt quá nặng tính sân khấu. Với một anime, như thế khá dở. Thậm chí nó càng trở nên kém sắc hơn khi so sánh với sự hào nhoáng của tập trước. Nếu công tâm [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Thật ra ban đầu mình không có ý định viết bài này vì sợ sẽ gây nhàm chán. Một món dù ngon đến đâu thì ăn mãi cũng ngán, huống chi tập 2 của Takt Op. Destiny lại&#8230;không quá dễ ăn.</p></blockquote>



<p>Tuy tập này rất quan trọng, nhưng hơi buồn là nó không đạt được hiệu quả hình ảnh mong muốn, với tư duy diễn đạt quá nặng tính sân khấu. Với một anime, như thế khá dở. Thậm chí nó càng trở nên kém sắc hơn khi so sánh với sự hào nhoáng của tập trước.</p>



<p>Nếu công tâm nhận xét, tập 2 này không quá tệ. Hình ảnh ở mức trung bình nhưng âm nhạc vẫn duy trì được sự tỉ mỉ và sáng tạo, nếu không muốn nói còn linh hoạt hơn cả tập 1. Điều quan trọng là : nếu không LẮNG NGHE sẽ không thể THẤY. Vậy nên cuối cùng bài viết này vẫn ra đời để chỉ ra những thứ mình NGHE được, từ đó THẤY được công sức của đội ngũ sản xuất đặt vào tập này, nhất là trong mảng âm nhạc.</p>



<p>Cấu trúc của bài gồm 3 phần chính (có 1 phần định viết về Sagan và Requiem. Dies Irea nhưng thấy không phù hợp lắm và bài đã rất dài nên thôi):</p>



<p><strong>PHẦN 1:</strong> Takt và Piano Concerto số 1<br><strong>PHẦN 2:</strong> Cosette và Sonata Pathétique<br><strong>PHẦN 3:</strong> Takt/Cosette và Jazz Medley</p>



<p>Kí hiệu (F) &#8211; Fact cho kiến thức thực tế và (A) &#8211; Anime cho phần đối chiếu với Anime.</p>



<p>.</p>



<h5>PHẦN 1: TAKT VÀ PIANO CONCERTO SỐ 1</h5>



<p>Ngay từ đầu tập 2, Takt đã dính liền với cây piano. Anh chơi đàn suốt ngày đêm, đến độ không dọn dẹp, không tắm rửa. Thời gian phải rời piano, Takt rất cộc cằn và bất cần đời. Với mớ lý luận nhạt nhẽo, Takt chỉ đang làm ra vẻ trong khi cố gắng trốn tránh thế giới. Diễn biến hình ảnh này nghe có vẻ non tay và phổ thông, nhưng xem Takt Op.Destiny mà tắt tiếng thì chả còn gì. Vì âm nhạc là một phần cốt truyện, cái mình thấy trong đoạn này trông hoàn toàn khác.</p>



<p>Trong 10 năm thành hikikomori bên chiếc piano, Takt có thể đã chơi rất nhiều tác phẩm khác nhau. Tuy nhiên trong tập này, anh chỉ được tập trung khắc họa với DUY NHẤT một đoạn nhạc. Đó là đoạn kết thúc chương 1 Piano Concerto số 1 của Tchaikovsky.</p>



<p>• (F)<br>Bản nhạc có tên đầy đủ là Concerto cho Piano số 1 cung Si giáng thứ Op.23. Đây là một sáng tác nổi tiếng của Tchaikovsky và được coi là nhạc phẩm hay nhất trong thể loại của nó. Chương 1 của concerto, cũng là chương nổi tiếng nhất, có một giai điệu đẹp và nên thơ cực kì. Nó đã được sử dụng để thay thế quốc ca Nga ở Olympic Tokyo 2020.</p>



<p>Cần nói thêm, Piano Concerto là thể loại dùng piano làm nhạc cụ độc tấu và được bè đệm bởi một dàn nhạc giao hưởng hoặc ban hòa nhạc.</p>



<p>• (A)<br>Rõ ràng là Takt chỉ có duy nhất chiếc piano và cũng chẳng có ai chơi cùng, nhưng anime vẫn lựa chọn một bản concerto, hơn nữa còn là đoạn hòa tấu cuối cùng – đoạn mà cả dàn nhạc phải chơi, piano chỉ dẫn dắt. Điều này không hợp lý về âm nhạc, nhưng may sao đã có hình ảnh lý giải. Cả hai lần Takt chơi đoạn kết này một mình thì cảnh phim đều liên quan đến cha anh.</p>



<p>Lần thứ nhất là cảnh 10 năm sau khi Nhạc trưởng Asahina Kenji qua đời. Khi Takt chơi đàn, khung hình tập trung vào những bức ảnh của anh và cha, cùng với ảnh chụp một dàn nhạc.</p>



<p>Lần thứ hai là khi chơi nhạc đêm mưa. Trong một khoảnh khắc, gam màu xám lạnh của căn phòng sáng lên những ánh rực rỡ của sân khấu. Âm thanh dàn bè hòa tấu nổi lên, nâng đỡ tiếng piano bay nhảy trên phím đàn. Takt nhập tâm vào giai điệu, vừa làm trọn vẹn nhiệm vụ dẫn dắt vừa kết nối các nhạc cụ khác trong dàn nhạc. Cha anh là người Nhạc trưởng, cũng chân thực hiện hữu ở đó. Khi kết thúc tròn trịa ở nốt cuối cùng, tiếng vỗ tay của khán giả vang lên đầy tán thưởng.</p>



<p>Có thể thấy rõ trường đoạn này hoàn toàn là tưởng tượng của Takt, vì khi Kenji mất Takt mới chỉ là một cậu bé. Nhưng chính nhờ nó mà có thể suy ra được hai điểm.</p>



<p>Một là, Concerto số 1 không phải lựa chọn ngẫu nhiên, đó rất có thể là bản nhạc thuộc về chính Kenji khi còn sống. Với “con nhà nòi” như Takt, âm nhạc có lẽ mới là loại kí ức mạnh mẽ nhất. Sự kết nối giữa Takt và cha không cần bất kì một cách biểu hiện nào khác ngoài giai điệu. Mỗi khi chơi lại nhịp điệu cũ, sẽ luôn nhớ về những kỉ niệm cũ, khung cảnh cũ (và điều này có cơ sở khoa học:&nbsp;<a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3ja3S0F%3Ffbclid%3DIwAR3-oaJ9U3C-yq_8gkOCFdzKh9skEbVZSoVTJuo2WeB2AJgCS-l0qC3yW6U&amp;h=AT3Xw0loydEX9wbjWtSDlTCwnQRp0mIO6JvXA24YO4SsUcAXHLTpbPprlBO_kMLgGMhK1Q-ncWizaR30n6P3pfe9XkTOfSPaW7G2jEeJgkHwhtPhED5glfa22Ydigm1NWl-XpiWyADWOKfIu0ySM&amp;__tn__=-UK*F" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://bit.ly/3ja3S0F</a>). Thế nên nếu muốn tìm hiểu xem Takt có nhớ cha không thì Concerto số 1 là câu trả lời. Việc chơi đi chơi lại còn cho thấy Takt thậm chí không ngừng tìm kiếm hình ảnh của cha trong bản nhạc. Takt đã từng nói “Tôi sẽ ở lại và bảo vệ âm nhạc của mình”. Giống như chỉ khi bảo vệ được âm nhạc mới có thể bảo vệ được những kỉ niệm với cha và giữ cho nó sống mãi.</p>



<p>Hai là, dựa vào việc Takt dường như bị ám ảnh về đoạn kết chương 1, có thể vào thời điểm định mệnh D2 tấn công 10 năm trước, bản nhạc này đã bị bở dở chính tại đó. Cảm giác thiếu trọn vẹn đã ảnh hưởng đến Takt mãi về sau, biến thành những tưởng tượng. Anh muốn cùng cha và dàn nhạc chơi đến tận cùng của giai điệu, tạo ra sự bùng nổ về cảm xúc, “chạm đến trái tim của khán giả” như lý tưởng mà cha luôn theo đuổi.</p>



<p>Một so sánh có vẻ hơi buồn cười nhưng khá hợp lý, đó là phân cảnh tưởng tượng này rất giống “cô bé bán diêm”. Âm nhạc vang lên, que diêm bừng sáng, con người được bao bọc trong ảo mộng ấm áp. Khi ánh sáng vụt tắt, lại trở về cô độc trong cái lạnh của đêm mưa. Chỉ một chi tiết nhỏ này thôi đã thể hiện sự nhạy cảm và thiếu thốn tình thương của Takt. Âm nhạc trở thành tất cả tài sản của Takt sau khi cha qua đời, cuộc sống của anh chỉ còn ý nghĩa trong âm nhạc.</p>



<p>.</p>



<h5>PHẦN 2: COSETTE VÀ SONATA PATHÉTIQUE</h5>



<p>• (F)<br>Bản nhạc tên đầy đủ là Sonata piano số 8 cung Đô thứ, Op.13</p>



<p>Về chủ đề, &#8220;Pathétique&#8221; trong tiếng Pháp xuất phát từ &#8220;pathetikos&#8221; trong tiếng Hy Lạp cổ, mang nghĩa : &#8220;đối tượng của cảm xúc, khả năng cảm nhận, đam mê&#8221;. Trong âm nhạc, nó được hiểu đơn giản là một tác phẩm đầy say đắm và cảm xúc, đặc biệt là cảm nhận về sự tiếc nuối, ưu thương và nỗi buồn.</p>



<p>Về cấu trúc, bản sonata gồm 3 chương. Trong đó nổi tiếng nhất là chương 2, được Beethoven mô tả là Adagio cantabile &#8211; một khúc chậm rãi biểu cảm có thể hát được. Cảm giác chương nhạc mang lại giống như được bao bọc trong tình yêu thương, nhưng đồng thời lại mang xúc động nhung nhớ và nỗi ưu tư.</p>



<p>• (A)<br>Nửa đầu tập phim, Cosette chỉ như “em gái nhà bên” dư thừa sức lực, không ngừng gây rối nhằm lôi kéo Takt ra khỏi tổ kén của mình. Cô bé hoạt bát, tinh nghịch, tự tung tự tác không hiểu lý do vì sao rất cố chấp với Takt. Anime không có lời giải thích, nên Cosette dễ bị đưa vào kiểu nhân vật đơn thuần “vì yêu cứ đâm đầu”. Thế nhưng cảm nhận về Cosette của mình đã hoàn toàn thay đổi khi nhân vật này được gắn với sonata Pathétique.</p>



<p>Lần đầu tiên chương 2 sonata này hiện diện là trong giai điệu ngâm nga của Cosette trên đường trở về từ nhà Takt. Cô bé như vô thức chìm vào suy nghĩ riêng, ngón tay theo cảm tính chơi những nốt nhạc tưởng tượng. Vì Cosette không có piano như Takt, cách truyền tải này khá thú vị. Cô lưu giữ giai điệu của chương 2 – vốn là một bản nhạc chậm “hát được” (cantabile) – bằng chính âm giọng của mình.</p>



<p>Lý do Cosette luôn giữ kín với Takt khả năng chơi piano của mình có vẻ đã bị bỏ qua. Tại sao phải đến khi chỉ còn cơ hội cuối cùng, cô mới chủ động cho anh biết. Điều này vẫn còn là một lỗ hổng cốt truyện chưa được lấp đầy. Tuy thế khi cô bắt đầu đàn, giai điệu của Pathétique xuất hiện lần thứ hai cũng mang theo một cái nhìn mới về Cosette. Không chỉ Takt mà người xem cũng cảm nhận được không khí khác lạ &#8211; dịu dàng và điềm tĩnh hơn – xuất hiện quanh Cosette khi cô đánh đàn.</p>



<p>Giống như Takt có Concerto số 1 từ cha, Pathétique là khúc nhạc Cosette thừa hưởng từ mẹ. Tuy Cosette không nhớ được nhiều nốt, nhưng đây vẫn là bản nhạc cô yêu thích. Điều này có thể hiểu là kí ức với mẹ không thật sự rõ ràng, tuy vậy vẫn luôn là thứ tình cảm Cosette rất yêu thương trân trọng.</p>



<p>&#8220;Thật ra thì tôi nghĩ bây giờ mình hiểu được Beethoven đã cảm thấy thế nào khi ông ấy viết bản nhạc này&#8221;</p>



<p>Beethoven viết bản sonata này trong thời kì đầu sự nghiệp, sau khi phát hiện khả năng nghe có dấu hiệu suy giảm. Trước nguy cơ có thể sẽ bị điếc vĩnh viễn, Sonata Pathétique được cho là nhạc phẩm thể hiện nỗi đau buồn và bất lực của Beethoven khi không thể chống lại được số phận.</p>



<p>&#8220;Chương đầu tiên của &#8220;Pathétique&#8221; là nỗi tuyệt vọng hiện tại ta đang sống. Chương cuối cho ta chút hy vọng. Và chương thứ hai kết nối chúng lại với nhau, đó là tình yêu.&#8221;</p>



<p>Đó là lời mẹ Cosette dùng để diễn giải về bản sonata. Thông điệp của nó có thể hiểu đơn giản là: “Hiện tại có thể không lối thoát, nhưng chỉ cần còn tình yêu, sẽ dẫn đến hy vọng”. Có thể tại thời điểm đó, mẹ cô hiểu những gì Beethoven gửi gắm nhưng Cosette thì chưa, mà phải đến giờ cô mới nhận ra được.</p>



<p>Hé lộ này của anime đưa đến cho mình hai suy nghĩ. Đầu tiên, quá khứ của Cosette có thể không mấy lạc quan (trong trường hợp anime nói rằng mẹ Cosette tên là Fantine thì thôi không bàn nữa). Thứ hai, “tình yêu” của Cosette không chỉ là tình cảm cá nhân dành cho Takt, mà còn là sự yêu thích với âm nhạc. Âm nhạc nào thì cũng là âm nhạc và phải được biểu diễn cho mọi người. Cosette cố gắng cổ vũ Takt cũng vì không muốn âm nhạc của anh biến mất trong quên lãng.</p>



<p>Lần cuối cùng chương 2 vang lên, cũng là ở những nốt kết thúc. Giai điệu chỉ có một nhóm hợp âm nhưng được sử dụng ở hai cao độ khác nhau. Tông cao dành cho Cosette với sự lạc quan hy vọng, còn tông trầm như sự đáp lại không lời của Takt. Đến đây chương nhạc “tình yêu” của hai người họ đã kết thúc, và cái mở ra trước mắt là “hy vọng”.</p>



<p>.</p>



<h5>PHẦN 3: TAKT/COSETTE VÀ JAZZ MEDLEY</h5>



<p>Jazz là sự lựa chọn khá bất ngờ với mình, vì nghĩ rằng Takt Op.Destiny sẽ tập trung vào mảng nhạc cổ điển. Thực tế cho thấy jazz hóa ra cũng không tệ, mà mình còn khá là enjoy cái moment đó.</p>



<p>• (F)<br>Jazz là thể loại âm nhạc bắt nguồn từ cộng đồng người châu Phi ở Hoa Kỳ vào cuối TK 19 đầu TK 20. Dòng nhạc này được phân chia thành nhiều thể loại, tuy nhiên đều có điểm chung ở sự hòa âm phức tạp, nhịp điệu đảo lộn và chú trọng nhiều vào tính ngẫu hứng. Nhờ sự phóng khoáng trong diễn tấu, jazz được coi là “âm nhạc của tự do”.</p>



<p>Theo twitter chính thức của anime, phần medley Takt và Cosette chơi bao gồm 3 bài hát : Take the A train ~ Georgia On My Mind ~ Sing sing sing (<a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3jbTtSp%3Ffbclid%3DIwAR2AOuw8Ga-NQ3LVR7wdRg0EHy8Q0zjTRGJJK9A6rJHAG37PjgKQxm58iB0&amp;h=AT2ltQe4yMX9dOBKKvGkHVpgVi53rHiqtBO6GjoOHmhV3gg3l9j65rYWNAf-nBxqwWqVO_y6QKdKI-oro6KGwoAKY5FPfCr6UBk8zwL9hDo0D2_0jF7I24L6_WMR4z8pYa718d4bHLqy--eZ3kzu&amp;__tn__=-UK*F" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://bit.ly/3jbTtSp</a>)</p>



<p>“Take the A train” là bản nhạc jazz kinh điển của Billy Strayhorn, nổi tiếng nhất với tư cách bản nhạc hiệu của Dàn nhạc Duke Ellington. “A train” chỉ chuyến tàu điện ngầm tốc hành A của Hệ thống tàu New York.</p>



<p>“Georgia On My Mind” là sáng tác của Hoagy Carmichael và Stuart Gorrell. Tuy nhiên, bản thu nổi tiếng nhất là bởi Ray Charles, một người Georgia chính cống. Lời bài hát đến nay vẫn còn ý kiến trái chiều về việc nó viết cho một cô gái (tên là Georgia) hay về một tiểu bang (ở Đông Nam Hoa Kỳ). Dù thế nào thì đây vẫn là một tình khúc mang hơi hướng blues rất lãng mạn.</p>



<p>“Sing sing sing” thì đã rất nổi tiếng rồi nên mình sẽ không cần phải nói thêm nữa.</p>



<p>• (A)<br>Nếu phiên giải lời Takt nói trước khi bắt đầu khúc medley này thì đó là: “Tôi sẽ cho cô biết thế nào là lễ hội”. Tuy vậy, có lẽ chính anh cũng không ngờ đã diễn ra những chuyển biến khá thú vị trong khi diễn tấu.</p>



<p>Đầu tiên, Takt khởi động bằng phần Intro rất bắt tai của “Take the A train”, tiếp đến là 2 lần A-section hơi nguyên tắc với chỉ một chút ngẫu hứng ở phần cuối. Anh dành phần B-section tiếp theo để “đánh mắt mời gọi” Cosette. Nhờ thế A-section sau đó giàu âm điệu hơn với bè trầm của Cosette và ở cuối đoạn xuất hiện màn ứng đối như một “thử thách” của Takt cho Cosette. Takt solo một đoạn ngắn như muốn hỏi “em có theo được tiếp không?”. Cosette đã cho anh một câu trả lời thuần thục với những nốt chắc chắn và không kém phần duyên dáng : “Tới đi anh”. Tuy cô không thể so sánh kĩ thuật với Takt nhưng cũng là quá đủ để hai người cùng quay trở lại nhịp điệu cũ mà không hề có sai sót.</p>



<p>Sau khi kết thúc bài trước ở một nhịp dừng, họ bước vào bài thứ hai. “Georgia On My Mind” bắt đầu bằng âm trầm nên đây là lựa chọn bài hát của Cosette. Takt thể hiện đẳng cấp “nhạc nào anh cũng quẩy” với những nốt láy phức tạp trên nền giai điệu cũ đồng thời có những sáng tạo phóng khoáng hơn. Trong đoạn này bè trầm rất ổn định và đến cuối thể hiện sự ăn ý với bè chính của Takt.</p>



<p>“Sing sing sing” có lẽ thật sự đã cuốn Takt vào giai điệu. Biểu cảm của Takt thể hiện sự hào hứng ngay từ những nốt phát động đầu tiên của Cosette. Phần intro, A và B section rất đồng điệu với sự nhịp nhàng của cả hai. Bắt đầu vào A-section thứ hai, Takt không ngừng ứng tác, tạo ra những đoạn láy với nhịp độ nhanh và chạy ngón khá điêu luyện. Tất cả tạo thành một tổng thể rất háo hức và rộn ràng.</p>



<p>Cuối cùng, đoạn Medley kết thúc ở tiếng thở ra khoan khoái của Takt sau khi đã giải phóng sức lực của bản thân, và một nụ cười cực xinh của Cosette.</p>



<p>Trong trường đoạn biểu diễn này dường như thấy được cuộc đối thoại thú vị giữa Takt và Cosette. Có thể ban đầu Takt chỉ định chơi một vài bản nhạc vui, nhưng không ngờ với sự dẫn dắt và nâng đỡ của Cosette, chính mình lại hoàn toàn thả lỏng và tự do sáng tạo. Nhịp điệu phóng khoáng thoát khỏi khuôn mẫu cổ điển, khiến âm nhạc bay cao và tạo ra cảm giác vô cùng thỏa mãn. Takt dường như đã tìm lại được niềm vui với âm nhạc, ánh mắt anh nhìn Cosette đã có phần lấp lánh. Với Takt, Cosette đã trở thành người thấu hiểu những nốt nhạc của anh, và hòa điệu để tạo nên những khúc nhạc tuyệt vời.</p>



<p>Một điểm nữa cũng có thể là một ý tưởng tốt, khi nhìn vào cách lựa chọn bài hát cho medley này thấy một cấu trúc khá quen. Đó là : Phần 1- hiện tại – Cùng đón chuyến tàu đi; phần 2 – tình yêu – trong tâm trí tôi; phần 3 – hy vọng – bài hát của niềm vui. Giống như thể hai người cùng nhau tạo nên một bản sonata mới, không phải “bi hùng/pathétique” nữa mà tràn ngập sự tự do và vui vẻ của jazz vậy!</p>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/253301436810583">https://facebook.com/alonelycomet/posts/</a><a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/251378673669526">251378673669526</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/18/takt-op-destiny-music-story-ep-02-op-02-nghe-thuat-ke-chuyen-bang-am-nhac/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Eighty Six &#8211; Tập 14 [2nd Cour]</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/17/binh-luan-eighty-six-tap-14-2nd-cour/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/17/binh-luan-eighty-six-tap-14-2nd-cour/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 17 Oct 2021 15:34:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1816</guid>

					<description><![CDATA[86 tiếp tục giữ vững phong độ là một trong những tác phẩm chuyển thể xuất sắc nhất trong mùa nói chung, và cả những năm gần đây đến từ phía A-1 Pictures nói riêng. Tập này có những chi tiết phác họa khá rõ “một bộ mặt” khác của liên bang Giad, không phải tất cả mọi thứ đều tốt đẹp, dễ thấy nhất là họ vẫn cho phép Frederica làm “linh vật” theo chân nhóm thành viên 86. Đây là một tục lệ có thật và đã được sử dụng ở chiến tranh thế giới lần 2, “linh [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>86 tiếp tục giữ vững phong độ là một trong những tác phẩm chuyển thể xuất sắc nhất trong mùa nói chung, và cả những năm gần đây đến từ phía A-1 Pictures nói riêng.</p></blockquote>



<p>Tập này có những chi tiết phác họa khá rõ “một bộ mặt” khác của liên bang Giad, không phải tất cả mọi thứ đều tốt đẹp, dễ thấy nhất là họ vẫn cho phép Frederica làm “linh vật” theo chân nhóm thành viên 86. Đây là một tục lệ có thật và đã được sử dụng ở chiến tranh thế giới lần 2, “linh vật” có thể là những thiếu nữ với đội tuổi rất trẻ (hoặc những đứa trẻ mồ côi) có khả năng hát hò, cũng có thể là những con thú vật khác nhau với mục đích là giúp tăng nhuệ khí chiến đấu của binh lính.</p>



<p>Bạn sẽ thấy sự “tương phản” giữa vẻ bề ngoài “đẹp đẽ” và bên trong “không nhân đạo như ta tưởng” của liên bang Giad qua đoạn thoại của Eugene &#8211; đối với chỉ huy cấp cao, thương vong nhiều cũng đồng nghĩa với việc ít miệng để nuôi hơn, bạn hãy để ý chi tiết, cùng lúc Eugene chia sẻ suy nghĩ với Shinei, góc quay đảo sang thức ăn trên bàn, với khẩu phần ăn đa dạng (súp, hoa quả, rau củ, bánh mì có nhân, etc). Họ xem con số thương vong cao là chuyện bình thường, tính mạng quân sĩ rẻ mạt và như một món hàng cần chi phí duy trì.</p>



<p>Nhắc về Eugene, hình ảnh Eugene theo như tác giả chia sẻ, là sự kết hợp giữa Rei (hình ảnh người anh trai) và Lena (nghiêm túc và cần cù). Eugene là người bạn đầu tiên ở liên bang mà Shinei làm quen, qua Eugene, ký ức về 2 người thân thương nhất của Shinei như được gợi lại. Sự hy sinh của Eugene như một lời cảnh tỉnh rằng thế giới trong 86 rất tàn nhẫn, không ai biết khi nào sinh mạng của người gần gũi bên cạnh bạn sẽ mất đi lúc nào cả.</p>



<p>Tất nhiên việc Eugene hy sinh, thì không khó để đoán ra vì từ lúc xuất hiện đến giờ anh cắm nhiều cờ quá rồi. Nhưng cái hay ở đây, Ishii một lần nữa vận dụng nghệ thuật phim ảnh để khiến khán giả phải kinh ngạc, qua cách ông thể hiện cái ch.ết của Eugene trên màn ảnh. Lúc Eugene còn sống, đến khi anh mất, tất cả chỉ cách nhau đúng một frame hình. Đạo diễn Ishii sử dụng kỹ thuật “L cut” để chuyển cảnh (vid trong cmt), lời nói của Eugene từ cảnh trước chưa dừng hẳn mà vẫn tiếp tục lấn qua cảnh sau ngay cả khi bàn tay anh xuất hiện trên nền đất nhuốm máu.</p>



<p>“Hẹn gặp lại cậu sau nhé”, khi lời nói còn chưa dứt, Eugene đã ra đi, có lẽ không chỉ mình mà nhiều người sẽ có cảm giác nó quá đột ngột, chính vì kỹ thuật chuyển cảnh Ishii sử dụng. Chúng ta ai cũng ít nhiều đều đoán ra Eugene sẽ hy sinh, nhưng không ai biết chính xác khi nào. Điều mình tâm đắc, là cảnh Eugene ra đi không màu mè, không ồn ào, không có nhạc nền u sầu để thiết lập tâm trạng làm khán giả buồn bã, mà tất cả chỉ có cảm xúc “thuần khiết” nhất. Ta có thể cảm thấy chút ít nỗi buồn trong con mắt gần như vô hồn của Shinei, “không đau vì quá đau”, cái cảm xúc này anh đã trải qua đến hàng trăm lần đến mức chai sạn cả rồi.</p>



<p>.</p>



<h6>• Một số chi tiết lồng ghép trong tập mình thấy khá thú vị cần nhắc đến, đó là việc Ishii sử dụng hình ảnh hoa cúc để ẩn dụ cho câu chuyện được kể.</h6>



<p>Một đoạn cảnh lúc Shinei bước chân xuống từ con mech “Reginleif”, ta thấy hình ảnh của bông hoa cúc màu đỏ. Hoa cúc (daisy) tượng trưng cho một sự khởi đầu mới, tuy nhiên cái sự khởi đầu này bị nhuốm một màu đỏ như máu, báo hiệu một tương lai không mấy tươi tắn. Lúc Eugene từ giã cõi đời, hình ảnh cuối cùng anh nhìn thấy là đứa em gái tươi cười trên cánh đồng hoa cúc trắng, và lúc Shinei “tiễn” anh đi, chút máu của anh văng sang bông hoa cúc cạnh bên, “nhuốm màu đỏ của máu” theo nghĩa đen. Hoa cúc còn mang một ý nghĩa khác, là thể hiện sự “ngây thơ và hồn nhiên”, hình ảnh hoa cúc gắn liền với hình ảnh người em gái trên cánh đồng.</p>



<p>Điều này tượng trưng rằng, sự hồn nhiên đã bị nhuốm màu đỏ thẫm, người em gái giờ đây đã lần đầu nếm mùi “tàn khốc” mà chiến tranh mang đến, sẽ không còn “trẻ thơ” khi em đã mất đi người anh trai yêu quý. Ở đây có sự liên hệ nhẹ với hoàn cảnh, với quá khứ mà Shinei đã trải qua (Rei cũng hy sinh trên chiến tuyến).</p>



<p>.</p>



<p>Đạo diễn Toshimasa Ishii tuy tuổi đời còn rất trẻ, nhưng anh đã chứng minh khả năng chỉ đạo với lối kể chuyện bằng hình ảnh đầy hấp dẫn của mình qua tác phẩm chuyển thể 86: Eighty-Six cực kì xuất sắc! Nếu anh gắn bó lâu với A-1 Pictures, thì tương lai của họ sẽ rất xán lạn đây!</p>



<p>Tác phẩm 86 vẫn tiếp tục giữ vững phong độ là một trong những tác phẩm có mặt hình ảnh thể hiện xuất sắc nhất trong mùa, bên cạnh Heike của nữ đạo diễn Yamada, và Komi-san của Ayumu Watanabe.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/250702663737127" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/250702663737127">https://facebook.com/alonelycomet/posts/250702663737127</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/17/binh-luan-eighty-six-tap-14-2nd-cour/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Phân tích Heike Monogatari &#8211; Tập 3 &#038; 4</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/14/phan-tich-heike-monogatari-tap-3-4/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/14/phan-tich-heike-monogatari-tap-3-4/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Oct 2021 15:27:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1810</guid>

					<description><![CDATA[Ở hai tập 3 và 4 này tôi phải thừa nhận với các bạn rằng yếu tố xung đột chính trị trong tác phẩm khá là rối não. Do những nhân vật tên gì giống nhau toàn có chữ -mori và mối liên hệ phức tạp giữa gia tộc Taira và hoàng tộc cũng như quan lại trong triều đình. Đối mặt với những chi tiết lịch sử dày đặc và rối rắm như vậy thì đạo diễn Yamada-san lại làm một việc khá là táo bạo đó là rush qua nó khá nhanh trong tập 3. Bình thường ta [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Ở hai tập 3 và 4 này tôi phải thừa nhận với các bạn rằng yếu tố xung đột chính trị trong tác phẩm khá là rối não. Do những nhân vật tên gì giống nhau toàn có chữ -mori và mối liên hệ phức tạp giữa gia tộc Taira và hoàng tộc cũng như quan lại trong triều đình.</p>



<p>Đối mặt với những chi tiết lịch sử dày đặc và rối rắm như vậy thì đạo diễn Yamada-san lại làm một việc khá là táo bạo đó là rush qua nó khá nhanh trong tập 3. Bình thường ta sẽ nghĩ rằng studio gặp vấn đề mới phải rush qua như vậy. Thế nhưng nhờ vào chi tiết Shigemori chiến đấu chống lại đoàn tăng lữ để bảo vệ kinh thành và cách thể hiện rất là gián tiếp không hề show ra cảnh đánh giết lẫn nhau mà chỉ qua giọng kể và tiếng đàn của Biwa thì làm tôi có liên tưởng đến 1 vở kịch được dàn dựng nên bởi những sự tham lam, hống hách của những kẻ đứng đầu như là lão Kiyomori.</p>



<p>Nhờ vào việc lượt bớt những chi tiết chính trị như trên thì Yamada-san có thể dành nhiều thời gian hơn để chú trọng vào yếu tố drama, mối quan hệ giữa Biwa và những nhân vật quan trọng, và đó vẫn luôn là điểm mạnh của cô. Nhất là những chi tiết về Tokuko, nó không còn là sự ẩn dụ nhẹ nhàng nữa mà đã được phơi bày một cách trần trụi. Cô, phận là vợ của Thiên hoàng có thể nói là người phụ nữ được kính trọng nhất cả nước nhưng lại không hề nhận được bất cứ hạnh phúc nào. Phải cắn răng chịu đựng việc chồng mình ngoại tình, và bị cha ruột là Kiyomori chỉ xem như một quân bài chính trị để lão ta có thể củng cố quyền lực của mình.</p>



<p>Đến đây ta cũng rõ ràng về vai trò của cô bé Biwa, cô không những là một nhân vật tượng trưng cho người kể chuyện mà còn là một sự phản chiếu của đạo diễn sự bất bình về những bất công của xã hội phong kiến thời xưa. Khiến đây không phải đơn thuần chỉ là việc kể lại câu chuyện lịch sử mà nó còn là 1 sự phê phán xã hội đầy mạnh mẽ, những giá trị đạo đức đầy lố bịch, chỉ vì một tên Kiyomori mà đã khiến những người tốt bụng như Tokuko rơi vào nghịch cảnh.</p>



<p>Cũng như Shigemori vì lòng trung thành, vì chữ hiếu được đặt quá cao mà phải làm ngơ với sự lộng hành của những kẻ có quyền lực cao nhất. Câu nói nổi tiếng của ông đã thể hiện tất cả:</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>“Nếu muốn trung quân thì phải bất hiếu. Chọn hiếu phải bất trung. Giờ con đã tiến thoái lưỡng nan. Phụ thân. Nếu như người muốn động binh, thì hãy lấy đầu của con trước”.</p></blockquote>



<p>Chính ông là một người tốt bụng, đầy phẩm chất tốt mà vì hai chữ hiếu và trung kia mà phải bất lực trước những tội lỗi đã quá rõ ràng của người cha mình. Để rồi 1 phần tội lỗi đó đã phải gánh chịu vào người mà vong mạng nhưng vẫn chưa hề đủ. Vì thế, qua tập 4 tôi lại thấy việc rush qua những chi tiết ở tập 3 của đạo diễn Yamada lại rất hợp lý. Nếu bạn tốt ở việc gì thì hãy phát huy nó tối đa và cô đã dùng phần lớn thời lượng để truyền tải tâm tư, cảm xúc của nhân vật, khiến đây là 1 tác phẩm in đậm cái nhìn của đạo diễn hơn là 1 bản chuyển thể thông thường.</p>



<p>Ở mùa anime thu 2021 này tôi mừng vì ta có 2 vị đạo diễn tài năng Naoko Yamada và Ayumu Watanabe cho ta thấy được tầm quan trọng của việc chọn lọc và sáng tạo trong chuyển thể thành anime là như thế nào. Bởi vì nếu không có cô thì chúng ta chỉ có 1 câu chuyện lịch sử về xung đột và chiến tranh giữa hai gia tộc như những câu chuyện lịch sử khác mà không phải là 1 tác phẩm phản ánh xã hội đầy sâu sắc như vậy đâu.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/248385150635545" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/248385150635545">https://facebook.com/alonelycomet/posts/248385150635545</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/14/phan-tich-heike-monogatari-tap-3-4/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Takt Op. Destiny – Music Story [Ep.2] &#8211; Sing Sing Sing (Louis Prima)</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/14/takt-op-destiny-music-story-ep2-sing-sing-sing-louis-prima/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/14/takt-op-destiny-music-story-ep2-sing-sing-sing-louis-prima/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Oct 2021 00:43:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=90</guid>

					<description><![CDATA[Như bài phân tích kì trước của ad vivu đã chỉ ra rằng, âm nhạc trong Takt.Op Destiny không phải là sự ngẫu nhiên chọn lựa mà đa phần đều có những dụng ý rất riêng biệt từ đội ngũ thực hiện. Và điều này cũng làm mình suy nghĩ, về bản nhạc “Sing Sing Sing” (Louis Prima) mà họ chọn lựa làm bản nhạc cuối cùng được Cosette và Takt song tấu trước khi D2 tấn công. Ừ thì bối cảnh takt.op diễn ra tại nước Mỹ, các bản Jazz cũng có sự ảnh hưởng sâu đậm lên văn [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Như bài phân tích kì trước của ad vivu đã chỉ ra rằng, âm nhạc trong Takt.Op Destiny không phải là sự ngẫu nhiên chọn lựa mà đa phần đều có những dụng ý rất riêng biệt từ đội ngũ thực hiện. Và điều này cũng làm mình suy nghĩ, về bản nhạc “Sing Sing Sing” (Louis Prima) mà họ chọn lựa làm bản nhạc cuối cùng được Cosette và Takt song tấu trước khi D2 tấn công.</p>
<p>Ừ thì bối cảnh takt.op diễn ra tại nước Mỹ, các bản Jazz cũng có sự ảnh hưởng sâu đậm lên văn hóa âm nhạc nước Mỹ trong giai đoạn đầu thế kỷ trước. Nhưng tại sao, trong vô vàn các bản Jazz cổ điển và nổi bật thì đội ngũ thực hiện lại lựa chọn chính xác bài này?</p>
<p>&#8220;Sing Sing Sing&#8221; là một bản nhạc Jazz cổ điển trong kỷ nguyên “swing” trước chiến tranh thế giới lần 2, được biên soạn bởi nhạc sĩ Louis Prima. Và trong những bản cover thì nổi bật nhất là bản của Benny Goodman. Thế điều này có gì đặc biệt? Sẽ rất thú vị nếu như bạn liên hệ được những gì đã diễn ra với bộ phim dưới đây.</p>
<p>Phiên bản “Sing Sing Sing” của Benny được sử dụng trong tác phẩm “Swing Kids”(1993 &#8211; Thomas Carter đạo diễn) ở buổi lễ hội âm nhạc có nhiều người tham dự diễn ra tại nước Đức. Điều đặc biệt ở đây, Hitl.er trước đó đã cấm hết các bản nhạc được biên soạn bởi các nghệ sĩ Mỹ và người Do Thái, và thay chúng bằng những bản nhạc “tuyên truyền” chủ nghĩa yêu nước cực đoan. Bản nhạc “Sing Sing Sing” vang lên trong buổi diễn, như minh chứng cho sự bất phục trước quyền lực của ĐQX của thế hệ trẻ, ý chí chống phá lại chủ nghĩa ph.át x.ít. Và cũng không cần phải nói những người tham dự nhận được kết cục thảm như thế nào, tất cả đều bị bắt, người thì nhét vào trại lao động, kẻ thì bị ép tham gia quân đội.</p>
<p>Liên hệ đến Takt Op.Destiny. Cả Cosette và Takt đã song tấu bản nhạc “Sing Sing Sing” trước toàn thể những người tham dự, trong thế giới mà âm nhạc bị cấm đoán, đã thoái trào và biến mất theo thời gian. Âm nhạc trong thế giới của Takt.Op, chỉ được xem là món “vũ khí”, chỉ để phục vụ cho chiến tranh và quyền lực &#8211; những maestro đều mặc quân phục, đi xe hàng xịn chứng tỏ vị thế họ trong quân đội là rất cao. Mọi người đã dần quên đi, rằng âm nhạc là để tận hưởng, để đem lại cảm xúc và nuôi dưỡng tâm hồn. “Sing Sing Sing” – bản song tấu của Cosette và Takt vang lên, bài nhạc như thể thay lời muốn nói, bộc toát nên sự tự do thể hiện của người nghệ sĩ, khi âm nhạc là niềm vui mà đáng ra ai cũng được thưởng thức chứ không phải là thứ bị cấm đoán chỉ để dùng như món vũ khí hủy diệt. Âm nhạc là sự tự do, là sức mạnh của một nhạc sĩ muốn “thể hiện” với khán thính giả. Nhưng một khi âm nhạc mà không có thính giả, thì liệu âm nhạc có thật sự phục vụ đúng mục đích của nó không? Hay chỉ để thỏa mãn cái tôi, sự ích kỷ của bản thân người nghệ sĩ?</p>
<p>Điều mình đánh giá cao ở tập 2, bên cạnh cách lựa chọn đúng bản nhạc để phục vụ cho mục đích kể chuyện, là sự phát triển nhân vật ở Takt &#8211; hay nói đúng hơn là tiết lộ nhân vật, giúp người xem nhìn thấy một bộ mặt mới ở Takt, tạo nên chiều sâu cần thiết. Takt sẽ không thể tiến lên phía trước, sẽ không thể bỏ lại quá khứ đằng sau nếu như anh cứ mãi trốn trong góc nhà mà chơi nhạc một mình. Takt thừa nhận với Cosette rằng, anh cảm thấy thiếu tự tin khi chưa trình diễn trước đám đông lần nào, anh không biết những khán giả khác sẽ có cảm nghĩ thế nào về âm nhạc của anh. Điều này chứng tỏ, Takt thậm chí còn không có niềm tin vào chính âm nhạc anh thể hiện! Một người nhạc sĩ mà không thể đặt niềm tin vào âm nhạc của bản thân!?</p>
<p>Cuối tập, Takt bước lên khán đài trình diễn âm nhạc, thể hiện cho sự “trưởng thành”, thoát khỏi vỏ ốc. Điều đặc biệt hơn khi anh song tấu cùng Cosette. Chi tiết này cũng làm nổi bật về vai trò của Cosette lên cuộc đời Takt. Takt sẽ không thể chơi nhạc nếu anh chỉ có một mình! Trong thời khắc tuyệt vọng nhất, dù trong không gian riêng, thế giới riêng, bên cạnh Takt vẫn còn có Cosette và Anna, những khán giả trung thành nhất, gần gũi nhất với Takt để giúp thổi lửa cho tình yêu âm nhạc của anh tiếp tục rực cháy. (ít nhất là cho đến khi D2 xuất hiện và &#8220;đàn áp&#8221;).</p>
<p>Nhìn chung thì, nếu đào sâu về mặt ý tưởng và nội dung thì tập 2 rất hay, nhưng cái “hay” này bị níu lại qua cách thể hiện, khiến cho tập không thể truyền tải hết những thứ “muốn” thể hiện qua màn ảnh &#8211; trên thực tế là mảng chỉ đạo hoạt họa của tập này được Mappa gửi sang studio Massket để thực hiện(và nhiều nhân sự của Voln tham gia). Nếu Madhouse thực hiện tập này với đội ngũ nhân sự nhà “cứng tay”, thì tiềm năng của tập có lẽ sẽ được triển khai mỹ mãn và đầy đủ hơn.</p>
<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/248467567293970">https://facebook.com/alonelycomet/posts/248467567293970</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/14/takt-op-destiny-music-story-ep2-sing-sing-sing-louis-prima/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Phân tích Takt Op. Destiny &#8211; Tập 2</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/13/phan-tich-takt-op-destiny-tap-2/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/13/phan-tich-takt-op-destiny-tap-2/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 13 Oct 2021 15:23:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1807</guid>

					<description><![CDATA[Không nằm ngoài dự đoán thì với một tập được Mappa sản xuất, tác phẩm sẽ tập trung hơn vào khía cạnh xây dựng nhân vật.Mình nói sơ qua chút về những gì đã biết được trong quá trình sản xuất, đến hiện tại thì ta có thể an toàn kết luận những tập được Madhouse thực hiện, dưới sự lèo lái của Fukushi (đến hiện tại thì đấy là tập đầu và OP), sẽ là những tập mạnh về hoạt họa và hành động. Trái ngược lại, ở Mappa thì đấy là những tập ít phần hành động hơn, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Không nằm ngoài dự đoán thì với một tập được Mappa sản xuất, tác phẩm sẽ tập trung hơn vào khía cạnh xây dựng nhân vật.<br>Mình nói sơ qua chút về những gì đã biết được trong quá trình sản xuất, đến hiện tại thì ta có thể an toàn kết luận những tập được Madhouse thực hiện, dưới sự lèo lái của Fukushi (đến hiện tại thì đấy là tập đầu và OP), sẽ là những tập mạnh về hoạt họa và hành động.</p>



<p>Trái ngược lại, ở Mappa thì đấy là những tập ít phần hành động hơn, không đòi hỏi phần hoạt họa “rực lửa”. Wataru Kawagoe (sản xuất hoạt họa) trên thực tế chỉ là “cựu nhân viên” của Mappa và hiện đang làm ở studio Voln (nhân sự thực hiện tập 2 có nhiều staff từ Voln qua phụ). Đây là chuyện dễ hiểu vì Mappa hiện nay đang bận tay với nhiều dự án nên họ vẫn cần san sẻ khối lượng công việc cho các studio hỗ trợ khác nhau. Nói như thế có nghĩa, sau tập đầu “lộng lẫy không tì vết” mà Madhouse đã thực hiện, thì sang tập 2 chỉ một hạt sạn cũng sẽ được “cường điệu hóa”, nếu bạn là người xem khó tính và để ý chi tiết thì cũng nhận ra nhiều pha hoạt họa có “vấn đề”, không được đẹp mắt như tập đầu. Nhưng nhìn chung, chất lượng tổng thể tuy không ảo diệu như tập trước nhưng vẫn ở mức tốt với một số phân cảnh trình diễn piano bắt tai.</p>



<p>Bàn về mặt nội dung, đây là tập xây dựng nhân vật bằng backstory của Takt với Cosette (và Anna) trước khi họ làm chuyến hành trình đến New York. Tựa đề tập là “đầu thai” (reincarnation) với một Cosette mang cá tính năng động, dễ gần đối lập với những gì ta thấy trong tập đầu, nên cũng không khó để nhận ra kết cục của Cosette ở cuối tập. Và theo như mình suy đoán, thì những maestro và musicart không phải ai cũng là người tốt. Bạn hãy để ý chi tiết, ngay đầu tập tổ chức “Symphonica” xuất hiện trên sóng truyền hình, “tuyên truyền” cho hành động và phô trương quyền lực của họ đến người dân.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>“Âm nhạc mang sức mạnh to lớn có thể đánh bại lũ D2, nhưng đồng thời cũng là con dao hai lưỡi có thể mang đến sự diệt vong. Những người có thể điều khiển sức mạnh này, là những Musicart được chúng tôi, tổ chức Symphonica, tạo nên”.</p></blockquote>



<p>Ta có thể thấy tổ chức Symphonica đang muốn kiểm soát độc quyền nguồn sức mạnh này, những musicart bên ngoài, không nằm trong tổ chức họ, nghiễm nhiên được cho là nguy hiểm. Và điều này cũng ấp ủ cho một hướng phát triển, một cuộc đối đầu trong tương lai giữa Takt, Destiny và những maestro khác trong tổ chức Symphonica. Mặt khác, trong buổi lễ hội mà Takt và Cosette tham dự, ta sẽ thấy sự xuất hiện của những thành viên trong tổ chức này, còn đáng nghi hơn khi chính Symphonica đã tổ chức buỗi lễ hội âm nhạc. Cosette có nói với Anna rằng, ban chấp hành thị trấn không cho phép cô biểu diễn, nhưng khi Cosette đến gặp trực tiếp Symphonica thì họ chấp thuận ngay!</p>



<p>Chưa dừng lại ở đó, trong lúc cả 2 đang song tấu, những thành viên Symphonica lại ngồi trên xe và bỏ đi, trong khi đáng ra họ phải theo dõi và có mặt xuyên suốt buổi lễ hội để đảm bảo sự an toàn cho những người tham gia. Tất cả những điều trên cho thấy rằng, việc D2 tấn công buổi lễ hội âm nhạc, không phải là sự ngẫu nhiên! Mà đã được dàn xếp sẵn từ trước!! Symphonica có nói rằng, họ tạo được những Musicart, thì có lẽ nào, chính Destiny là một phần của “thí nghiệm” và là mục tiêu mà Symphonica muốn nhắm đến? Ta vẫn còn chưa rõ ai là người đã đưa cho Cosette sợi dây chuyền trên cổ &#8211; mà mình tin viên đá đó chính là một phần của mảnh thiên thạch chứa đựng sức mạnh của một Musicart.</p>



<p>Nếu bỏ qua một số hạt sạn về mặt hình ảnh, thì tập 2 đã tập trung phần lớn về mặt nội dung cốt truyện, hé lộ nhiều âm mưu và phác họa cái sự “đáng nghi ngờ” của tổ chức Symphonica, cũng như là mở rộng mối quan hệ giữa Cosette (khi xưa) với Takt. Mình cho rằng, Cosette vẫn chưa chết, hiện tại cô vẫn còn sống nhưng thân thể chỉ là cái “vỏ” chứa đựng Destiny. Chuyến hành trình của cả 3 đến New York có lẽ sẽ liên quan đến mục tiêu mang Cosette “thật” trở về.</p>



<p>Khoảng âm nhạc trong Takt.op Destiny tập này cũng khá ổn, với nhiều bản cổ điển của Mozart, Tchaikovsky và đặc biệt là 2 bài “Take A Train”(Duke Ellington) và “Sing Sing Sing”(Louis Prima) mang đậm phong cách jazz nước Mỹ. Phần này có lẽ ad vivu sẽ cover sau. Nhìn chung, đây là một tập tuy không có sự bùng nổ về mặt thị giác nhưng lại xây dựng nhân vật và phát triển tốt mảng nội dung. Hơi buồn khi cuối tập Takt đã bắt đầu nảy sinh tình cảm với Cosette thì tai họa ập đến.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/247768624030531" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/247768624030531">https://facebook.com/alonelycomet/posts/247768624030531</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/13/phan-tich-takt-op-destiny-tap-2/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
