<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>analysis &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="https://meoki.net/alonelycomet/tag/analysis/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog</description>
	<lastBuildDate>Wed, 03 Nov 2021 15:52:19 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>

<image>
	<url>https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>analysis &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Bình luận Takt Op. Destiny &#8211; Tập 5</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/binh-luan-takt-op-destiny-tap-5/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/binh-luan-takt-op-destiny-tap-5/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 03 Nov 2021 15:51:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1851</guid>

					<description><![CDATA[Đến giờ hẳn bạn cũng nhận ra sự trồi sụt thất thường của tác phẩm theo tuần, những tập chẵn luôn có chất lượng hoạt họa kém nổi bật hơn các tập lẻ, lí do đơn giản thôi, Madhouse đảm nhận lẻ và Mappa chẵn. Mình hơi buồn là đến với dự án lần này, Mappa đã ôm hơn họ có thể giữ, còn đấy là những dự án sắp đến như Jujutsu Kaisen movie, Attack on Titan final, Chainsaw Man, movie của Mari Okada … Nên Takt.Op Destiny như một “đứa con rơi” họ bỏ xó giữa chợ vậy. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Đến giờ hẳn bạn cũng nhận ra sự trồi sụt thất thường của tác phẩm theo tuần, những tập chẵn luôn có chất lượng hoạt họa kém nổi bật hơn các tập lẻ, lí do đơn giản thôi, Madhouse đảm nhận lẻ và Mappa chẵn. Mình hơi buồn là đến với dự án lần này, Mappa đã ôm hơn họ có thể giữ, còn đấy là những dự án sắp đến như Jujutsu Kaisen movie, Attack on Titan final, Chainsaw Man, movie của Mari Okada … Nên Takt.Op Destiny như một “đứa con rơi” họ bỏ xó giữa chợ vậy.</p></blockquote>



<p>Một ví dụ nhỏ, tập 4 do Mappa thực hiện có sự tham gia của hơn 22 Animation Directors (chỉ đạo hoạt họa – gọi tắt là AD), chưa bao gồm trợ lý và số người còn lại ở studio Massket. Trái ngược với Mappa, Madhouse trong tập 5 chỉ có một AD là Daiki Harashina. Điều này có nghĩa gì? Thông thường, nếu một tập có quá nhiều AD, là quá trình sản xuất của tập đấy đã có vấn đề. Công việc của một AD là kiểm tra lỗi hoạt họa, vẽ lại và chỉnh sửa nét art cho đồng nhất. Việc có quá nhiều AD tham gia một tập, chứng minh rằng, tập có quá nhiều “lỗi” hoạt họa cần được chỉnh sửa, và cũng có nghĩa, trình độ của những người tham gia thực hiện không có sự đồng đều.</p>



<p>Đây là tình trạng thường hay rất diễn ra đối với những tác phẩm lệ thuộc quá nhiều vào phía nhân sự bên ngoài. Trái ngược lại Mappa, bạn sẽ thấy Takt.Op Destiny được Madhouse nâng niu và chiều chuộng như đứa con cưng. Những tập họ thực hiện chỉ có số lượng từ 1-2 AD và CAD (chief animation director &#8211; trưởng chỉ đạo hoạt họa), điều này chứng tỏ trình độ của dàn nhân sự là rất cao, đều tay, không cần sửa nhiều lỗi. Và tập 5 tuần này, là một minh chứng nữa cho mô hình hoạt động của Madhouse, không phải không có lí do mà rất nhiều tên tuổi key animators (hoạt họa sĩ chủ chốt – KA) trong ngành lại rất thích góp mặt ở những tập có nhãn mác của Madhouse, và trong tập 5 này đấy là những cái tên nổi bật như Toshiyuki Sato, Hiroyuki Tanaka, Shun Kinsei, Hironori Tanaka, Fei Hung … lí giải cho những phân cảnh hành động “bỏng mắt” bạn thường hay thấy ở những tập số lẻ.</p>



<p>.</p>



<p>Quay trở lại nội dung tập, tuần này có nhiều thứ để bàn. Trong những giây đầu tiên ta thấy một khối đá phát ra thứ ánh sáng tím tím. Có thể suy đoán khối đá này là một phần được tách rời từ những mảnh thiên thạch đã làm thay đổi thế giới, mang thứ năng lượng hoặc nguồn sức mạnh quý giá. Cũng là lí do bạn thấy cả quân đoàn D2 như bị cuốn hút vào chiếc tàu. Ở đây ta vẫn chưa rõ mục đích của khối đá này là gì, dùng để sản sinh ra những musicart hay thậm chí có thể nắm quyền điều khiển lũ D2?</p>



<p>Nếu nhớ lại tình tiết trong tập 2, bạn sẽ thấy hình ảnh Hell (musicart của Felix) thoáng qua, ta có thể liên hệ khối đá này ngay lúc đó cũng đã xuất hiện ở sự kiện âm nhạc và thu hút sự chú ý của lũ D2 xông vào tấn công.</p>



<p>Bên cạnh đó, chân tướng của Felix (trưởng chỉ đạo của tổ chức Symphonica) cũng được hé lộ. Đúng như dự đoán ban đầu của mình, không phải ai trong Symphonica cũng là “người tốt”, cũng vì hòa bình muốn bảo vệ nhân loại. Sức mạnh và quyền lực thường hay làm hư hỏng nhân tính, và Felix không phải ngoại lệ. Tuy Felix hoạt động dưới trướng Zagan, nhưng hắn vẫn có những mưu tính sau lưng, không muốn Zagan biết. Đến hiện tại, ta có thể nhận định rằng Felix đang hăng say với thứ quyền lực hắn sở hữu được, đã độc chiếm được nguồn sức mạnh từ khối đá kể trên và đồng thời đang lăm le để mắt đến Destiny, cũng như là những Musicart có năng lực khác. Felix không xem musicart như những con người, mà chỉ là những món vũ khí vô tri vô giác, dùng xong rồi vứt bỏ như Walküre.</p>



<p>Tập này cũng ít nhiều thiết lập nên một mối quan hệ “chiến hữu” giữa Takt và Walküre, liệu trong tương lai 2 người có lập khế ước cùng nhau? Walküre là trường hợp đặc biệt chưa có một conductor làm chủ. Một số chi tiết khác đáng để ý, Felix rất tức giận khi Takt từ chối lời mời gia nhập của mình, thì đây sẽ là sự thiết lập cho mối quan hệ tư thù giữa 2 bên, ngày mà chúng ta trông mong những musicart đối đầu nhau đang đến gần. Hiện tại ta có thể thấy, Felix và Hell đang sở hữu thứ sức mạnh áp đảo so với Takt và Destiny, đúng với lời hắn nhận xét thì khả năng của Takt và Destiny cũng chỉ như một conductor/musicart thông thường, trong khi hắn là nắm chức trưởng chỉ huy ở Symphonica.</p>



<p>Năng lực của Zagan (Grand Maestro, chức vị cao nhất trong Symphonica) vẫn còn là ẩn số. Anna trong tập được hé lộ rằng cô thuộc dòng dõi của gia đình nổi tiếng “Schneider”, ngay cả Felix cũng biết, liệu điều này có vai trò gì trong câu chuyện? Anna cũng là bạn thuở nhỏ với Takt, chi tiết này có ngụ ý về gia thế của Takt và ông bố không? Theo như ta chứng kiến trong tập 2, cái ch.ết của người cha được Zagan sử dụng trong bài diễn văn, và ông là một Maestro. Dựa vào đó ta có thể kết luận được rằng “Asahina” là một cái tên có tiếng, có vị thế quan trọng. Nhưng nếu như người bố của Takt là một “maestro”, thì tại sao ông không có musicart riêng? Liệu ông có từ chối nguồn sức mạnh này vì không muốn sử dụng chúng như thứ vũ khí hủy diệt? Và liệu Takt có “thừa hưởng” nguồn sức mạnh ấy từ người bố, để “biến” Cosette thành Destiny?</p>



<p>Có quá nhiều câu hỏi được đặt ra cần lời giải đáp. Điều mình hy vọng hiện giờ là tập musicart “choảng nhau” sẽ vào tay Madhouse đảm nhận <img loading="lazy" height="16" width="16" alt="&#x1f923;" src="https://static.xx.fbcdn.net/images/emoji.php/v9/t52/1/16/1f923.png"></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/261585395982187" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/261585395982187">https://facebook.com/alonelycomet/posts/261585395982187</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/binh-luan-takt-op-destiny-tap-5/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Takt Op. Destiny &#8211; Music Story [Ep.3] &#8211; TITAN</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/24/takt-op-destiny-music-story-ep-3-titan/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/24/takt-op-destiny-music-story-ep-3-titan/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[vivu]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 24 Oct 2021 00:47:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=96</guid>

					<description><![CDATA[&#160; &#8220;Điều quan trọng là không bao giờ để bản thân bị dẫn dắt bởi ý kiến của người đương thời; tiếp tục kiên định trên con đường mình đã chọn mà không để bị đánh gục bởi thất bại hoặc chệch hướng bởi tán dương&#8221; (Gustav Mahler) Mình nghĩ đến câu nói này trong khi đang viết bài và một vài sự việc (có thể bạn đã biết) xảy ra trên page về Takt Op.Destiny. Nhưng do viết (quá) chậm nên sự vụ nào đó cũng trôi qua, thanh giả tự thanh. Mình vẫn tiếp tục vì Titan gây [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>&nbsp;</p>


<blockquote class="wp-block-quote"><p>&#8220;Điều quan trọng là không bao giờ để bản thân bị dẫn dắt bởi ý kiến của người đương thời; tiếp tục kiên định trên con đường mình đã chọn mà không để bị đánh gục bởi thất bại hoặc chệch hướng bởi tán dương&#8221; (Gustav Mahler)</p></blockquote>



<p>Mình nghĩ đến câu nói này trong khi đang viết bài và một vài sự việc (có thể bạn đã biết) xảy ra trên page về Takt Op.Destiny. Nhưng do viết (quá) chậm nên sự vụ nào đó cũng trôi qua, thanh giả tự thanh. Mình vẫn tiếp tục vì Titan gây cho mình sự tò mò và hứng thú khá lớn.</p>



<p>Khác với cảm hứng từ Giao hưởng số 5 lần trước, câu chuyện âm nhạc của Titan như một trò giải đố vậy. Tập 3 không dùng nhạc cổ điển (thấy khá buồn) nên ngoài cái tên, không có liên hệ trực tiếp nào giữa Titan và nguồn gốc âm nhạc. Tuy thế, manh mối rải rác hóa ra không hề thiếu.</p>



<p>Takt Op.Destiny mang nhạc cổ điển vào tập này, nhưng không nằm ở giai điệu, mà bằng nhân vật. Sau một Titan dễ thương, nhiều câu chuyện đang chờ được khám phá.</p>



<p>.</p>



<h5>1. TÊN GỌI</h5>



<p>Musicart Titan được giới thiệu là mang nhạc phổ Giao hưởng số 1 của Mahler.</p>



<p>“Giao hưởng số 1 cung Rê trưởng” là tác phẩm lớn đầu tay của Mahler. Cái tên “Titan” dựa theo tiểu thuyết cùng tên của Jean Paul.</p>



<p>Tiểu thuyết “Titan” là một “câu chuyện giáo dục” kể về hành trình của một anh hùng trẻ tuổi đầy nhiệt huyết dần trưởng thành, chiếm ngai vàng và lên làm vua tiểu quốc ở Đức.</p>



<p>“Titan” của Mahler cũng mang hàm ý tương tự, khi ông diễn giải nó “như một cuộc hành trình đời người”. Trải qua nhiều sửa đổi, cuối cùng bản Giao hưởng gồm 4 chương như 4 giai đoạn từ khi sinh ra, lớn lên, va vấp cuộc đời và kết thúc ở cái ch.ết.</p>



<p>Trong Takt Op.Destiny, “Titan” được giữ nguyên Tiếng Anh mà không được dịch sang Tiếng Nhật (Kyojin) như trường hợp của Unmei (Destiny). Điều này có thể ám chỉ nguồn gốc khác nhau của họ. Việc chọn Titan cho “hành trình trưởng thành” của Unmei là một sự tính toán cốt truyện có mục đích, không chỉ phục vụ cho diễn biến về sau mà còn khiến nội dung trở nên màu sắc hơn.</p>



<p>.</p>



<h5>2. TITAN VÀ MAHLER</h5>



<p>Mahler (1860 – 1911) là một nhà soạn nhạc người Bohemia (Cộng hòa Séc). Ông nổi tiếng trước tiên với vai trò nhạc trưởng tham gia chỉ huy nhiều dàn nhạc danh tiếng, trong đó có dàn nhạc New York (New York Philharmonic). Tuy nhiên với tư cách nhà soạn nhạc, tác phẩm của Mahler ban đầu gặp rất nhiều trắc trở do sự chỉ trích đôi khi gay gắt của người đương thời. Đối diện với công kích, Mahler chỉ để lại câu nói: “Thời của tôi rồi sẽ đến, thế thôi”.</p>



<p>Về âm nhạc của Mahler, Leonard Bernstein từng nhận xét: “chưa từng có nhà soạn nhạc nào đi xa như thế ở mỗi phương diện, quá buồn và quá vui. Khi Mahler buồn, đó là cực kì buồn, không gì dỗ được, giống như đứa trẻ khóc nhè. Đến khi vui, lại vui như đứa trẻ &#8211; vui tung trời. Và đó là điểm mấu chốt cho câu đố Mahler: ông như một đứa trẻ. [&#8230;] bí mật trong âm nhạc của ông – đó là âm thanh của một đứa trẻ[&#8230;]”</p>



<p>Cảm hứng từ Mahler ghi dấu ấn khá dễ nhận ra trong Takt Op. Đầu tiên, ta có Titan chính xác là một đứa trẻ, cả về ngoại hình và tính cách. Tiếp đó, sự đối nghịch trong âm nhạc của Mahler dường như ảnh hưởng đến cả thiết kế nhân vật. LAM là họa sĩ vẽ thiết kế gốc cho tất cả các nhân vật của Takt Op.Destiny, tuy thế không ở nhân vật nào, kể cả Unmei, sự đối lập lại rõ ràng như với Titan. Ta thấy được đối lập về chiều dài (tóc và quần áo), trang phục (gile trơn đơn giản kiểu nam và áo sơ mi cổ hoa nữ tính kèm theo nơ lớn) và đặc biệt là màu sắc. Tông cam sáng được chọn làm chủ đạo, kết hợp với điểm nhấn màu xanh dương, chính là cặp màu tương phản mạnh nhất trong phối màu. Sự tương phản này không ngừng được nhắc lại trong bảng màu của Titan : đen – trắng, trắng sọc cam – cam sọc trắng, và mắt xanh da trời – hồng. Tất cả tạo nên một tổng hòa màu sắc rất kịch tính và nổi bật, khiến cho khi nhìn vào Titan tự nhiên sẽ thấy hút mắt.</p>



<p>.</p>



<h5>3. LIÊN HỆ VỚI LEONARD “LENNY”</h5>



<p>Trong tất cả các liên hệ thực tế, đây là rõ ràng nhất. Cái tên Leonard “Lenny” lấy trực tiếp từ Leonard Bernstein và Lenny không khác gì một tấm gương phản chiếu của nguyên mẫu ngoài đời.</p>



<p>Trong anime, Lenny được mô tả là một Conductor người Mỹ, thuộc New York Symphonica, Musicart là Titan. Ở Lenny cũng tồn tại nhiều điểm đối lập, trong cả phong cách thời trang, cả trong ngoại hình và tính cách. Tuy mình hơi khó chấp nhận gu ăn mặc không liên quan của Lenny nhưng tính cách mềm mỏng dịu dàng và thích nấu ăn lại cho cảm giác khá chân thật. Sự đối lập này thể hiện khuynh hướng giới tính thiếu nhất quán khá rõ (Nhất là khi Lenny nói với Takt “cậu trông ngon”).</p>



<p>Leonard Bernstein (1918 – 1990) là nhạc trưởng Hoa Kỳ đầu tiên có tiếng tăm trên thế giới, từng chỉ huy New York Philharmonic trong thời gian dài. Đặc biệt trong việc phổ biến âm nhạc Mahler, tuy Bernstein không phải là người đầu tiên nhưng lại là người thấu hiểu Mahler nhất. Bernstein cũng có nhiều bài giảng âm nhạc tuyệt vời với cách truyền đạt lay động mạnh mẽ. Thêm một chuyện bên lề, Bernstein là một người đồng tính, và “ông không có vẻ gì mâu thuẫn với điều đó, ông ấy chỉ đơn giản là gay”.</p>



<p>Quay trở lại với Takt Op.Destiny, mối quan hệ giữa Lenny và Titan có thể thấy là sự gắn kết và tin tưởng lẫn nhau. Titan không giống như công cụ, mà như một đứa trẻ trong mối quan hệ cha-con.</p>



<p>Một chi tiết nữa là hình xăm trên cổ Lenny, đó là một dấu khóa Đô (C Clef). Theo phỏng đoán của mình, nó tượng trưng cho “nhạc trưởng”. Nguyên nhân do Khóa Đô là khóa “di chuyển” duy nhất, tức có thể biểu thị cao độ cho nhiều nhạc cụ khác nhau. Khác với nhạc công chỉ chơi 1 loại nhạc cụ, người chỉ huy cần phải nắm được cách đọc bản nhạc của tất cả các nhạc cụ trong dàn nhạc.</p>



<p>&nbsp;</p>



<h5>4: KÌA CON BƯỚM VÀNG</h5>



<p>Tiêu đề có vẻ hơi lạ, nhưng phải nói thật là nếu không có nó, mình chắc không viết bài này. Hãy từ từ để xem vì sao đây là điểm thú vị nhất với mình về âm nhạc trong tập này.</p>



<p>Trong cảnh Lenny làm bếp và Titan phụ giúp trang trí đồ ăn, có một giai điệu ngắn được Lenny ngâm nga một cách vui vẻ trước khi bị cắt ngang bởi Anna. Nếu tò mò, có thể nghe lại ở khoảng phút thứ 6:30 của tập, bạn sẽ nhận ra nó ngay thôi.</p>



<p>Chính xác là nhạc “Kìa con bướm vàng”!</p>



<p>Ban đầu mình còn tưởng bị ảo giác, vì cho rằng Lenny chỉ hát bâng quơ cho vui, càng không nghĩ nhạc thiếu nhi Việt Nam lại xuất hiện trong anime Nhật. Thế nhưng hóa ra nó hữu ý lại có sự liên quan chặt chẽ đến Titan.</p>



<p>Bài hát tuổi thơ “Kìa con bướm vàng” có một lịch sử thậm chí còn “cổ” hơn cả nhạc cổ điển. Giai điệu này xuất phát từ bài đồng dao Pháp từ khoảng TK 17 mang tên “Frère Jacques”. Nó sau đó phổ biến trên nhiều quốc gia với lời nhạc khác nhau như “Brother John” ở Anh, “Bruder Martin” ở Đức, “Pada śnieg” (Falling snow) ở Ba Lan, “Hai con hổ” (两只老虎) ở Trung Quốc, và hiển nhiên cả “Kìa con bướm vàng” ở Việt Nam.</p>



<p>Điều quan trọng là nó cũng xuất hiện trong Giao hưởng số 1 “Titan”!</p>



<p>Trong chương 3 – Hành khúc tang lễ (funeral march), Mahler mô tả một câu chuyện dựa trên ngụ ngôn Áo, khi nhân vật chính đi ngang qua một đám ma. Đây không phải đoàn rước ma bình thường mà là tập hợp những con động vật đưa tiễn quan tài của một người thợ săn. Sự xen lẫn giữa đau buồn và trào phúng kiểu “chuột khóc mèo” này khiến cho không khí của nó “tang thương một cách nực cười”, với buồn thảm giả dối, nước mắt cá sấu và những tiếng khúc khích không nén lại được.</p>



<p>Mở đầu cho đám tang kì lạ này, giai điệu thiếu nhi “Kìa con bướm vàng” vang lên, nhưng lại bị hạ xuống tông rất trầm chơi bởi contrabass và kéo dài lê thê đúng kiểu “nhạc đám ma”. Kéo theo từng chuỗi giai điệu khi đột ngột vui, khi đột ngột buồn, lúc nhanh lúc chậm, lên xuống nhấp nhô nhưng chuyển nhịp rất mượt mà, giống như một đoàn rước không ngừng đi về trước nhưng lộn xộn và thiếu trang nghiêm. Điệu nhạc sau đó lại xuất hiện ở cuối chương, giống như thể nhấn mạnh lần nữa sự biến tướng đau lòng của niềm tin tuổi trẻ trước khó khăn cuộc đời.</p>



<p>&nbsp;</p>



<h5>5: SỰ PHÁT TRIỂN NHÂN VẬT</h5>



<p>Titan không phải tác phẩm nổi bật nhất của Mahler, thậm chí có thể coi là “đứa con đầu lòng bị chối bỏ”. So với các sáng tác khác, Mahler dành nhiều tâm huyết nhất nhưng cũng thất vọng nhất với Titan. Vậy liệu trong Takt Op.Destiny, điều này có thể ảnh hưởng đến cốt truyện không? Mình cảm thấy một tư liệu đặc sắc như thế sẽ khó lòng bị bỏ qua.</p>



<p>Hiện tại ta mới chỉ thấy tính cách tươi sáng của Titan, liệu còn điều gì khác có liên quan đến sự đối lập được xây dựng cho nhân vật này hay không?</p>



<p>Và “Kìa con bướm vàng” khi gắn với Titan lại mang theo một tầng nghĩa khác, không biết còn ẩn ý nào khác, hay là dự báo “nhìn vậy mà không phải vậy” cho sự xuất hiện vốn đã mập mờ của cặp đôi Titan/Lenny trong hành trình của Unmei và Takt hay không?</p>



<p>Toàn những câu hỏi khó mà chỉ có thể chờ xem tiếp hồi sau mà thôi.</p>



<p>&nbsp;</p>



<p>&nbsp;</p>



<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong>&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/255264903280903">https://facebook.com/alonelycomet/posts/255264903280903</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/24/takt-op-destiny-music-story-ep-3-titan/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Takt OP. Destiny – Music Story EP.02 OP.02 &#8211; Nghệ Thuật Kể Chuyện Bằng Âm Nhạc</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/18/takt-op-destiny-music-story-ep-02-op-02-nghe-thuat-ke-chuyen-bang-am-nhac/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/18/takt-op-destiny-music-story-ep-02-op-02-nghe-thuat-ke-chuyen-bang-am-nhac/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[vivu]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 18 Oct 2021 04:45:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1542</guid>

					<description><![CDATA[Thật ra ban đầu mình không có ý định viết bài này vì sợ sẽ gây nhàm chán. Một món dù ngon đến đâu thì ăn mãi cũng ngán, huống chi tập 2 của Takt Op. Destiny lại&#8230;không quá dễ ăn. Tuy tập này rất quan trọng, nhưng hơi buồn là nó không đạt được hiệu quả hình ảnh mong muốn, với tư duy diễn đạt quá nặng tính sân khấu. Với một anime, như thế khá dở. Thậm chí nó càng trở nên kém sắc hơn khi so sánh với sự hào nhoáng của tập trước. Nếu công tâm [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Thật ra ban đầu mình không có ý định viết bài này vì sợ sẽ gây nhàm chán. Một món dù ngon đến đâu thì ăn mãi cũng ngán, huống chi tập 2 của Takt Op. Destiny lại&#8230;không quá dễ ăn.</p></blockquote>



<p>Tuy tập này rất quan trọng, nhưng hơi buồn là nó không đạt được hiệu quả hình ảnh mong muốn, với tư duy diễn đạt quá nặng tính sân khấu. Với một anime, như thế khá dở. Thậm chí nó càng trở nên kém sắc hơn khi so sánh với sự hào nhoáng của tập trước.</p>



<p>Nếu công tâm nhận xét, tập 2 này không quá tệ. Hình ảnh ở mức trung bình nhưng âm nhạc vẫn duy trì được sự tỉ mỉ và sáng tạo, nếu không muốn nói còn linh hoạt hơn cả tập 1. Điều quan trọng là : nếu không LẮNG NGHE sẽ không thể THẤY. Vậy nên cuối cùng bài viết này vẫn ra đời để chỉ ra những thứ mình NGHE được, từ đó THẤY được công sức của đội ngũ sản xuất đặt vào tập này, nhất là trong mảng âm nhạc.</p>



<p>Cấu trúc của bài gồm 3 phần chính (có 1 phần định viết về Sagan và Requiem. Dies Irea nhưng thấy không phù hợp lắm và bài đã rất dài nên thôi):</p>



<p><strong>PHẦN 1:</strong> Takt và Piano Concerto số 1<br><strong>PHẦN 2:</strong> Cosette và Sonata Pathétique<br><strong>PHẦN 3:</strong> Takt/Cosette và Jazz Medley</p>



<p>Kí hiệu (F) &#8211; Fact cho kiến thức thực tế và (A) &#8211; Anime cho phần đối chiếu với Anime.</p>



<p>.</p>



<h5>PHẦN 1: TAKT VÀ PIANO CONCERTO SỐ 1</h5>



<p>Ngay từ đầu tập 2, Takt đã dính liền với cây piano. Anh chơi đàn suốt ngày đêm, đến độ không dọn dẹp, không tắm rửa. Thời gian phải rời piano, Takt rất cộc cằn và bất cần đời. Với mớ lý luận nhạt nhẽo, Takt chỉ đang làm ra vẻ trong khi cố gắng trốn tránh thế giới. Diễn biến hình ảnh này nghe có vẻ non tay và phổ thông, nhưng xem Takt Op.Destiny mà tắt tiếng thì chả còn gì. Vì âm nhạc là một phần cốt truyện, cái mình thấy trong đoạn này trông hoàn toàn khác.</p>



<p>Trong 10 năm thành hikikomori bên chiếc piano, Takt có thể đã chơi rất nhiều tác phẩm khác nhau. Tuy nhiên trong tập này, anh chỉ được tập trung khắc họa với DUY NHẤT một đoạn nhạc. Đó là đoạn kết thúc chương 1 Piano Concerto số 1 của Tchaikovsky.</p>



<p>• (F)<br>Bản nhạc có tên đầy đủ là Concerto cho Piano số 1 cung Si giáng thứ Op.23. Đây là một sáng tác nổi tiếng của Tchaikovsky và được coi là nhạc phẩm hay nhất trong thể loại của nó. Chương 1 của concerto, cũng là chương nổi tiếng nhất, có một giai điệu đẹp và nên thơ cực kì. Nó đã được sử dụng để thay thế quốc ca Nga ở Olympic Tokyo 2020.</p>



<p>Cần nói thêm, Piano Concerto là thể loại dùng piano làm nhạc cụ độc tấu và được bè đệm bởi một dàn nhạc giao hưởng hoặc ban hòa nhạc.</p>



<p>• (A)<br>Rõ ràng là Takt chỉ có duy nhất chiếc piano và cũng chẳng có ai chơi cùng, nhưng anime vẫn lựa chọn một bản concerto, hơn nữa còn là đoạn hòa tấu cuối cùng – đoạn mà cả dàn nhạc phải chơi, piano chỉ dẫn dắt. Điều này không hợp lý về âm nhạc, nhưng may sao đã có hình ảnh lý giải. Cả hai lần Takt chơi đoạn kết này một mình thì cảnh phim đều liên quan đến cha anh.</p>



<p>Lần thứ nhất là cảnh 10 năm sau khi Nhạc trưởng Asahina Kenji qua đời. Khi Takt chơi đàn, khung hình tập trung vào những bức ảnh của anh và cha, cùng với ảnh chụp một dàn nhạc.</p>



<p>Lần thứ hai là khi chơi nhạc đêm mưa. Trong một khoảnh khắc, gam màu xám lạnh của căn phòng sáng lên những ánh rực rỡ của sân khấu. Âm thanh dàn bè hòa tấu nổi lên, nâng đỡ tiếng piano bay nhảy trên phím đàn. Takt nhập tâm vào giai điệu, vừa làm trọn vẹn nhiệm vụ dẫn dắt vừa kết nối các nhạc cụ khác trong dàn nhạc. Cha anh là người Nhạc trưởng, cũng chân thực hiện hữu ở đó. Khi kết thúc tròn trịa ở nốt cuối cùng, tiếng vỗ tay của khán giả vang lên đầy tán thưởng.</p>



<p>Có thể thấy rõ trường đoạn này hoàn toàn là tưởng tượng của Takt, vì khi Kenji mất Takt mới chỉ là một cậu bé. Nhưng chính nhờ nó mà có thể suy ra được hai điểm.</p>



<p>Một là, Concerto số 1 không phải lựa chọn ngẫu nhiên, đó rất có thể là bản nhạc thuộc về chính Kenji khi còn sống. Với “con nhà nòi” như Takt, âm nhạc có lẽ mới là loại kí ức mạnh mẽ nhất. Sự kết nối giữa Takt và cha không cần bất kì một cách biểu hiện nào khác ngoài giai điệu. Mỗi khi chơi lại nhịp điệu cũ, sẽ luôn nhớ về những kỉ niệm cũ, khung cảnh cũ (và điều này có cơ sở khoa học:&nbsp;<a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3ja3S0F%3Ffbclid%3DIwAR3-oaJ9U3C-yq_8gkOCFdzKh9skEbVZSoVTJuo2WeB2AJgCS-l0qC3yW6U&amp;h=AT3Xw0loydEX9wbjWtSDlTCwnQRp0mIO6JvXA24YO4SsUcAXHLTpbPprlBO_kMLgGMhK1Q-ncWizaR30n6P3pfe9XkTOfSPaW7G2jEeJgkHwhtPhED5glfa22Ydigm1NWl-XpiWyADWOKfIu0ySM&amp;__tn__=-UK*F" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://bit.ly/3ja3S0F</a>). Thế nên nếu muốn tìm hiểu xem Takt có nhớ cha không thì Concerto số 1 là câu trả lời. Việc chơi đi chơi lại còn cho thấy Takt thậm chí không ngừng tìm kiếm hình ảnh của cha trong bản nhạc. Takt đã từng nói “Tôi sẽ ở lại và bảo vệ âm nhạc của mình”. Giống như chỉ khi bảo vệ được âm nhạc mới có thể bảo vệ được những kỉ niệm với cha và giữ cho nó sống mãi.</p>



<p>Hai là, dựa vào việc Takt dường như bị ám ảnh về đoạn kết chương 1, có thể vào thời điểm định mệnh D2 tấn công 10 năm trước, bản nhạc này đã bị bở dở chính tại đó. Cảm giác thiếu trọn vẹn đã ảnh hưởng đến Takt mãi về sau, biến thành những tưởng tượng. Anh muốn cùng cha và dàn nhạc chơi đến tận cùng của giai điệu, tạo ra sự bùng nổ về cảm xúc, “chạm đến trái tim của khán giả” như lý tưởng mà cha luôn theo đuổi.</p>



<p>Một so sánh có vẻ hơi buồn cười nhưng khá hợp lý, đó là phân cảnh tưởng tượng này rất giống “cô bé bán diêm”. Âm nhạc vang lên, que diêm bừng sáng, con người được bao bọc trong ảo mộng ấm áp. Khi ánh sáng vụt tắt, lại trở về cô độc trong cái lạnh của đêm mưa. Chỉ một chi tiết nhỏ này thôi đã thể hiện sự nhạy cảm và thiếu thốn tình thương của Takt. Âm nhạc trở thành tất cả tài sản của Takt sau khi cha qua đời, cuộc sống của anh chỉ còn ý nghĩa trong âm nhạc.</p>



<p>.</p>



<h5>PHẦN 2: COSETTE VÀ SONATA PATHÉTIQUE</h5>



<p>• (F)<br>Bản nhạc tên đầy đủ là Sonata piano số 8 cung Đô thứ, Op.13</p>



<p>Về chủ đề, &#8220;Pathétique&#8221; trong tiếng Pháp xuất phát từ &#8220;pathetikos&#8221; trong tiếng Hy Lạp cổ, mang nghĩa : &#8220;đối tượng của cảm xúc, khả năng cảm nhận, đam mê&#8221;. Trong âm nhạc, nó được hiểu đơn giản là một tác phẩm đầy say đắm và cảm xúc, đặc biệt là cảm nhận về sự tiếc nuối, ưu thương và nỗi buồn.</p>



<p>Về cấu trúc, bản sonata gồm 3 chương. Trong đó nổi tiếng nhất là chương 2, được Beethoven mô tả là Adagio cantabile &#8211; một khúc chậm rãi biểu cảm có thể hát được. Cảm giác chương nhạc mang lại giống như được bao bọc trong tình yêu thương, nhưng đồng thời lại mang xúc động nhung nhớ và nỗi ưu tư.</p>



<p>• (A)<br>Nửa đầu tập phim, Cosette chỉ như “em gái nhà bên” dư thừa sức lực, không ngừng gây rối nhằm lôi kéo Takt ra khỏi tổ kén của mình. Cô bé hoạt bát, tinh nghịch, tự tung tự tác không hiểu lý do vì sao rất cố chấp với Takt. Anime không có lời giải thích, nên Cosette dễ bị đưa vào kiểu nhân vật đơn thuần “vì yêu cứ đâm đầu”. Thế nhưng cảm nhận về Cosette của mình đã hoàn toàn thay đổi khi nhân vật này được gắn với sonata Pathétique.</p>



<p>Lần đầu tiên chương 2 sonata này hiện diện là trong giai điệu ngâm nga của Cosette trên đường trở về từ nhà Takt. Cô bé như vô thức chìm vào suy nghĩ riêng, ngón tay theo cảm tính chơi những nốt nhạc tưởng tượng. Vì Cosette không có piano như Takt, cách truyền tải này khá thú vị. Cô lưu giữ giai điệu của chương 2 – vốn là một bản nhạc chậm “hát được” (cantabile) – bằng chính âm giọng của mình.</p>



<p>Lý do Cosette luôn giữ kín với Takt khả năng chơi piano của mình có vẻ đã bị bỏ qua. Tại sao phải đến khi chỉ còn cơ hội cuối cùng, cô mới chủ động cho anh biết. Điều này vẫn còn là một lỗ hổng cốt truyện chưa được lấp đầy. Tuy thế khi cô bắt đầu đàn, giai điệu của Pathétique xuất hiện lần thứ hai cũng mang theo một cái nhìn mới về Cosette. Không chỉ Takt mà người xem cũng cảm nhận được không khí khác lạ &#8211; dịu dàng và điềm tĩnh hơn – xuất hiện quanh Cosette khi cô đánh đàn.</p>



<p>Giống như Takt có Concerto số 1 từ cha, Pathétique là khúc nhạc Cosette thừa hưởng từ mẹ. Tuy Cosette không nhớ được nhiều nốt, nhưng đây vẫn là bản nhạc cô yêu thích. Điều này có thể hiểu là kí ức với mẹ không thật sự rõ ràng, tuy vậy vẫn luôn là thứ tình cảm Cosette rất yêu thương trân trọng.</p>



<p>&#8220;Thật ra thì tôi nghĩ bây giờ mình hiểu được Beethoven đã cảm thấy thế nào khi ông ấy viết bản nhạc này&#8221;</p>



<p>Beethoven viết bản sonata này trong thời kì đầu sự nghiệp, sau khi phát hiện khả năng nghe có dấu hiệu suy giảm. Trước nguy cơ có thể sẽ bị điếc vĩnh viễn, Sonata Pathétique được cho là nhạc phẩm thể hiện nỗi đau buồn và bất lực của Beethoven khi không thể chống lại được số phận.</p>



<p>&#8220;Chương đầu tiên của &#8220;Pathétique&#8221; là nỗi tuyệt vọng hiện tại ta đang sống. Chương cuối cho ta chút hy vọng. Và chương thứ hai kết nối chúng lại với nhau, đó là tình yêu.&#8221;</p>



<p>Đó là lời mẹ Cosette dùng để diễn giải về bản sonata. Thông điệp của nó có thể hiểu đơn giản là: “Hiện tại có thể không lối thoát, nhưng chỉ cần còn tình yêu, sẽ dẫn đến hy vọng”. Có thể tại thời điểm đó, mẹ cô hiểu những gì Beethoven gửi gắm nhưng Cosette thì chưa, mà phải đến giờ cô mới nhận ra được.</p>



<p>Hé lộ này của anime đưa đến cho mình hai suy nghĩ. Đầu tiên, quá khứ của Cosette có thể không mấy lạc quan (trong trường hợp anime nói rằng mẹ Cosette tên là Fantine thì thôi không bàn nữa). Thứ hai, “tình yêu” của Cosette không chỉ là tình cảm cá nhân dành cho Takt, mà còn là sự yêu thích với âm nhạc. Âm nhạc nào thì cũng là âm nhạc và phải được biểu diễn cho mọi người. Cosette cố gắng cổ vũ Takt cũng vì không muốn âm nhạc của anh biến mất trong quên lãng.</p>



<p>Lần cuối cùng chương 2 vang lên, cũng là ở những nốt kết thúc. Giai điệu chỉ có một nhóm hợp âm nhưng được sử dụng ở hai cao độ khác nhau. Tông cao dành cho Cosette với sự lạc quan hy vọng, còn tông trầm như sự đáp lại không lời của Takt. Đến đây chương nhạc “tình yêu” của hai người họ đã kết thúc, và cái mở ra trước mắt là “hy vọng”.</p>



<p>.</p>



<h5>PHẦN 3: TAKT/COSETTE VÀ JAZZ MEDLEY</h5>



<p>Jazz là sự lựa chọn khá bất ngờ với mình, vì nghĩ rằng Takt Op.Destiny sẽ tập trung vào mảng nhạc cổ điển. Thực tế cho thấy jazz hóa ra cũng không tệ, mà mình còn khá là enjoy cái moment đó.</p>



<p>• (F)<br>Jazz là thể loại âm nhạc bắt nguồn từ cộng đồng người châu Phi ở Hoa Kỳ vào cuối TK 19 đầu TK 20. Dòng nhạc này được phân chia thành nhiều thể loại, tuy nhiên đều có điểm chung ở sự hòa âm phức tạp, nhịp điệu đảo lộn và chú trọng nhiều vào tính ngẫu hứng. Nhờ sự phóng khoáng trong diễn tấu, jazz được coi là “âm nhạc của tự do”.</p>



<p>Theo twitter chính thức của anime, phần medley Takt và Cosette chơi bao gồm 3 bài hát : Take the A train ~ Georgia On My Mind ~ Sing sing sing (<a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3jbTtSp%3Ffbclid%3DIwAR2AOuw8Ga-NQ3LVR7wdRg0EHy8Q0zjTRGJJK9A6rJHAG37PjgKQxm58iB0&amp;h=AT2ltQe4yMX9dOBKKvGkHVpgVi53rHiqtBO6GjoOHmhV3gg3l9j65rYWNAf-nBxqwWqVO_y6QKdKI-oro6KGwoAKY5FPfCr6UBk8zwL9hDo0D2_0jF7I24L6_WMR4z8pYa718d4bHLqy--eZ3kzu&amp;__tn__=-UK*F" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://bit.ly/3jbTtSp</a>)</p>



<p>“Take the A train” là bản nhạc jazz kinh điển của Billy Strayhorn, nổi tiếng nhất với tư cách bản nhạc hiệu của Dàn nhạc Duke Ellington. “A train” chỉ chuyến tàu điện ngầm tốc hành A của Hệ thống tàu New York.</p>



<p>“Georgia On My Mind” là sáng tác của Hoagy Carmichael và Stuart Gorrell. Tuy nhiên, bản thu nổi tiếng nhất là bởi Ray Charles, một người Georgia chính cống. Lời bài hát đến nay vẫn còn ý kiến trái chiều về việc nó viết cho một cô gái (tên là Georgia) hay về một tiểu bang (ở Đông Nam Hoa Kỳ). Dù thế nào thì đây vẫn là một tình khúc mang hơi hướng blues rất lãng mạn.</p>



<p>“Sing sing sing” thì đã rất nổi tiếng rồi nên mình sẽ không cần phải nói thêm nữa.</p>



<p>• (A)<br>Nếu phiên giải lời Takt nói trước khi bắt đầu khúc medley này thì đó là: “Tôi sẽ cho cô biết thế nào là lễ hội”. Tuy vậy, có lẽ chính anh cũng không ngờ đã diễn ra những chuyển biến khá thú vị trong khi diễn tấu.</p>



<p>Đầu tiên, Takt khởi động bằng phần Intro rất bắt tai của “Take the A train”, tiếp đến là 2 lần A-section hơi nguyên tắc với chỉ một chút ngẫu hứng ở phần cuối. Anh dành phần B-section tiếp theo để “đánh mắt mời gọi” Cosette. Nhờ thế A-section sau đó giàu âm điệu hơn với bè trầm của Cosette và ở cuối đoạn xuất hiện màn ứng đối như một “thử thách” của Takt cho Cosette. Takt solo một đoạn ngắn như muốn hỏi “em có theo được tiếp không?”. Cosette đã cho anh một câu trả lời thuần thục với những nốt chắc chắn và không kém phần duyên dáng : “Tới đi anh”. Tuy cô không thể so sánh kĩ thuật với Takt nhưng cũng là quá đủ để hai người cùng quay trở lại nhịp điệu cũ mà không hề có sai sót.</p>



<p>Sau khi kết thúc bài trước ở một nhịp dừng, họ bước vào bài thứ hai. “Georgia On My Mind” bắt đầu bằng âm trầm nên đây là lựa chọn bài hát của Cosette. Takt thể hiện đẳng cấp “nhạc nào anh cũng quẩy” với những nốt láy phức tạp trên nền giai điệu cũ đồng thời có những sáng tạo phóng khoáng hơn. Trong đoạn này bè trầm rất ổn định và đến cuối thể hiện sự ăn ý với bè chính của Takt.</p>



<p>“Sing sing sing” có lẽ thật sự đã cuốn Takt vào giai điệu. Biểu cảm của Takt thể hiện sự hào hứng ngay từ những nốt phát động đầu tiên của Cosette. Phần intro, A và B section rất đồng điệu với sự nhịp nhàng của cả hai. Bắt đầu vào A-section thứ hai, Takt không ngừng ứng tác, tạo ra những đoạn láy với nhịp độ nhanh và chạy ngón khá điêu luyện. Tất cả tạo thành một tổng thể rất háo hức và rộn ràng.</p>



<p>Cuối cùng, đoạn Medley kết thúc ở tiếng thở ra khoan khoái của Takt sau khi đã giải phóng sức lực của bản thân, và một nụ cười cực xinh của Cosette.</p>



<p>Trong trường đoạn biểu diễn này dường như thấy được cuộc đối thoại thú vị giữa Takt và Cosette. Có thể ban đầu Takt chỉ định chơi một vài bản nhạc vui, nhưng không ngờ với sự dẫn dắt và nâng đỡ của Cosette, chính mình lại hoàn toàn thả lỏng và tự do sáng tạo. Nhịp điệu phóng khoáng thoát khỏi khuôn mẫu cổ điển, khiến âm nhạc bay cao và tạo ra cảm giác vô cùng thỏa mãn. Takt dường như đã tìm lại được niềm vui với âm nhạc, ánh mắt anh nhìn Cosette đã có phần lấp lánh. Với Takt, Cosette đã trở thành người thấu hiểu những nốt nhạc của anh, và hòa điệu để tạo nên những khúc nhạc tuyệt vời.</p>



<p>Một điểm nữa cũng có thể là một ý tưởng tốt, khi nhìn vào cách lựa chọn bài hát cho medley này thấy một cấu trúc khá quen. Đó là : Phần 1- hiện tại – Cùng đón chuyến tàu đi; phần 2 – tình yêu – trong tâm trí tôi; phần 3 – hy vọng – bài hát của niềm vui. Giống như thể hai người cùng nhau tạo nên một bản sonata mới, không phải “bi hùng/pathétique” nữa mà tràn ngập sự tự do và vui vẻ của jazz vậy!</p>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/253301436810583">https://facebook.com/alonelycomet/posts/</a><a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/251378673669526">251378673669526</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/18/takt-op-destiny-music-story-ep-02-op-02-nghe-thuat-ke-chuyen-bang-am-nhac/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Eighty Six &#8211; Tập 14 [2nd Cour]</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/17/binh-luan-eighty-six-tap-14-2nd-cour/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/17/binh-luan-eighty-six-tap-14-2nd-cour/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 17 Oct 2021 15:34:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1816</guid>

					<description><![CDATA[86 tiếp tục giữ vững phong độ là một trong những tác phẩm chuyển thể xuất sắc nhất trong mùa nói chung, và cả những năm gần đây đến từ phía A-1 Pictures nói riêng. Tập này có những chi tiết phác họa khá rõ “một bộ mặt” khác của liên bang Giad, không phải tất cả mọi thứ đều tốt đẹp, dễ thấy nhất là họ vẫn cho phép Frederica làm “linh vật” theo chân nhóm thành viên 86. Đây là một tục lệ có thật và đã được sử dụng ở chiến tranh thế giới lần 2, “linh [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>86 tiếp tục giữ vững phong độ là một trong những tác phẩm chuyển thể xuất sắc nhất trong mùa nói chung, và cả những năm gần đây đến từ phía A-1 Pictures nói riêng.</p></blockquote>



<p>Tập này có những chi tiết phác họa khá rõ “một bộ mặt” khác của liên bang Giad, không phải tất cả mọi thứ đều tốt đẹp, dễ thấy nhất là họ vẫn cho phép Frederica làm “linh vật” theo chân nhóm thành viên 86. Đây là một tục lệ có thật và đã được sử dụng ở chiến tranh thế giới lần 2, “linh vật” có thể là những thiếu nữ với đội tuổi rất trẻ (hoặc những đứa trẻ mồ côi) có khả năng hát hò, cũng có thể là những con thú vật khác nhau với mục đích là giúp tăng nhuệ khí chiến đấu của binh lính.</p>



<p>Bạn sẽ thấy sự “tương phản” giữa vẻ bề ngoài “đẹp đẽ” và bên trong “không nhân đạo như ta tưởng” của liên bang Giad qua đoạn thoại của Eugene &#8211; đối với chỉ huy cấp cao, thương vong nhiều cũng đồng nghĩa với việc ít miệng để nuôi hơn, bạn hãy để ý chi tiết, cùng lúc Eugene chia sẻ suy nghĩ với Shinei, góc quay đảo sang thức ăn trên bàn, với khẩu phần ăn đa dạng (súp, hoa quả, rau củ, bánh mì có nhân, etc). Họ xem con số thương vong cao là chuyện bình thường, tính mạng quân sĩ rẻ mạt và như một món hàng cần chi phí duy trì.</p>



<p>Nhắc về Eugene, hình ảnh Eugene theo như tác giả chia sẻ, là sự kết hợp giữa Rei (hình ảnh người anh trai) và Lena (nghiêm túc và cần cù). Eugene là người bạn đầu tiên ở liên bang mà Shinei làm quen, qua Eugene, ký ức về 2 người thân thương nhất của Shinei như được gợi lại. Sự hy sinh của Eugene như một lời cảnh tỉnh rằng thế giới trong 86 rất tàn nhẫn, không ai biết khi nào sinh mạng của người gần gũi bên cạnh bạn sẽ mất đi lúc nào cả.</p>



<p>Tất nhiên việc Eugene hy sinh, thì không khó để đoán ra vì từ lúc xuất hiện đến giờ anh cắm nhiều cờ quá rồi. Nhưng cái hay ở đây, Ishii một lần nữa vận dụng nghệ thuật phim ảnh để khiến khán giả phải kinh ngạc, qua cách ông thể hiện cái ch.ết của Eugene trên màn ảnh. Lúc Eugene còn sống, đến khi anh mất, tất cả chỉ cách nhau đúng một frame hình. Đạo diễn Ishii sử dụng kỹ thuật “L cut” để chuyển cảnh (vid trong cmt), lời nói của Eugene từ cảnh trước chưa dừng hẳn mà vẫn tiếp tục lấn qua cảnh sau ngay cả khi bàn tay anh xuất hiện trên nền đất nhuốm máu.</p>



<p>“Hẹn gặp lại cậu sau nhé”, khi lời nói còn chưa dứt, Eugene đã ra đi, có lẽ không chỉ mình mà nhiều người sẽ có cảm giác nó quá đột ngột, chính vì kỹ thuật chuyển cảnh Ishii sử dụng. Chúng ta ai cũng ít nhiều đều đoán ra Eugene sẽ hy sinh, nhưng không ai biết chính xác khi nào. Điều mình tâm đắc, là cảnh Eugene ra đi không màu mè, không ồn ào, không có nhạc nền u sầu để thiết lập tâm trạng làm khán giả buồn bã, mà tất cả chỉ có cảm xúc “thuần khiết” nhất. Ta có thể cảm thấy chút ít nỗi buồn trong con mắt gần như vô hồn của Shinei, “không đau vì quá đau”, cái cảm xúc này anh đã trải qua đến hàng trăm lần đến mức chai sạn cả rồi.</p>



<p>.</p>



<h6>• Một số chi tiết lồng ghép trong tập mình thấy khá thú vị cần nhắc đến, đó là việc Ishii sử dụng hình ảnh hoa cúc để ẩn dụ cho câu chuyện được kể.</h6>



<p>Một đoạn cảnh lúc Shinei bước chân xuống từ con mech “Reginleif”, ta thấy hình ảnh của bông hoa cúc màu đỏ. Hoa cúc (daisy) tượng trưng cho một sự khởi đầu mới, tuy nhiên cái sự khởi đầu này bị nhuốm một màu đỏ như máu, báo hiệu một tương lai không mấy tươi tắn. Lúc Eugene từ giã cõi đời, hình ảnh cuối cùng anh nhìn thấy là đứa em gái tươi cười trên cánh đồng hoa cúc trắng, và lúc Shinei “tiễn” anh đi, chút máu của anh văng sang bông hoa cúc cạnh bên, “nhuốm màu đỏ của máu” theo nghĩa đen. Hoa cúc còn mang một ý nghĩa khác, là thể hiện sự “ngây thơ và hồn nhiên”, hình ảnh hoa cúc gắn liền với hình ảnh người em gái trên cánh đồng.</p>



<p>Điều này tượng trưng rằng, sự hồn nhiên đã bị nhuốm màu đỏ thẫm, người em gái giờ đây đã lần đầu nếm mùi “tàn khốc” mà chiến tranh mang đến, sẽ không còn “trẻ thơ” khi em đã mất đi người anh trai yêu quý. Ở đây có sự liên hệ nhẹ với hoàn cảnh, với quá khứ mà Shinei đã trải qua (Rei cũng hy sinh trên chiến tuyến).</p>



<p>.</p>



<p>Đạo diễn Toshimasa Ishii tuy tuổi đời còn rất trẻ, nhưng anh đã chứng minh khả năng chỉ đạo với lối kể chuyện bằng hình ảnh đầy hấp dẫn của mình qua tác phẩm chuyển thể 86: Eighty-Six cực kì xuất sắc! Nếu anh gắn bó lâu với A-1 Pictures, thì tương lai của họ sẽ rất xán lạn đây!</p>



<p>Tác phẩm 86 vẫn tiếp tục giữ vững phong độ là một trong những tác phẩm có mặt hình ảnh thể hiện xuất sắc nhất trong mùa, bên cạnh Heike của nữ đạo diễn Yamada, và Komi-san của Ayumu Watanabe.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/250702663737127" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/250702663737127">https://facebook.com/alonelycomet/posts/250702663737127</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/17/binh-luan-eighty-six-tap-14-2nd-cour/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Phân tích Heike Monogatari &#8211; Tập 3 &#038; 4</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/14/phan-tich-heike-monogatari-tap-3-4/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/14/phan-tich-heike-monogatari-tap-3-4/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Oct 2021 15:27:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1810</guid>

					<description><![CDATA[Ở hai tập 3 và 4 này tôi phải thừa nhận với các bạn rằng yếu tố xung đột chính trị trong tác phẩm khá là rối não. Do những nhân vật tên gì giống nhau toàn có chữ -mori và mối liên hệ phức tạp giữa gia tộc Taira và hoàng tộc cũng như quan lại trong triều đình. Đối mặt với những chi tiết lịch sử dày đặc và rối rắm như vậy thì đạo diễn Yamada-san lại làm một việc khá là táo bạo đó là rush qua nó khá nhanh trong tập 3. Bình thường ta [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Ở hai tập 3 và 4 này tôi phải thừa nhận với các bạn rằng yếu tố xung đột chính trị trong tác phẩm khá là rối não. Do những nhân vật tên gì giống nhau toàn có chữ -mori và mối liên hệ phức tạp giữa gia tộc Taira và hoàng tộc cũng như quan lại trong triều đình.</p>



<p>Đối mặt với những chi tiết lịch sử dày đặc và rối rắm như vậy thì đạo diễn Yamada-san lại làm một việc khá là táo bạo đó là rush qua nó khá nhanh trong tập 3. Bình thường ta sẽ nghĩ rằng studio gặp vấn đề mới phải rush qua như vậy. Thế nhưng nhờ vào chi tiết Shigemori chiến đấu chống lại đoàn tăng lữ để bảo vệ kinh thành và cách thể hiện rất là gián tiếp không hề show ra cảnh đánh giết lẫn nhau mà chỉ qua giọng kể và tiếng đàn của Biwa thì làm tôi có liên tưởng đến 1 vở kịch được dàn dựng nên bởi những sự tham lam, hống hách của những kẻ đứng đầu như là lão Kiyomori.</p>



<p>Nhờ vào việc lượt bớt những chi tiết chính trị như trên thì Yamada-san có thể dành nhiều thời gian hơn để chú trọng vào yếu tố drama, mối quan hệ giữa Biwa và những nhân vật quan trọng, và đó vẫn luôn là điểm mạnh của cô. Nhất là những chi tiết về Tokuko, nó không còn là sự ẩn dụ nhẹ nhàng nữa mà đã được phơi bày một cách trần trụi. Cô, phận là vợ của Thiên hoàng có thể nói là người phụ nữ được kính trọng nhất cả nước nhưng lại không hề nhận được bất cứ hạnh phúc nào. Phải cắn răng chịu đựng việc chồng mình ngoại tình, và bị cha ruột là Kiyomori chỉ xem như một quân bài chính trị để lão ta có thể củng cố quyền lực của mình.</p>



<p>Đến đây ta cũng rõ ràng về vai trò của cô bé Biwa, cô không những là một nhân vật tượng trưng cho người kể chuyện mà còn là một sự phản chiếu của đạo diễn sự bất bình về những bất công của xã hội phong kiến thời xưa. Khiến đây không phải đơn thuần chỉ là việc kể lại câu chuyện lịch sử mà nó còn là 1 sự phê phán xã hội đầy mạnh mẽ, những giá trị đạo đức đầy lố bịch, chỉ vì một tên Kiyomori mà đã khiến những người tốt bụng như Tokuko rơi vào nghịch cảnh.</p>



<p>Cũng như Shigemori vì lòng trung thành, vì chữ hiếu được đặt quá cao mà phải làm ngơ với sự lộng hành của những kẻ có quyền lực cao nhất. Câu nói nổi tiếng của ông đã thể hiện tất cả:</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>“Nếu muốn trung quân thì phải bất hiếu. Chọn hiếu phải bất trung. Giờ con đã tiến thoái lưỡng nan. Phụ thân. Nếu như người muốn động binh, thì hãy lấy đầu của con trước”.</p></blockquote>



<p>Chính ông là một người tốt bụng, đầy phẩm chất tốt mà vì hai chữ hiếu và trung kia mà phải bất lực trước những tội lỗi đã quá rõ ràng của người cha mình. Để rồi 1 phần tội lỗi đó đã phải gánh chịu vào người mà vong mạng nhưng vẫn chưa hề đủ. Vì thế, qua tập 4 tôi lại thấy việc rush qua những chi tiết ở tập 3 của đạo diễn Yamada lại rất hợp lý. Nếu bạn tốt ở việc gì thì hãy phát huy nó tối đa và cô đã dùng phần lớn thời lượng để truyền tải tâm tư, cảm xúc của nhân vật, khiến đây là 1 tác phẩm in đậm cái nhìn của đạo diễn hơn là 1 bản chuyển thể thông thường.</p>



<p>Ở mùa anime thu 2021 này tôi mừng vì ta có 2 vị đạo diễn tài năng Naoko Yamada và Ayumu Watanabe cho ta thấy được tầm quan trọng của việc chọn lọc và sáng tạo trong chuyển thể thành anime là như thế nào. Bởi vì nếu không có cô thì chúng ta chỉ có 1 câu chuyện lịch sử về xung đột và chiến tranh giữa hai gia tộc như những câu chuyện lịch sử khác mà không phải là 1 tác phẩm phản ánh xã hội đầy sâu sắc như vậy đâu.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/248385150635545" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/248385150635545">https://facebook.com/alonelycomet/posts/248385150635545</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/14/phan-tich-heike-monogatari-tap-3-4/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Takt Op. Destiny – Music Story [Ep.2] &#8211; Sing Sing Sing (Louis Prima)</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/14/takt-op-destiny-music-story-ep2-sing-sing-sing-louis-prima/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/14/takt-op-destiny-music-story-ep2-sing-sing-sing-louis-prima/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Oct 2021 00:43:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=90</guid>

					<description><![CDATA[Như bài phân tích kì trước của ad vivu đã chỉ ra rằng, âm nhạc trong Takt.Op Destiny không phải là sự ngẫu nhiên chọn lựa mà đa phần đều có những dụng ý rất riêng biệt từ đội ngũ thực hiện. Và điều này cũng làm mình suy nghĩ, về bản nhạc “Sing Sing Sing” (Louis Prima) mà họ chọn lựa làm bản nhạc cuối cùng được Cosette và Takt song tấu trước khi D2 tấn công. Ừ thì bối cảnh takt.op diễn ra tại nước Mỹ, các bản Jazz cũng có sự ảnh hưởng sâu đậm lên văn [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Như bài phân tích kì trước của ad vivu đã chỉ ra rằng, âm nhạc trong Takt.Op Destiny không phải là sự ngẫu nhiên chọn lựa mà đa phần đều có những dụng ý rất riêng biệt từ đội ngũ thực hiện. Và điều này cũng làm mình suy nghĩ, về bản nhạc “Sing Sing Sing” (Louis Prima) mà họ chọn lựa làm bản nhạc cuối cùng được Cosette và Takt song tấu trước khi D2 tấn công.</p>
<p>Ừ thì bối cảnh takt.op diễn ra tại nước Mỹ, các bản Jazz cũng có sự ảnh hưởng sâu đậm lên văn hóa âm nhạc nước Mỹ trong giai đoạn đầu thế kỷ trước. Nhưng tại sao, trong vô vàn các bản Jazz cổ điển và nổi bật thì đội ngũ thực hiện lại lựa chọn chính xác bài này?</p>
<p>&#8220;Sing Sing Sing&#8221; là một bản nhạc Jazz cổ điển trong kỷ nguyên “swing” trước chiến tranh thế giới lần 2, được biên soạn bởi nhạc sĩ Louis Prima. Và trong những bản cover thì nổi bật nhất là bản của Benny Goodman. Thế điều này có gì đặc biệt? Sẽ rất thú vị nếu như bạn liên hệ được những gì đã diễn ra với bộ phim dưới đây.</p>
<p>Phiên bản “Sing Sing Sing” của Benny được sử dụng trong tác phẩm “Swing Kids”(1993 &#8211; Thomas Carter đạo diễn) ở buổi lễ hội âm nhạc có nhiều người tham dự diễn ra tại nước Đức. Điều đặc biệt ở đây, Hitl.er trước đó đã cấm hết các bản nhạc được biên soạn bởi các nghệ sĩ Mỹ và người Do Thái, và thay chúng bằng những bản nhạc “tuyên truyền” chủ nghĩa yêu nước cực đoan. Bản nhạc “Sing Sing Sing” vang lên trong buổi diễn, như minh chứng cho sự bất phục trước quyền lực của ĐQX của thế hệ trẻ, ý chí chống phá lại chủ nghĩa ph.át x.ít. Và cũng không cần phải nói những người tham dự nhận được kết cục thảm như thế nào, tất cả đều bị bắt, người thì nhét vào trại lao động, kẻ thì bị ép tham gia quân đội.</p>
<p>Liên hệ đến Takt Op.Destiny. Cả Cosette và Takt đã song tấu bản nhạc “Sing Sing Sing” trước toàn thể những người tham dự, trong thế giới mà âm nhạc bị cấm đoán, đã thoái trào và biến mất theo thời gian. Âm nhạc trong thế giới của Takt.Op, chỉ được xem là món “vũ khí”, chỉ để phục vụ cho chiến tranh và quyền lực &#8211; những maestro đều mặc quân phục, đi xe hàng xịn chứng tỏ vị thế họ trong quân đội là rất cao. Mọi người đã dần quên đi, rằng âm nhạc là để tận hưởng, để đem lại cảm xúc và nuôi dưỡng tâm hồn. “Sing Sing Sing” – bản song tấu của Cosette và Takt vang lên, bài nhạc như thể thay lời muốn nói, bộc toát nên sự tự do thể hiện của người nghệ sĩ, khi âm nhạc là niềm vui mà đáng ra ai cũng được thưởng thức chứ không phải là thứ bị cấm đoán chỉ để dùng như món vũ khí hủy diệt. Âm nhạc là sự tự do, là sức mạnh của một nhạc sĩ muốn “thể hiện” với khán thính giả. Nhưng một khi âm nhạc mà không có thính giả, thì liệu âm nhạc có thật sự phục vụ đúng mục đích của nó không? Hay chỉ để thỏa mãn cái tôi, sự ích kỷ của bản thân người nghệ sĩ?</p>
<p>Điều mình đánh giá cao ở tập 2, bên cạnh cách lựa chọn đúng bản nhạc để phục vụ cho mục đích kể chuyện, là sự phát triển nhân vật ở Takt &#8211; hay nói đúng hơn là tiết lộ nhân vật, giúp người xem nhìn thấy một bộ mặt mới ở Takt, tạo nên chiều sâu cần thiết. Takt sẽ không thể tiến lên phía trước, sẽ không thể bỏ lại quá khứ đằng sau nếu như anh cứ mãi trốn trong góc nhà mà chơi nhạc một mình. Takt thừa nhận với Cosette rằng, anh cảm thấy thiếu tự tin khi chưa trình diễn trước đám đông lần nào, anh không biết những khán giả khác sẽ có cảm nghĩ thế nào về âm nhạc của anh. Điều này chứng tỏ, Takt thậm chí còn không có niềm tin vào chính âm nhạc anh thể hiện! Một người nhạc sĩ mà không thể đặt niềm tin vào âm nhạc của bản thân!?</p>
<p>Cuối tập, Takt bước lên khán đài trình diễn âm nhạc, thể hiện cho sự “trưởng thành”, thoát khỏi vỏ ốc. Điều đặc biệt hơn khi anh song tấu cùng Cosette. Chi tiết này cũng làm nổi bật về vai trò của Cosette lên cuộc đời Takt. Takt sẽ không thể chơi nhạc nếu anh chỉ có một mình! Trong thời khắc tuyệt vọng nhất, dù trong không gian riêng, thế giới riêng, bên cạnh Takt vẫn còn có Cosette và Anna, những khán giả trung thành nhất, gần gũi nhất với Takt để giúp thổi lửa cho tình yêu âm nhạc của anh tiếp tục rực cháy. (ít nhất là cho đến khi D2 xuất hiện và &#8220;đàn áp&#8221;).</p>
<p>Nhìn chung thì, nếu đào sâu về mặt ý tưởng và nội dung thì tập 2 rất hay, nhưng cái “hay” này bị níu lại qua cách thể hiện, khiến cho tập không thể truyền tải hết những thứ “muốn” thể hiện qua màn ảnh &#8211; trên thực tế là mảng chỉ đạo hoạt họa của tập này được Mappa gửi sang studio Massket để thực hiện(và nhiều nhân sự của Voln tham gia). Nếu Madhouse thực hiện tập này với đội ngũ nhân sự nhà “cứng tay”, thì tiềm năng của tập có lẽ sẽ được triển khai mỹ mãn và đầy đủ hơn <span class="pq6dq46d tbxw36s4 knj5qynh kvgmc6g5 ditlmg2l oygrvhab nvdbi5me sf5mxxl7 gl3lb2sf hhz5lgdu"><img loading="lazy" src="https://static.xx.fbcdn.net/images/emoji.php/v9/t81/1/16/1f60c.png" alt="&#x1f60c;" width="16" height="16" /></span></p>
<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/248467567293970">https://facebook.com/alonelycomet/posts/248467567293970</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/14/takt-op-destiny-music-story-ep2-sing-sing-sing-louis-prima/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Phân tích Takt Op. Destiny &#8211; Tập 2</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/13/phan-tich-takt-op-destiny-tap-2/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/13/phan-tich-takt-op-destiny-tap-2/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 13 Oct 2021 15:23:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1807</guid>

					<description><![CDATA[Không nằm ngoài dự đoán thì với một tập được Mappa sản xuất, tác phẩm sẽ tập trung hơn vào khía cạnh xây dựng nhân vật.Mình nói sơ qua chút về những gì đã biết được trong quá trình sản xuất, đến hiện tại thì ta có thể an toàn kết luận những tập được Madhouse thực hiện, dưới sự lèo lái của Fukushi (đến hiện tại thì đấy là tập đầu và OP), sẽ là những tập mạnh về hoạt họa và hành động. Trái ngược lại, ở Mappa thì đấy là những tập ít phần hành động hơn, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Không nằm ngoài dự đoán thì với một tập được Mappa sản xuất, tác phẩm sẽ tập trung hơn vào khía cạnh xây dựng nhân vật.<br>Mình nói sơ qua chút về những gì đã biết được trong quá trình sản xuất, đến hiện tại thì ta có thể an toàn kết luận những tập được Madhouse thực hiện, dưới sự lèo lái của Fukushi (đến hiện tại thì đấy là tập đầu và OP), sẽ là những tập mạnh về hoạt họa và hành động.</p>



<p>Trái ngược lại, ở Mappa thì đấy là những tập ít phần hành động hơn, không đòi hỏi phần hoạt họa “rực lửa”. Wataru Kawagoe (sản xuất hoạt họa) trên thực tế chỉ là “cựu nhân viên” của Mappa và hiện đang làm ở studio Voln (nhân sự thực hiện tập 2 có nhiều staff từ Voln qua phụ). Đây là chuyện dễ hiểu vì Mappa hiện nay đang bận tay với nhiều dự án nên họ vẫn cần san sẻ khối lượng công việc cho các studio hỗ trợ khác nhau. Nói như thế có nghĩa, sau tập đầu “lộng lẫy không tì vết” mà Madhouse đã thực hiện, thì sang tập 2 chỉ một hạt sạn cũng sẽ được “cường điệu hóa”, nếu bạn là người xem khó tính và để ý chi tiết thì cũng nhận ra nhiều pha hoạt họa có “vấn đề”, không được đẹp mắt như tập đầu. Nhưng nhìn chung, chất lượng tổng thể tuy không ảo diệu như tập trước nhưng vẫn ở mức tốt với một số phân cảnh trình diễn piano bắt tai.</p>



<p>Bàn về mặt nội dung, đây là tập xây dựng nhân vật bằng backstory của Takt với Cosette (và Anna) trước khi họ làm chuyến hành trình đến New York. Tựa đề tập là “đầu thai” (reincarnation) với một Cosette mang cá tính năng động, dễ gần đối lập với những gì ta thấy trong tập đầu, nên cũng không khó để nhận ra kết cục của Cosette ở cuối tập. Và theo như mình suy đoán, thì những maestro và musicart không phải ai cũng là người tốt. Bạn hãy để ý chi tiết, ngay đầu tập tổ chức “Symphonica” xuất hiện trên sóng truyền hình, “tuyên truyền” cho hành động và phô trương quyền lực của họ đến người dân.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>“Âm nhạc mang sức mạnh to lớn có thể đánh bại lũ D2, nhưng đồng thời cũng là con dao hai lưỡi có thể mang đến sự diệt vong. Những người có thể điều khiển sức mạnh này, là những Musicart được chúng tôi, tổ chức Symphonica, tạo nên”.</p></blockquote>



<p>Ta có thể thấy tổ chức Symphonica đang muốn kiểm soát độc quyền nguồn sức mạnh này, những musicart bên ngoài, không nằm trong tổ chức họ, nghiễm nhiên được cho là nguy hiểm. Và điều này cũng ấp ủ cho một hướng phát triển, một cuộc đối đầu trong tương lai giữa Takt, Destiny và những maestro khác trong tổ chức Symphonica. Mặt khác, trong buổi lễ hội mà Takt và Cosette tham dự, ta sẽ thấy sự xuất hiện của những thành viên trong tổ chức này, còn đáng nghi hơn khi chính Symphonica đã tổ chức buỗi lễ hội âm nhạc. Cosette có nói với Anna rằng, ban chấp hành thị trấn không cho phép cô biểu diễn, nhưng khi Cosette đến gặp trực tiếp Symphonica thì họ chấp thuận ngay!</p>



<p>Chưa dừng lại ở đó, trong lúc cả 2 đang song tấu, những thành viên Symphonica lại ngồi trên xe và bỏ đi, trong khi đáng ra họ phải theo dõi và có mặt xuyên suốt buổi lễ hội để đảm bảo sự an toàn cho những người tham gia. Tất cả những điều trên cho thấy rằng, việc D2 tấn công buổi lễ hội âm nhạc, không phải là sự ngẫu nhiên! Mà đã được dàn xếp sẵn từ trước!! Symphonica có nói rằng, họ tạo được những Musicart, thì có lẽ nào, chính Destiny là một phần của “thí nghiệm” và là mục tiêu mà Symphonica muốn nhắm đến? Ta vẫn còn chưa rõ ai là người đã đưa cho Cosette sợi dây chuyền trên cổ &#8211; mà mình tin viên đá đó chính là một phần của mảnh thiên thạch chứa đựng sức mạnh của một Musicart.</p>



<p>Nếu bỏ qua một số hạt sạn về mặt hình ảnh, thì tập 2 đã tập trung phần lớn về mặt nội dung cốt truyện, hé lộ nhiều âm mưu và phác họa cái sự “đáng nghi ngờ” của tổ chức Symphonica, cũng như là mở rộng mối quan hệ giữa Cosette (khi xưa) với Takt. Mình cho rằng, Cosette vẫn chưa chết, hiện tại cô vẫn còn sống nhưng thân thể chỉ là cái “vỏ” chứa đựng Destiny. Chuyến hành trình của cả 3 đến New York có lẽ sẽ liên quan đến mục tiêu mang Cosette “thật” trở về.</p>



<p>Khoảng âm nhạc trong Takt.op Destiny tập này cũng khá ổn, với nhiều bản cổ điển của Mozart, Tchaikovsky và đặc biệt là 2 bài “Take A Train”(Duke Ellington) và “Sing Sing Sing”(Louis Prima) mang đậm phong cách jazz nước Mỹ. Phần này có lẽ ad vivu sẽ cover sau. Nhìn chung, đây là một tập tuy không có sự bùng nổ về mặt thị giác nhưng lại xây dựng nhân vật và phát triển tốt mảng nội dung. Hơi buồn khi cuối tập Takt đã bắt đầu nảy sinh tình cảm với Cosette thì tai họa ập đến <img loading="lazy" height="16" width="16" alt="&#x1f614;" src="https://static.xx.fbcdn.net/images/emoji.php/v9/t71/1/16/1f614.png">.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/247768624030531" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/247768624030531">https://facebook.com/alonelycomet/posts/247768624030531</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/13/phan-tich-takt-op-destiny-tap-2/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Takt Op. Destiny – Music Story [Ep.1] &#8211; The Symphony of Fate &#8211; Bản Giao Hưởng Định Mệnh</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/12/takt-op-destiny-music-story-ep-1-the-symphony-of-fate-ban-giao-huong-dinh-menh/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/12/takt-op-destiny-music-story-ep-1-the-symphony-of-fate-ban-giao-huong-dinh-menh/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[vivu]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 12 Oct 2021 00:46:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=94</guid>

					<description><![CDATA[Takt Op. Destiny là cái tên khai màn cho project Takt Op &#8211; một dự án đa phương tiện về nhạc cổ điển. Sau khi xem xong tập mở màn này, mình đánh giá khá cao cách khai thác nhạc cổ điển của anime. Tuy cần thời gian để cảm thụ, nhưng trải nghiệm mà nó mang lại khá ấn tượng và lý thú. Ở tập 1 của anime, có ba bản nhạc cổ điển của Beethoven được sử dụng: Giao hưởng số 5 “Định mệnh” chương 4; Sonata piano số 14 “Ánh trăng”; Sonata piano số 8 “Bi hùng” [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Takt Op. Destiny là cái tên khai màn cho project Takt Op &#8211; một dự án đa phương tiện về nhạc cổ điển. Sau khi xem xong tập mở màn này, mình đánh giá khá cao cách khai thác nhạc cổ điển của anime. Tuy cần thời gian để cảm thụ, nhưng trải nghiệm mà nó mang lại khá ấn tượng và lý thú.</p>
<p>Ở tập 1 của anime, có ba bản nhạc cổ điển của Beethoven được sử dụng: Giao hưởng số 5 “Định mệnh” chương 4; Sonata piano số 14 “Ánh trăng”; Sonata piano số 8 “Bi hùng” chương 2. Cả 3 đều mang những dụng ý nhất định, nhưng đặc sắc và có khả năng ảnh hưởng nhiều nhất đến cốt truyện của Takt Op.Destiny chính là Giao hưởng số 5, được dùng ở cảnh chiến đấu đầu tiên.</p>
<p>Trong bài viết này, mình muốn thể hiện một góc nhìn về cách bản giao hưởng này được sử dụng cũng như giá trị và ảnh hưởng của nó với cốt truyện của Takt Op.Destiny, không chỉ trong tập này mà còn có thể đến cả các tập sau.</p>
<p>.</p>
<h5>Giao hưởng số 5 &#8211; Thông tin chung</h5>
<p>Tên đầy đủ : Symphony No.5 in C minor, op. 67 (Giao hưởng số 5 cung Đô thứ, opus 67)</p>
<p>Giao hưởng số 5, hay được gọi với một cái tên đại chúng hơn là Giao hưởng Định mệnh (Fate Symphony/Unmei). Đây là một trong những bản giao hưởng thành công nhất của Beethoven, và đóng một vai trò quan trọng trong văn hóa đại chúng cho đến tận ngày nay. Nó vô cùng nổi tiếng với một nhóm &#8220;4 nốt đầu tiên&#8221; cực kỳ quen thuộc.</p>
<p>Tổ hợp này được gọi là &#8220;fate motif&#8221; &#8211; motif định mệnh &#8211; lấy cảm hứng từ câu mô tả của Beethoven về Giao hưởng số 5: &#8220;fate knocking at the door&#8221;. Toàn bộ bản Giao hưởng với 4 chương như lời hồi đáp với tiếng gõ cửa của số phận. Nó được mô tả như &#8220;Ánh sáng rực rỡ chiếu qua màn đêm thăm thẳm&#8221;. Đi từ đau thương chiến đấu vượt lên nghịch cảnh của chương 1 tới niềm hân hoan chiến thắng ngân vang mãi ở chương 4.</p>
<p>Giao hưởng số 5 được đặt tên dựa vào tính chất giai điệu của nó. Tuy nhiên cái tên &#8220;Định mệnh&#8221; cũng được nhiều người cho rằng đã dự báo trước cuộc đời của chính Beethoven. Với một lối biểu diễn phóng khoáng và mạnh mẽ, nó còn thể hiện sự lạc quan và hy vọng dù trải qua nhiều đau đớn, mất mát.</p>
<p>.</p>
<p>•<strong> Vai trò trong Takt Op.Destiny</strong></p>
<p>Tập đầu tiên của anime sử dụng chương 4 (4th movement) Giao hưởng số 5 trong trường đoạn chiến đấu đầu tiên giữa conductor/musicart và quái vật D2. Nó giống như lời chào sân của musicart đầu tiên, người sau này được biết đến với cái tên Unmei/Destiny.</p>
<p>Về mặt hình ảnh, trận chiến này cho một trải nghiệm khá mãn nhãn với hoạt họa ấn tượng. Cơ chế chiến đấu của conductor/musicart cũng được làm rõ. Conductor chỉ đạo và musicart chiến đấu bằng sức mạnh thể chất. Tuy nhiên theo câu chuyện cổ tích kể lại, musicart dùng âm nhạc để đánh bại D2. Vậy thì liệu có liên quan gì giữa sức mạnh thực thể của Unmei/Destiny với Giao hưởng số 5 hay không?</p>
<p>.</p>
<p>• <strong>Hãy cùng phân tích âm nhạc trong trường đoạn này để tìm câu trả lời.</strong></p>
<p>Trước tiên nói về chương 4 Giao hưởng số 5. Nó có cấu trúc 4 phần lần lượt từ: mở đầu bằng 1 trường đoạn sôi nổi lặp lại 2 lần &#8211; 1 đoạn phát triển &#8211; 1 đoạn sôi nổi và kết thúc ở đoạn kết chơi rất mạnh. Video dưới đây sẽ cho một hình dung cụ thể : <a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl py34i1dx gpro0wi8" tabindex="0" role="link" href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Ftinyurl.com%2F4mp7jhpk%3Ffbclid%3DIwAR36YOSkq9RDBJ4Dfo9Qi8qn6PckSob4eLSeCDJp0twhyxBqNkjvwNK8Zic&amp;h=AT1lGDjoVvzxbRqy21OaRyzeDgX_ZEO8ebDvvWrRQulcu_Oke6MGlhdmavIhWAOtm7tDtK74Ol3qKLMqbal8y3raOrk9pKelE22kVXSec0RgDeleSMsLp8AF4YJrsknsbf7P9ZzpL0T4up2ax2bn&amp;__tn__=-UK*F" target="_blank" rel="nofollow noopener">https://tinyurl.com/4mp7jhpk</a></p>
<p>Tổng quan có thể thấy tuy được rút gọn thời lượng lại cho vừa với các phân cảnh hành động, kết cấu của trường đoạn hình ảnh trong anime cũng mang thể thức tương tự : 2 đoạn phô diễn từ Takt và Cosette (khi chưa biến đổi) &#8211; 1 đoạn giảm nhịp độ để chuyển dạng chiến đấu &#8211; 1 đoạn cao trào chiến đấu và 1 đoạn kết liễu đầy sức mạnh.</p>
<p>.</p>
<p>• <strong>Tiếp theo, khi tập trung vào đặc điểm giai điệu, có thể thấy được sự bổ trợ tuyệt vời giữa hình ảnh và âm nhạc.</strong></p>
<p>Ở điểm khởi đầu, Takt bắt đầu chơi chương nhạc với giai điệu chuyển soạn cho piano. Tiếng đàn ấm áp từ từ khuấy động không gian. Những chuỗi motif 4 nốt cao dần về cuối cứ lặp đi lặp lại liên tục, vang vọng từng hồi. Nó giống như tiếng chuông gióng giả cảnh tỉnh con người khiến họ bừng tỉnh khỏi cuộc sống hàng ngày. âm thanh tiếp tục giữ được sự hòa âm nhịp nhàng, liên tục đánh động quái vật D2, khiến nó điên cuồng lộ diện.</p>
<p>Với việc khởi đầu bằng piano, chương 4 Giao hưởng số 5 trở nên nền nã và giàu tình cảm hơn. Cũng từ đây hình thành điểm nhấn về Takt cùng chiếc piano tạo ra những âm thanh dẫn dắt cảm xúc phim, như cách anh làm với hai bản nhạc tiếp theo trong tập này.</p>
<p>Đúng vào lúc tiếng piano đột ngột chấm dứt, Takt gọi tên bản nhạc như một mệnh lệnh. Cosette xuất hiện tại một điểm rơi chính xác, trong cả bố cục khung hình và trong điểm ngắt của bản nhạc. Sân khấu đã được nhường lại cho “Giao hưởng số 5 – Định mệnh” chân chính.</p>
<p>Từ đây, giai điệu gốc của chương nhạc được anime lựa chọn, rút ngắn và biến đổi theo hướng tươi mới và mạnh mẽ hơn. Đoạn musicart biến hình, nhịp được giảm xuống, giai điệu kéo giãn như chờ đợi Takt lên đài chỉ huy. Nối tiếp ngay sau đó, cuộc chiến được thể hiện với cao trào mang motif 4 nốt quen thuộc. Đây là sự lặp lại ở mức mạnh mẽ hơn nhịp điệu đánh thức của Takt. Nếu tiếng piano của Takt khuếch đại tiếng gọi của âm nhạc trong không gian, thì với Destiny là sự bộc phát sức mạnh tuôn trào liên tục. Tính đồng nhất này vừa khẳng định mối liên kết giữa conductor và musicart vừa gián tiếp thể hiện sự chênh lệch sức mạnh của cả hai.</p>
<p>Trung cuộc, hành động kết liễu một chiêu tất sát được lên dây cót bằng nhịp điệu dồn dập. Chấm dứt đứt đoạn ngay tại một nốt cực mạnh mà không hề có đoạn đuôi lắng xuống. Một cái kết đột ngột trực diện không tập trung vào sự êm dịu duyên dáng, mà tạo ra cảm giác vượt trội vì sức mạnh áp đảo.</p>
<p>Kết thúc chiến đấu, Takt đã khẳng định: &#8220;Đây chính là âm nhạc&#8221;.</p>
<p>Ở đây có thể thấy phong cách chiến đấu của Destiny mang đầy đủ tính chất giai điệu của Giao hưởng số 5, trong trường đoạn này được đại diện bởi chương 4. Với âm nhạc đi trước dẫn đường cho hành động, cụ thể hóa tác động của giai điệu lên thế giới xung quanh, đây chính là ví dụ đầu tiên của ý tưởng &#8220;chiến đấu bằng âm nhạc&#8221; được anime đưa ra trước đó.</p>
<p>Từ đây càng có cơ sở để suy ra, Destiny là sự dung hợp giữa Cosette và một thứ gì đó như là linh hồn của Giao hưởng số 5. Destiny, không quá giống một chủ thể con người, mà bị chi phối phần nhiều hơn bởi đặc tính bản nhạc. Điều này có thể nhận thấy ở những cử chỉ thiếu tự nhiên, có phần airhead, ngang ngược, cậy mạnh và tràn ngập ý chí chiến đấu.</p>
<p>Chưa biết cách truyền tải đặc sắc này có còn được áp dụng cho các musicart khác ngoài Destiny hay không, nhưng nếu đúng là như vậy, Takt Op.Destiny sẽ có những câu chuyện nền vô cùng phong phú.</p>
<p>.</p>
<p>Với sự xuất hiện của Giao hưởng số 5, nhất là khi nó được trao cho một nhân vật chính, mình thật sự chờ mong hướng phát triển tiếp theo của câu chuyện trong Takt Op.Destiny, bởi vì có quá nhiều thứ có thể trở thành thuyết âm mưu với bản giao hưởng Định mệnh này.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/247421310731929">https://facebook.com/alonelycomet/posts/247421310731929</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/12/takt-op-destiny-music-story-ep-1-the-symphony-of-fate-ban-giao-huong-dinh-menh/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Phân tích Komi-san wa Komyushou desu OP</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/27/phan-tich-kimo-san-op/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/27/phan-tich-kimo-san-op/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Sep 2021 01:02:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=114</guid>

					<description><![CDATA[Opening Animation chất thật sự&#160;. &#160; Điều mình ưng ý là cách studio OLM lựa chọn phối màu. Cả nhân vật và phông nền đều cùng một tone màu tạo nên sự đồng nhất cho tác phẩm. Bạn sẽ không thấy nhân vật hay phông nền quá nổi bật, mà họ hòa quyện vào nhau, là những yếu tố làm nên một bức tranh hoàn chỉnh. Điều này tạo nên sự dễ chịu mỗi khi bạn quan sát các shot và nhân vật, làm dịu mắt người xem. Sẽ là thiếu sót lớn nếu không đề cập đến frame composition [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h4 class="kv b kw ld eq">Opening</h4>



<figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<div class="atbs-ceris-responsive-video"><iframe loading="lazy" title="Komi-san wa Komyushou desu Opening | Cider Girl &quot;Cinderella&quot;" width="1200" height="675" src="https://www.youtube.com/embed/vg2XbIbZ6h4?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
</div></figure>



<p>Animation chất thật sự&nbsp;<span class="pq6dq46d tbxw36s4 knj5qynh kvgmc6g5 ditlmg2l oygrvhab nvdbi5me sf5mxxl7 gl3lb2sf hhz5lgdu"><img loading="lazy" src="https://static.xx.fbcdn.net/images/emoji.php/v9/t2e/1/16/1f633.png" alt="&#x1f633;" width="16" height="16"></span>.</p>



<p>&nbsp;</p>



<p class="nc nd eq ax ne b nf ng nh ni nj nk nl nm nn no np" id="82bb">Điều mình ưng ý là cách studio OLM lựa chọn phối màu. Cả nhân vật và phông nền đều cùng một tone màu tạo nên sự đồng nhất cho tác phẩm. Bạn sẽ không thấy nhân vật hay phông nền quá nổi bật, mà họ hòa quyện vào nhau, là những yếu tố làm nên một bức tranh hoàn chỉnh. Điều này tạo nên sự dễ chịu mỗi khi bạn quan sát các shot và nhân vật, làm dịu mắt người xem.</p>



<p>Sẽ là thiếu sót lớn nếu không đề cập đến frame composition (phối cảnh) và cinematography (nghệ thuật màn ảnh). OP ngắn nhưng họ sử dụng khá nhiều shot với các góc độ khác nhau, lúc thì cận cảnh mắt, lúc thì tầm trung bao quát nhân vật, có cả những tracking shot theo chân Komi tạo nên sự “năng động” muốn hòa nhập với bạn bè. Hãy để ý Komi ban đầu chỉ được frame một mình, lúc trời đổ mưa, trong khi bên ngoài đối lập là hình ảnh học sinh nhộn nhịp bước vào trường, họ trò chuyện ngoài hành lang khi Komi chỉ một mình trong góc phòng học, làm toát nên sự cô đơn. Mưa cũng bộc tả được cái “lạnh lẽo” mà Komi đang trải qua. Tone màu ở đây có chút tăm tối và ngả về “xám xịt”.</p>



<p>Shot sau đấy chuyển sang khung cảnh bầu trời trong xanh (sau cơn mưa trời lại sáng) báo hiệu nên một sự “chuyển giao” trong cuộc sống Komi khi bên cạnh cô giờ đây đã có những người bạn quan tâm đến mình, màu sắc trở nên rực rỡ hơn. Shot kế tiếp là tracking shot, Komi “bừng tỉnh” chạy ra khỏi căn phòng, thể hiện một phần “nghị lực” muốn thoát khỏi cái vỏ ốc bằng chính sức mình để làm bạn với mọi người.</p>



<p>Kể cả loài hoa xuất hiện trên trang vở cũng không phải “ngẫu nhiên” được đem vào. Đấy là loài “Myosotis scorpioides”, với tên gọi khác là “forget-me-not” (đừng quên tôi), loài hoa này vừa thể hiện tình yêu, cũng như là vừa thể hiện lời hứa rằng bạn sẽ không bao giờ quên đi người thân thương trong con tim.</p>



<p>Nói chung là qua OP thì mình chắc chắn rằng, đội ngũ thực hiện tác phẩm hiểu rõ về nguyên tác và họ rất vui khi tham gia vào quá trình sáng tác nên bản anime chuyển thể. Đây sẽ là một bộ rom-com chất lượng đáng để mắt đến trong mùa sau.</p>



<p>Edit: phân tích thêm một chỗ khá quan trọng, đó là cả OP mang tiết tấu nhanh, với tiêu đề “chớp giật” kèm nhạc nặng (guitar điện, kèn trống, etc …). Nếu bạn đọc manga thì có lẽ đã quen với diễn tiến “chậm” và cái nét đời thường “thanh bình” của nguyên tác.</p>



<p>Việc thực hiện OP đi ngược lại sự mong đợi của người đọc manga thể hiện “chủ ý” của đội ngũ thực hiện, họ muốn phá vỡ “sự mong đợi” của những gì bạn đã quá quen với nguyên tác, để tạo nên cái chất đổi mới dành cho tác phẩm. Họ muốn kéo người xem vào ngay bằng OP, và đã rất thành công khi có nhiều người chưa đọc manga bị cuốn vào cái OP này. Điều này cũng tạo nên nét thú vị cho cả fan manga để trông ngóng vào bản anime hàng tuần.</p>



<p>Đây là dấu hiệu của một bản chuyển thể tốt, không nhất thiết phải 1:1 manga cho đến từng panel, nhưng qua storyboard tổng thể của OP thì mình cảm thấy tác phẩm vẫn giữ được một sự tôn trọng nhất định dành cho nguyên tác (phối cảnh vẫn rất chất, bảo toàn được nét tinh tế trong nội tâm nhân vật).</p>



<h6><strong>Link bài viết gốc:</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/237137515093642">https://facebook.com/alonelycomet/posts/237137515093642</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/27/phan-tich-kimo-san-op/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Takt Op. Destiny – FLOP hay không FLOP? Tổng Quan Về Dàn Nhân Sự .ft Madhouse &#038; MAPPA</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/22/takt-op-destiny-flop-hay-khong-flop-tong-quan-ve-dan-nhan-su-ft-madhouse-mappa/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/22/takt-op-destiny-flop-hay-khong-flop-tong-quan-ve-dan-nhan-su-ft-madhouse-mappa/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 22 Sep 2021 00:51:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=99</guid>

					<description><![CDATA[Nhiều người lo sợ Takt Op. Destiny sẽ flop như Tantei wa mou, Shindeiru nên mình phải viết bài trấn an. Hai bộ này như ngày với đêm nếu như bạn nhìn sơ qua mảng sản xuất (production) mà mình sẽ đào sâu trong bài này. . 1. Sơ nét về Takt Op PV:&#160;https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/993056451253320/ Trước nhất, Takt Op là dự án “mixed-media” (truyền thông hỗn hợp) của Bandai Namco Arts – một phân nhánh của Bandai Namco, chuyên sản xuất anime và phân phối âm nhạc, với DeNA – sở hữu một trong những nền tảng ứng dụng điện thoại [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Nhiều người lo sợ Takt Op. Destiny sẽ flop như Tantei wa mou, Shindeiru nên mình phải viết bài trấn an. Hai bộ này như ngày với đêm nếu như bạn nhìn sơ qua mảng sản xuất (production) mà mình sẽ đào sâu trong bài này.</p></blockquote>
<h3>.<br />
1. Sơ nét về Takt Op</h3>
<p>PV:&nbsp;<a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl oo9gr5id gpro0wi8 lrazzd5p" tabindex="0" role="link" href="https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/993056451253320/?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/993056451253320/</a></p>
<p>Trước nhất, Takt Op là dự án “mixed-media” (truyền thông hỗn hợp) của Bandai Namco Arts – một phân nhánh của Bandai Namco, chuyên sản xuất anime và phân phối âm nhạc, với DeNA – sở hữu một trong những nền tảng ứng dụng điện thoại được nhiều người dùng nhất tại Nhật. Dự án này bao gồm game điện thoại do “Game Studio” phát triển, lẫn anime với tên gọi “Takt Op. Destiny” được hợp tác sản xuất bởi Madhouse và MAPPA. Nói như thế thì có nghĩa, cả game và anime đều được triển khai và phát triển song song.</p>
<p>Takt Op là một IP cỡ bự bao gồm nhiều dự án song song (có Bandai Namco dính vào thì nghĩa là họ cũng sẵn sàng chuẩn bị tung ra merchs liên quan đến cái IP này). IP ở đây bạn có thể hiểu là tất cả mọi thứ thuộc về dự án mang tên “Takt Op” chứ không đơn thuần chỉ là anime hay game, hoặc đồ chơi liên quan, mà là mọi thứ.</p>
<p>Và để “quảng cáo” cho mọi người biết, thì không còn gì thích hợp hơn là làm hẳn một bộ anime với đội ngũ thực hiện đến từ 2 studio tên tuổi nhất hiện nay, là Madhouse và MAPPA. Và đây là điều mình muốn làm rõ, Takt Op. Destiny chính là gương mặt đại diện – cho tất cả mọi thứ – để đánh bóng tên tuổi của IP này. Đây không chỉ “đơn thuần” là một bộ anime được thực hiện để quảng cáo game, mà là để quảng cáo cho toàn thể mọi thứ dính đến tên “Takt Op”.</p>
<p>Trường hợp của Takt Op. Destiny khác với Scarlet Nexus, hay thậm chí là Tales of Zestiria, mà nó giống như Fate/Zero hay Madoka vậy. Ở đây là phép so sánh mang tính tương đối về vai trò chứ mình không có so sánh về chất lượng hay sự thành công – bạn tránh hiểu nhầm, Fate/Zero là tác phẩm chuyển thể đã lập nền tảng cho cả franchise Fate công phá thị hiếu đại chúng, Mahou Shoujo Madoka★Magica đã lập nên một franchise với hàng tá thứ ăn theo (từ figurines cho đến game gacha …). Takt Op. Destiny là “điểm khởi đầu” cho mọi thứ, chứ không phải chỉ là anime để “quảng cáo game”. Anime và game là một phần trong dự án “hỗn hợp” này, và anime chính là điểm xuất phát.</p>
<p>Vì sao mình phải cần làm rõ điều này? Là để chắc chắn một điều, anime là dự án tâm huyết hội tụ dàn nhân sự có tay nghề cao trong ngành của cả Madhouse và MAPPA với một cốt truyện nguyên tác (original), và đội ngũ tham gia sẽ được (phần nào) tự do thỏa sức sáng tác chứ không đi theo khuôn khổ của cái game đến bây giờ vẫn chưa ai biết hình dạng méo mó hay trông như thế nào. Nghĩa là đầu vào sáng tạo của đội ngũ nhân sự cũng là yếu tố có vai trò quan trọng để quyết định nên sự thành bại của cả IP “Takt Op”.</p>
<p>Đây tuy là một canh bạc lớn, nhưng lại là canh bạc có toan tính để giảm thiểu đi rất nhiều rủi ro, một nước đi “chắc tay” đến từ những ông lớn ngồi trong ủy ban sản xuất, đó là giao dự án vào tay hai studio uy tín có thể đảm bảo được chất lượng.</p>
<p>.</p>
<h3>2. Tổng quan về đội ngũ thực hiện .ft Madhouse &amp; MAPPA.</h3>
<p>Phần này thì mình sẽ đào sâu về đội ngũ nhân sự thực hiện tác phẩm. Takt Op. Destiny là dự án đầu tiên MAPPA và Madhouse quay trở lại hợp tác với nhau, đánh dấu 10 năm sau khi dàn nhân sự kì cựu từ Madhouse tách ra riêng lập thành MAPPA. Đây có lẽ là một tín hiệu đáng mừng khi “2 anh em” đã làm lành và bắt tay với nhau cùng hợp tác trong một dự án lớn.</p>
<p>Bên cạnh đó, Madhouse x MAPPA còn mang một ý nghĩa nhất định trong việc đảm bảo chất lượng tác phẩm. Nền tảng mô hình hoạt động của MAPPA đã được gầy dựng từ các cựu nhân sự của Madhouse, nên có thể nói 2 studio đã khá quen thuộc với nhau về cách vận hành nói chung, lẫn trong từng khâu sản xuất nói riêng. Điều này tạo nên sự đồng nhất trong tiến trình hợp tác, giúp cho công việc chuyển giao qua lại trơn tru hơn. Mặt khác, Madhouse và MAPPA có thể san sẻ với nhau phần công việc cần làm, với dàn nhân sự “nhà” nhiều gấp đôi (đến từ cả 2 studio), đồng nghĩa với việc họ sẽ ÍT lệ thuộc hơn vào dàn nhân sự được thuê bên ngoài (do có đội ngũ staff nhà đông, dễ chọn lựa), từ đó giúp tác phẩm giữ được sự ổn định hơn.</p>
<ul>
<li><strong>Director:</strong>&nbsp;Yuuki Itoh (Nanoha Vivid, GrandBlue Fantasy, Kimetsu no Yaiba … )</li>
<li><strong>Series Composition:</strong>&nbsp;Kiyoko Yoshimura (Zombie Land Saga Revenge, Dororo, Garo, Chrono Crusade … )</li>
<li><strong>Original Work:</strong>&nbsp;Ouji Hiroi (Sakura Wars)</li>
</ul>
<p>Điều làm mình lo lắng nhất có lẽ là Itoh trong vai trò đạo diễn. Itoh có nhiều kinh nghiệm tham gia vào các dự án anime lớn. Itoh đã đảm nhận key animation trong Madoka (tập 12), chỉ đạo tập (10, 15, 22) trong Kimetsu no Yaiba, vẽ bản phân cảnh (storyboard) trong Attack on Titan Final Season (tập 16) và rất nhiều dự án lớn khác. Tuy nhiên, dự án “chính” mà Itoh đã đảm nhận thì lại chưa tạo được dấu ấn nào đặc sắc (đạo diễn của Nanoha Vivid, GrandBlue Fantasy). Takt Op. Destiny có thể xem như cơ hội để Itoh “thể hiện”, sau những kinh nghiệm tích lũy được qua các dự án lớn đã tham gia gần đây.</p>
<p>Vai trò “series composition” (phân bố nội dung) thì có phần chắc tay hơn khi được giao cho Yoshimura. Cô là tên tuổi trụ cột của MAPPA và đã tham gia vào nhiều dự án tên tuổi của họ, số ít nổi bật là Zombie Land Saga Revenge, Dororo, Garo. Trong quá khứ thì Yoshimura cũng có một số tựa đáng nhớ như Last Exile, Chrono Crusade khá chất lượng. Tác phẩm tuy là original work (nguyên tác) của Hiroi nhưng suy cho cùng, Hiroi vẫn chỉ là một nhà sản xuất game, theo mình thì quyết định của Yoshimura sẽ mang yếu tố thành bại nặng nề hơn là của Hiroi.</p>
<blockquote><p>“Nếu tôi không cảm thấy điều gì tích cực đến từ tác phẩm do chính tôi chấp bút, tôi sẽ chẳng thể sáng tác một tác phẩm ai cũng muốn xem” – Kiyoko Yoshimura.</p></blockquote>
<p>.</p>
<ul>
<li><strong>Action Director:</strong>&nbsp;Tooru Iwazawa (Flip Flappers, Fate/stay night: Heaven’s Feel II, Black Clover …)</li>
<li><strong>Animation Producer:</strong>&nbsp;Yuichiro Fukushi (One Punch Man, Boogiepop …)</li>
</ul>
<p>Takt Op. Destiny có hẳn vị trí “action director” (đạo diễn hành động) thì chứng tỏ đây là một bộ đặt yếu tố hành động lên hàng đầu vì đơn giản là rất hiếm những bộ anime có vai trò này. Tooru Iwazawa tuy tuổi đời còn trẻ nhưng anh cũng đã tham gia vào không ít anime đình đám mà nổi bật là Fate HF II nên ta có thể hy vọng Takt Op. Destiny sẽ có những cảnh làm mãn nhãn người xem.</p>
<p>Chưa dừng ở đó, Fukushi đảm nhận vai trò “sản xuất hoạt họa” (animation producer). Thế vai trò này là gì? Đó là lựa chọn những hoạt họa sĩ chính (key animator) vào vị trí phù hợp, lẫn sử dụng mối quan hệ rộng để “mời gọi” thêm những người tài giỏi khác vào tham gia dự án. Bằng chứng rõ nhất trong công việc Fukushi đảm nhận là qua anime OPM được studio Madhouse thực hiện, nếu để ý phần credit bạn sẽ nhìn thấy có rất nhiều tên tuổi nổi trội từ các studio khác nhau, lẫn những animator hành nghề tự do tài giỏi, xin tham gia vào. Fukushi là một cái tên mang tính đảm bảo rất cao về mặt chất lượng hình ảnh.</p>
<p>.</p>
<ul>
<li>Chief Animation Director: Reiko Nagasawa (Chihayafuru, ACCA 13, Boogiepop, Parasyte, In this Corner of the World …), Toshiyuki Kanno (Garo, Berserk Golden Age Arc … )</li>
<li>Original Character Design: LAM</li>
<li>Character Design: Reiko Nagasawa</li>
<li>Director of Photography: Akane Fushihara (Sonny Boy, A Place Further Than the Universe, Cardcaptor Sakura, Chihayafuru …)</li>
<li>Art Director: e-caesar</li>
</ul>
<p>Reiko Nagasawa là nhân sự trụ cột của Madhouse với bề dày thành tích tương đối ấn tượng. Bên cạnh đó, Toshiyuki Kanno tuy chỉ là “trưởng chỉ đạo hoạt họa” theo hợp đồng nhưng ông cũng đã có kinh nghiệm làm cùng cả Madhouse và MAPPA trong quá khứ (Hunter x Hunter, Garo … ). Có thể nói hai người họ sẽ hỗ trợ rất tốt lẫn nhau trong vị trí trưởng chỉ đạo hoạt họa để giúp đảm bảo cho tính ổn định về mặt chất lượng hình ảnh và hoạt họa của Takt Op. Destiny. Fushihara trong vai trò “đạo diễn nhiếp ảnh” đã từng tham gia vào Sonny Boy, A Place Further Than the Universe … thì ta có thể mong chờ Takt Op. Destiny sẽ có những shot hành động ấn tượng dưới nhiều góc độ độc đáo khác nhau.</p>
<p>Có sự thú vị ở đây là “art director” (đạo diễn nghệ thuật) của tác phẩm lấy tên bút danh chứ không phải tên thật, và có quá ít thông tin liên quan đến cái bút danh này (e-caesar). Có thể xem như đây là bút danh được tạo ra với mục đích duy nhất là chỉ để tham gia vào dự án Takt Op, liệu e-caesar có phải là cá nhân hay một tập thể? Và mang vai trò gì đến với tổng quan nghệ thuật của cả series? Có lẽ chỉ thời gian mới trả lời được.</p>
<p>Nhạc nền của Takt Op. Destiny được Ryo (supercell) đảm nhận tuyệt cú mèo luôn (nếu bạn đã xem qua Guilty Crown thì hẳn supercell không phải là tên quá xa lạ). Tiếc là không có màn combo của Ryo với Hiroyuki Sawano, nhưng mà thôi, Yoshihiro Ike (Rage of Bahamut, Tiger &amp; Bunny … ) không phải là lựa chọn tồi.</p>
<p>.</p>
<p>Nhìn chung thì Takt Op. Destiny có dàn nhân sự “nhà” khá cứng tay của cả Madhouse và MAPPA, một số vị trí quan trọng tuy được thuê theo dạng hợp đồng (Kanno, Iwazawa … ) nhưng tài năng của họ qua bảng thành tích cũng được đảm bảo phần nào. Takt Op. Destiny sẽ là một tác phẩm đáng phải để mắt tới trong mùa sau.</p>
<p>Thế nhưng dù bao gồm tất cả những điều trên thì không một ai có thể chắc chắn 100% rằng Takt Op. Destiny sẽ là “tuyệt phẩm” đủ sức tạo thành “hiện tượng” của mùa, anime vẫn có thể flop (dù rủi ro đã được giảm thiếu hết mức có thể), chính vì vậy bạn cũng nên cần giữ mức kì vọng hợp lý. Bạn cũng không nên mong Takt Op. Destiny sẽ có mặt nội dung nhiều tầng như Code Geass hay gì – vì đây là original work của Hiroi, ông chả nổi lắm trong giới viết kịch bản – mình hy vọng Kiyoko Yoshimura sẽ giúp nâng tầm mảng nội dung lên nhiều lần. Tuy nhiên, một điều bạn có thể an tâm rằng, Takt Op. Destiny sẽ là tác phẩm có mặt hình ảnh và hoạt họa cực kì mãn nhãn chứ không buồn chán như con hàng nào đó vừa rồi.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong>&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/233853498755377">https://facebook.com/alonelycomet/posts/233853498755377</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/22/takt-op-destiny-flop-hay-khong-flop-tong-quan-ve-dan-nhan-su-ft-madhouse-mappa/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
