<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Manga &#8211; Light Novel &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="https://meoki.net/alonelycomet/category/manovel/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog &#124; Empire of Dreamers</description>
	<lastBuildDate>Fri, 05 Nov 2021 14:28:54 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>

<image>
	<url>https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>Manga &#8211; Light Novel &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Makima và Chainsaw Man – Phức Tạp Hơn Bạn Nghĩ!</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/09/makima-va-chainsaw-man-phuc-tap-hon-ban-nghi/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/09/makima-va-chainsaw-man-phuc-tap-hon-ban-nghi/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 09 Oct 2021 01:41:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Manga - Light Novel]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[manga]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=152</guid>

					<description><![CDATA[Lúc đầu tôi định đặt tựa đề của bài viết kiểu như là “Makima là nhân vật phản diện đầy phức tạp”. Nhưng mà chỉ cần đề cập đến cô ta như là 1 nhân vật phản diện thôi cũng đã là 1 spoilers rất lớn rồi. Cho ta thấy rằng việc bàn luận đến nhân vật này là không thể tránh khỏi việc spoil cốt truyện. Nên trong bài viết này đành phải đề cập đến phần lớn nội dung trong tác phẩm nhằm có thể thoải mái hơn khi phân tích nhân vật này và cả bộ manga. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Lúc đầu tôi định đặt tựa đề của bài viết kiểu như là “Makima là nhân vật phản diện đầy phức tạp”. Nhưng mà chỉ cần đề cập đến cô ta như là 1 nhân vật phản diện thôi cũng đã là 1 spoilers rất lớn rồi. Cho ta thấy rằng việc bàn luận đến nhân vật này là không thể tránh khỏi việc spoil cốt truyện. Nên trong bài viết này đành phải đề cập đến phần lớn nội dung trong tác phẩm nhằm có thể thoải mái hơn khi phân tích nhân vật này và cả bộ manga. Bạn nào chưa đọc qua Chainsaw man thì đã được cảnh báo rồi nhé.</p></blockquote>
<h3>1. Một nhân vật đa chiều</h3>
<p>Thoạt nhìn vào Makima, chúng ta thấy cô ta ăn mặc rất đơn giản có vẻ bề ngoài bình thường nhất trong tất cả dàn nhân vật của tác phẩm này. Cùng với tính cách lạnh lùng, vẻ mặt đầy giả dối của cô ta làm không ít người ghét và cho rằng cô ta là điểm yếu của bộ này. Trái ngược lại cũng có hàng đống simps làm người không thích lại thích làm chó, suốt ngày thả “Gâu gâu” vào fan art hay cosplay của cô nàng này.</p>
<p>Đúng với bản chất phản diện của mình, thì cô ta dĩ nhiên phải gây nhiều sự tranh cãi có người thích, người ghét. Cái đó thì tùy từng người, thế nhưng tôi hoàn toàn không đồng ý với việc cho rằng cô ta là 1 nhân vật phản diện được xây dựng tệ và hời hợt. Tôi hoàn toàn có thể nói Makima là 1 nhân vật đầy phức tạp và là 1 trong những phản diện nữ ấn tượng nhất trong những bộ mà tôi đã từng đọc và xem.</p>
<p>Chính tác phẩm Chainsaw man cũng giống như vậy, trên bề mặt thì có nhiều giá trị mang tính giải trí, với độ edgy, hành động ngầu cho những bạn nào thích sự kỳ dị, mới mẻ hơn so với những bộ Shounen jump khác. Tuy nhiên, ở bên trong nó cũng chứa dựng rất nhiều chi tiết đầy thú vị, dành cho những fan muốn tìm hiểu sâu hơn. Tôi nghĩ đây là dấu hiệu của 1 tác phẩm đầy giá trị có khả năng đọc đi đọc lại nhiều lần.</p>
<h4>Bản chất quỷ của Makima</h4>
<p>Makima chính là quỷ chi phối cho nên cô ta lúc nào cũng muốn điều khiển người khác làm theo mọi ý muốn của mình, làm trái ý với cô ta đồng nghĩa với cái chết. Điều này thể hiện rõ ràng ngay từ những chap đầu rằng cô ta chỉ xem Denji như là một con chó để sai bảo, nhiệm vụ của cậu chỉ là tuân lệnh và cô ta sẽ cho cậu một cuộc sống mà cậu muốn.</p>
<p>Bình thường nếu có 1 cấp trên đáng sợ như vậy bạn sẽ phải “vắt chân lên cổ mà chạy” thế nhưng tại sao không những Denji mà mọi thuộc hạ của cô đều tỏ ra yêu quý và kính trọng cô? Bởi vì cô ta “yêu” con người thực sự.</p>
<h4>Sự “yêu mến” con người của cô</h4>
<p>“Yêu” ở đây dĩ nhiên không phải như tình cảm giữa người và người với nhau. Mà là tình cảm giữa người và thú cưng. Điều này thể hiện rõ ở ngoại hình của cô. Loài quỷ càng dị dạng, quái vật thì càng ghét con người nhiều và trái ngược lại Makima hoàn toàn y như 1 con người không có gì khác biệt chứng tỏ cô ta thích con người đến nhường nào.</p>
<p>Thế nhưng vì là quỷ nên cô ta hoàn toàn không hiểu tình cảm giữa con người với nhau là gì nên chỉ biết đối xử với họ như là 1 loài vật nuôi. Nhiều ý kiến cho rằng cô ta là kẻ đầy giả tạo đối xử tốt với mọi người chỉ để thực hiện kế hoạch của mình. Thế nhưng chi tiết nhà của Makima nuôi chó và cô ta hoàn toàn vui vẻ bên chúng mặc dù những con chó đó chẳng có tác dụng gì trong kế hoạch của cô thể hiện rằng cô thực lòng thích chúng và đối với Makima con người cũng như vậy thôi.</p>
<p>Thế thì tại sao thích con người nhưng Makima lại có thể tàn nhẫn ra tay giết hại nhiều người đến vậy? Đây là 1 hành động khá là cơ bản của những phản diện được xây dựng tốt như Griffith, Bondrewd,… Hy sinh số nhỏ để lợi ích số đông tức là chủ nghĩa vị lợi. Mục đích của cô đó là điều khiển được sức mạnh tối hậu trong người của Denji – Chainsaw man để ăn những con quỷ gây ra khổ đau và nỗi sợ hãi cho con người. Khi những con quỷ đó bị ăn, chúng sẽ hoàn toàn biến mất và đồng thời khái niệm về chúng cũng bị xóa bỏ, con người sẽ sống một cuộc đời ấm no, hạnh phúc mãi mãi mà không hề biết đến những thứ đầy đáng sợ như bệnh dịch, chiến tranh, bom đạn,… kia. Một thế giới hoàn hảo được cô bảo vệ giống như ngôi nhà ấm cúng cùng những chú cún của mình.</p>
<p>Kế hoạch trên nghe có vẻ tốt… Makima trở thành một người tốt à? Ha ha, Không! Cũng giống như Griffith, Bondrewd, Makima chỉ dùng thứ chủ nghĩa vị lợi trên để che giấu sự vị kỷ, mong muốn thực sự của cô ta đó là được trở thành người, có mối quan hệ bình đẳng với con người.</p>
<p>.</p>
<h4>Mong muốn thực sự của Makima</h4>
<p>Điều này chỉ được Pochita tiết lộ ở chap cuối truyện. Nhiều người đọc tới đây nghĩ rằng tác giả tự tạo ra để cho phù hợp cái kết bình yên à? Nhưng mà Fujimoto-sensei đã lồng ghép chi tiết đầy kéo léo để gợi ý cho ta từ những chap trước rồi.</p>
<p>Hãy để ý tới chi tiết Makima và Denji đi xem phim và cả hai cùng khóc nức nở trước cảnh 2 người ôm nhau. Thể hiện cả hai đều giống nhau mong muốn được thương yêu, ôm ấp như là một con người. Mặc dù cả hai có hoàn cảnh hoàn toàn khác nhau. Denji ở tận cùng đáy của xã hội, luôn bị xem như 1 công cụ muốn vứt bỏ khi nào cũng được nên luôn bị người ta hạ thấp, xem thường mình, còn Makima thì lúc nào cũng đứng trên mọi người nên cô không thể nào hiểu được việc được đối xử bình đẳng là gì.</p>
<p>Sự giống và cả trái ngược hoàn toàn nhau giữa hai nhân vật này thể hiện khả năng xây dựng nhân vật đầy công phu của tác giả. Trái ngược với những nhận định cho rằng Makima đơn giản thì ta thấy cô có 3 lớp tính cách thể hiện rõ ràng vừa mâu thuẫn vừa là hệ quả của nhau đầy thú vị, không thua kém gì với những phản diện nổi tiếng khác.</p>
<p>Thế thì tại sao tác giả lại xây dựng cô phức tạp đến vậy. Mục đích của nhân vật Makima và cả Chainsaw man là gì?</p>
<p>.</p>
<h3>2. Makima – một vị chúa thiếu thốn tình thương, chỉ dựa trên lòng thù ghét</h3>
<p>Chúng ta đều biết Makima là quỷ chi phối, nhưng mà nó quá chung chung, ai chi phối ai, chi phối về điều gì? Để hiểu về điều này chúng ta hãy xem những con quỷ mà Makima tiết lộ bản thân mình đã chi phối từ đầu truyện đến giờ ở chap 83.</p>
<p>Đó là Seraphim, Beam, Galali, Dominion, Virtue, Princi, Power và Angel. Đầu tiên thì cái tên Angel là tự giải thích luôn rồi không cần phải nói nhiều. Seraphim, Dominion, Virtue, và cả cô nàng Power đều là những cái tên của các thiên sứ dựa trên kinh thánh. Princi là viết tắt của “Principalities” cũng là thiên sứ nhưng ở tầng thứ 3 thấp hơn những cái tên kia. Chỉ có Beam và Galali là không có sự liên hệ rõ ràng với tên của các angels nhưng ta vẫn có thể liên tưởng như “Beam of light” – ánh sáng của Chúa, hay thiên sứ Gabriel… Kể cả 2 cái tên còn lại tác giả có “tự chế” đi chăng nữa thì với 6 cái tên quá rõ ràng kia ta có thể thấy những thuộc hạ của Makima điều tượng trưng cho thiên sứ, vậy thì Makima là Chúa sao?</p>
<p>Dĩ nhiên không phải là Chúa trong kinh thánh thật rồi, mà Makima là 1 vị chúa giả. Hay nói đúng hơn thì cô ta là một con quỷ được tạo nên bởi con người và đang cố gắng đóng giả thành Chúa. Cô ta chính là 1 thực thể tượng trưng cho 1 chế độ, xã hội toàn trị muốn triệt tiêu sự tự do ý chí của con người.</p>
<p>Đối lập với Makima thì sức mạnh ẩn sau Denji – Chainsaw man chính là sự tự do ý chí. Đó là lý do tại sao Makima luôn muốn thống trị Chainsaw man nhằm loại bỏ sự tự do cuối cùng của con người khiến cô ta trở thành Chúa thực sự. Còn những nhân vật chống lại Makima trong suốt bộ truyện như người Kiếm và đồng bọn, Reze, Quan-xi và các sát thủ khắp nơi trên thế giới, ngay cả tổng thống Mỹ triệu hồi quỷ súng tại sao không thể đánh bại cô ta mà còn khiến ả ngày càng mạnh hơn?</p>
<p>Đặc điểm của những xã hội toàn trị đó là chúng sẽ được chi phối bởi sự lo sợ và thù ghét hơn là tình người với nhau. Bởi vì những sự lo sợ, thù ghét trên khiến cho con người mù quáng và mất lý trí để rồi dễ dàng bị điều khiển hơn. Ví dụ trong anime ta có xã hội Marley (AOT) được xây dựng trên sự thù ghét chủng tộc Eldia. Còn trong lịch sử thì ta có Đức quốc xã, cả một chế độ dựa trên nền tảng của phân biệt chủng tộc và thù ghét người Do thái.</p>
<p>Người kiếm, Reze, Quan-xi,… tượng trưng cho những lực lượng nổi dậy chống lại chính quyền, bọn họ mong muốn có được Chainsaw-man, mong muốn có được sự tự do nhưng mà họ lại dùng vũ lực, giết chóc vô số người để rồi gây nên thù hằn càng thêm sâu đậm, bị cuốn vào vòng xoáy của bạo lực không hồi kết. Và nhờ thế chính quyền toàn trị kia lại càng có cớ để mà đàn áp mạnh tay hơn khiến họ cũng bị những kẻ đứng đầu điều khiển như những quân tốt mà thôi. Chúng ta thấy rõ điều này khi mà Makima có khả năng điều khiển các phương tiện truyền thông sao cho có lợi cho mình và việc tác giả liệt kê chi tiết từng cái tên bị giết bởi quỷ súng như 1 bài báo, 1 bản tin nóng càng cho ta ấn tượng mạnh về sự tàn ác của lực lượng nổi dậy mà thôi.</p>
<p>Cụ thể như nhân vật Reze, cái cách mà cô chiến đấu lao vào ôm kẻ địch và cho nổ bản thân cũng khiến ta liên tưởng đến những lực lượng thích đánh bom liều chết nào rồi. Quá khứ của Reze được đề cập đó là 1 trong những đứa trẻ từng bị thí nghiệm bởi quân đội, số phận, sự sống, cái chết bị định đoạt hoàn toàn bởi người khác nên cô ta mong muốn đấu tranh vì tự do, sự yên bình. Thế nhưng đối với Makima (chính quyền) thì cô ta chỉ là 1 con chuột đã ra khỏi hang và cắn phá làm loạn khắp nơi nên cần phải bị tiêu diệt. Chúng ta thấy thương cảm cho Reze thế nhưng cũng thấy được tội lỗi của cô ta, nếu như buông bỏ thù hận không dùng vũ lực, giết chóc thì có thể cô ta đã có được Denji, có được sự tự do thực sự.</p>
<p>Tương tự như vậy nếu như Aki từ bỏ theo đuổi việc trả thù quỷ súng thì có lẽ anh đã cùng Denji sống một cuộc sống ấm áp như 1 gia đình và họ trở thành anh em một nhà. Nhưng mà đó chỉ là có lẽ, bởi vì một khi thù hằn che mắt, chính anh đã trở thành quỷ súng xả đạn không thương tiếc vào cả dân chúng gây ra một tội lỗi không thể bù đắp được. Nên nhớ cứ mỗi đòn tấn công vào Makima thì sẽ có 1 thường dân vô tội phải hy sinh thế mạng ả ta, vậy thì tại sao mọi người lại phải điên cuồng xả đạn vào cô ta, 1 sự bạo lực không hồi kết, rốt cuộc để làm gì?</p>
<p>Còn chi tiết tổng thống Mỹ ký điều lệnh hy sinh tuổi thọ người dân, giải phóng quỷ súng nhằm tiêu diệt Makima cũng là phản ánh khá thực tế về đạo luật “Gun control”. Tác giả đã cho rằng việc tự do sử dụng súng đạn chỉ khiến cho tình trạng bạo lực nhiều thêm thôi. Cái gốc gác của vấn đề nằm ở sự phân biệt chủng tộc, con người thù ghét lẫn nhau thì phải sử dụng tình thương yêu, sự thấu hiểu lẫn nhau để chữa lành.</p>
<p>Và đó cũng là lý do cho cái kết đầy ý nghĩa của tác phẩm, cho dù Makima tìm mọi cách như giết cả Power để Denji hận cô ta và rồi sẽ vì sự thù ghét đó mà bị ả điều khiển. Thì Denji, ngược lại, vẫn còn yêu quý cô. Denji không thể tiêu diệt quỷ chi phối bởi vì nếu làm vậy thì xã hội sẽ không có sự điều khiển và sẽ rơi vào trạng thái vô chính phủ loạn lạc. Vì thế anh ta tấn công Makima bằng tình thương của mình và nuốt hết những tội lỗi, những cảm xúc tiêu cực mà cô ta đã gây ra vào bụng mình.</p>
<p>Những trang cuối cùng, cảnh quỷ chi phối và Denji (sự tự do) ôm nhau biểu trưng cho 1 hình tượng xã hội tốt đẹp theo tác giả chính là sự cân bằng giữa sự điều khiển của nhà nước và sự tự do của mỗi cá nhân đồng thời dựa trên tình yêu thương giữa người với người.</p>
<p>Ngoài ra, lời đối thoại của Makima và Denji về phim ảnh không đơn giản chỉ là “phim hay vs phim dở” mà nó còn là sự ám chỉ về vấn đề kiểm duyệt văn hóa phẩm cũng rất thời sự nữa. Ta thấy rằng Chainsaw-man có rất nhiều giá trị thiết thực nếu chúng ta thích để ý đến những chi tiết.</p>
<p>.</p>
<p>Cả tác phẩm Chainsaw-man đầy máu me, bạo lực và những cuộc trả thù thế nhưng lại truyền tải thông điệp rằng tất cả những điều trên điều là vô ích, khiến cho giá trị của tác phẩm nằm ở tình người đầy ấm áp, và nó thật là 1 điều độc đáo và đẹp đẽ biết bao.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/245214187619308">https://facebook.com/alonelycomet/posts/245214187619308</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/09/makima-va-chainsaw-man-phuc-tap-hon-ban-nghi/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Gokushufudou – Đạo Làm Chồng Đảm</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/26/gokushufudou-dao-lam-chong-dam/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/26/gokushufudou-dao-lam-chong-dam/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[vivu]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 26 Sep 2021 01:22:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Manga - Light Novel]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[manga]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=138</guid>

					<description><![CDATA[Sau khi đã bắt nhịp với cuộc sống nội trợ của một cô hầu gái rồng, hãy thử làm quen thêm với một anh chồng yakuza nghỉ hưu trở thành bậc thầy bếp núc. Với ý tưởng độc lạ và cách triển khai tình huống thú vị, Gokushufudou không chỉ dừng lại ở một vựa muối mặn mòi mà còn nâng việc nội trợ lên một tầm cao mới. Giới thiệu sơ qua về nguồn gốc,&#160;Gokushufudou&#160;(極主夫道 – The way of the househusband) có con đường phổ biến đại chúng hơi khác với thông thường. Manga được viết và minh họa [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Sau khi đã bắt nhịp với cuộc sống nội trợ của một cô hầu gái rồng, hãy thử làm quen thêm với một anh chồng yakuza nghỉ hưu trở thành bậc thầy bếp núc. Với ý tưởng độc lạ và cách triển khai tình huống thú vị, Gokushufudou không chỉ dừng lại ở một vựa muối mặn mòi mà còn nâng việc nội trợ lên một tầm cao mới.</p></blockquote>
<p>Giới thiệu sơ qua về nguồn gốc,&nbsp;<strong>Gokushufudou</strong>&nbsp;(極主夫道 – The way of the househusband) có con đường phổ biến đại chúng hơi khác với thông thường. Manga được viết và minh họa bởi Kousuke Oono, xuất bản online năm 2018. Với ý tưởng ban đầu là một series giới hạn 5 chương, manga sau đó nhanh chóng phát triển thành một series hoàn chỉnh, hiện đã hơn 70 chương. Mỗi chương là một sự việc ngắn gọn với độ mặn mòi ổn định và hài hước xuyên suốt. Vào năm 2020, được chuyển thể thành live-action. Rồi sau đó được Netflix thầu lại và biến thành một ONA series gồm 2 phần do J.C. Staff sản xuất, phần đầu công chiếu vào tháng 8.2021, phần còn lại vào tháng 10.2021. Có thể nói Gokushufudou chưa lên anime một cách chính thức, vì ONA của Netflix vốn không khác nhiều promotion video với những cảnh tĩnh “sao y bản chính” từ manga. Tuy có nhiều ý kiến trái chiều về việc “lười biếng” trong hoạt họa, nhưng với chỉ 5 tập thời lượng 15 phút và một sự đầu tư thích hợp về âm thanh, ONA Gokushufudou vẫn khiến mình hài lòng theo cách riêng.</p>
<p>Hé lộ một chút về nội dung, ý tưởng trung tâm của Gokushufudou là cuộc sống thường ngày của một yakuza nghỉ hưu để làm anh chồng nội trợ full-time. Nhân vật chính, “người chồng quốc dân” Tat-chan, từng là “Rồng bất tử” Tatsu huyền thoại giới yakuza, giờ đây nổi lên như một thế lực nội trợ chuyên nghiệp. Với chất yakuza đã ngấm vào máu thịt, Tatsu dùng toàn bộ sự nghiêm túc và kỉ luật cùng kĩ năng đặc thù cho công việc tề gia vô cùng khắc nghiệt. Trụ cột gia đình, vợ anh Miku là một “người phụ nữ có sự nghiệp” có vẻ bình thường vô hại, nhưng trong vô thức cô luôn tỏa ra viber “trùm cuối cực mạnh”. Bên cạnh cặp đôi kỳ diệu này, Gokushufudou cũng có một hệ thống nhân vật gây lú bởi sự đối lập như hai cực của nam châm trong cùng một con người (nhưng đáng ngạc nhiên là nó lại hợp lý vch). Sự xuất hiện của những yakuza “hoàn lương”, bà chủ nhà, ông bán thịt… hay thậm chí là con mèo Gin “bố đời” của gia đình Tatsu cũng tạo ra đầy rẫy sự hề hước ngay khi vừa bước lên sân khấu.</p>
<p>Toàn bộ câu chuyện chỉ là những sự việc đời thường, như đi chợ, nấu nướng, dọn dẹp, bếp núc, nhưng thường xuyên được tiếp cận theo lối suy nghĩ “xã hội đen” đặc trưng, kịch tính hóa và những khung tĩnh mang phong cách meme. Tất cả được thể hiện bằng nét vẽ tỉ mỉ và đẹp không chê vào đâu được.</p>
<p>Yếu tố gây hài trong Gokushufudou thật ra không mới, đó là sự trái ngược với bình thường và những sự kết hợp không thể nghĩ ra được. Lấy ví dụ từ cách ăn mặc đầy tự tin của Tatsu với veston phối với tạp dề dễ thương, dùng katana để làm bếp và thói quen đựng tất cả các loại bột trắng vào trong túi zip, đến cách ăn nói bố đời nhưng vẫn nghiêm túc tham gia cùng chị em nội trợ chuyện phiếm và học nấu ăn. Tuy nhiên điểm nhấn của truyện đến từ cách triển khai thông minh, thêm vài minh họa mặn đến mức “khó thế mà cũng nghĩ ra được”(!!?) và đặc biệt chứa đựng một tầng ý nghĩa ấm áp ẩn phía sau. Tuy không trực tiếp được nói ra, và thậm chí là thể hiện theo những cách quái lạ , nhưng vẫn có thể nhận ra tình cảm yêu thương của Tatsu và vợ, hay sự tôn trọng của Masa với đàn anh, và sự thích thú của những đứa trẻ với khả năng nữ công gia tránh siêu việt của Tatsu. Cả phần hài hước nổi bật và phần tình cảm nhẹ nhàng bên trong, tựu chung lại đã làm nên một tổng hòa thú vị, càng đọc càng xem càng cuốn càng cười.</p>
<p>Nói về ONA của Netflix thì cá nhân mình thấy họ làm khá ổn và thật sự đáng xem. Tuy không sử dụng hoạt họa quá nhiều, vì hầu đa là cảnh tĩnh, nhưng loạt phim này có một nhịp độ thích hợp, âm thanh hợp lý và chuyển động đúng lúc, kèm theo thời lượng ngắn xem nhanh gọn. Cách tiếp cận này có vẻ phù hợp với thị hiếu xem phim của cả phương Tây và phương Đông, từ đó khiến bộ phim mang tính đại chúng cao hơn. Thêm vào đó, đặc trưng văn hóa Nhật Bản mà mình đánh giá cao trong ONA này là ngôn ngữ. Với những người không biết Tiếng Nhật thì có vẻ hơi khó hiểu, nhưng nôm na là yakuza có cách nói chuyện với câu cú và ngữ pháp hoàn toàn khác đời thường (hay Việt Nam thì gọi là “ăn nói bố đời”). Trong ONA&nbsp;<strong>Gokushufudou</strong>, CV của Tatsu là Kenjirou Tsuda-san đã có màn thể hiện rất đã tai, bổ trợ hoàn hảo cho thần thái đặc trưng của “Rồng bất tử”. (Giọng nói của anh này còn được yêu thích đến độ Netflix làm riêng một mini series với Tsuda làm nhân vật chính về mấy mẹo vặt gia đình).</p>
<p>Cuối cùng kết lại, nếu bạn là một người bận rộn, hay đang tìm kiếm mẹo vặt nội trợ, thậm chí chỉ đơn giản là đang cảm thấy cần thêm một chút động lực để phơi quần áo và rửa bát đũa sau bữa ăn, thì có thể Gokushufudou sẽ là món giải trí thích hợp để thưởng thức một cách nhanh chóng và ngon miệng. Hope you enjoy it!</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong>&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/236470265160367">https://facebook.com/alonelycomet/posts/236470265160367</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/26/gokushufudou-dao-lam-chong-dam/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Shounen vs Seinen – Sự Khác Biệt Nằm Đâu?</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/25/shounen-vs-seinen-su-khac-biet-nam-o-dau/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/25/shounen-vs-seinen-su-khac-biet-nam-o-dau/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 25 Sep 2021 01:18:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Manga - Light Novel]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=134</guid>

					<description><![CDATA[Việc so sánh giữa những bộ truyện tranh shounen với seinen cũng là 1 chủ đề khá hot trong cộng đồng anime – manga cùng với đó là dẫn đến việc thường xuyên “va ckạm” giữa fan của 2 thể loại. Fan seinen thì có người hay chê mấy bộ shounen overrated còn fan shounen thì bảo 1 số người fan seinen là thượng đẳng. Vậy thì tại sao việc phân loại giữa truyên shounen và seinen lại cần thiết và giữa 2 thứ có gì khác nhau, trong bài viết này ta sẽ tiến hành mổ xẻ. Đầu tiên [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Việc so sánh giữa những bộ truyện tranh shounen với seinen cũng là 1 chủ đề khá hot trong cộng đồng anime – manga cùng với đó là dẫn đến việc thường xuyên “va ckạm” giữa fan của 2 thể loại. Fan seinen thì có người hay chê mấy bộ shounen overrated còn fan shounen thì bảo 1 số người fan seinen là thượng đẳng. Vậy thì tại sao việc phân loại giữa truyên shounen và seinen lại cần thiết và giữa 2 thứ có gì khác nhau, trong bài viết này ta sẽ tiến hành mổ xẻ.</p></blockquote>
<ul>
<li><strong><em>Đầu tiên ta hãy đến với định nghĩa của shounen và seinen thì đây là những “Demographic” tức là việc phân loại dựa trên đối tượng độc giả. Khác với “Genres” là phân loại theo nội dung của tác phẩm ví dụ như có yếu tố tình cảm thì Romance, hài hước Comedy, Drama,…</em></strong></li>
</ul>
<p>Cụ thể thì shounen là những tác phẩm hướng đến những độc giả vị thành niên thường là nam giới từ 12 đến 18 tuổi, còn seinen là truyện tranh dành cho người lớn trưởng thành trên 18 tuổi. Việc phân định thế nào là shounen và seinen hoàn toàn phụ thuộc vào những biên tập viên của các nhà xuất bản manga. Chúng ta có 3 nhà xuất bản manga lớn, danh tiếng nhất như Shueisha, Kodansha và Shogakukan cùng với rất nhiều loại tạp chí truyện tranh khác nhau cho nên việc phân loại đối tượng độc giả dựa theo độ tuổi và giới tính là việc cần thiết. Có 4 dòng Demographic quen thuộc shounen, shoujo, seinen và josei trong đó những bộ shounen thường có nổi tiếng và được cộng đồng quan tâm nhiều nhất, bởi vì đối tượng độc giả nhiều nhất của manga vẫn là vị thành niên.</p>
<ul>
<li><strong><em> Có 1 hiểu lầm mà mình rất thường thấy khi người ta nói về thể loại shounen đó là việc đánh đồng toàn bộ truyện tranh shounen với những bộ thuộc tạp chí Shounen Jump. Đồng ý là Shounen Jump nổi tiếng nhất, doanh thu nhiều nhất, thế nhưng riêng dòng shounen đã có đến 37 tạp chí (wiki). Thì chúng ta cũng không nên bỏ qua 36 tạp chí còn lại.</em></strong></li>
</ul>
<p>Do đó trước khi phân biệt giữa shounen và seinen thì chúng ta cũng phải phân biệt giữa Shounen Jump với những tạp chí shounen khác nữa. Tạp chí “Shounen Jump” có thể nói là vùng đất khắc nghiệt nhất trong giới manga, với độ nổi tiếng có thừa của mình cùng với việc là cái nôi của những bộ manga bán chạy nhất mọi thời đại như One piece, Dragon ball, Naruto, Bleach cùng với những bộ đã làm “khuynh đảo” thị trường trong những năm gần đây như Kimetsu no yaiba, Jujutsu Kaisen thì với 1 mangaka mới chập chững bước vào nghề thì việc chen chân vào được vào đây hoàn toàn không phải chuyện dễ. Đó là còn chưa kể đến việc nếu được chấp nhận xuất bản thì làm sao phải giữ doanh số để không bị “trảm” truyện nửa chừng nữa. Có thể nói với áp lực về doanh số lớn như vậy thì các mangaka khó có thể tự do sáng tạo 1 cách thoải mái mà nhiều lúc phải theo những “công thức thành công” mà những đàn anh đi trước như OP, Dragon ball đã đặt ra.</p>
<p>Điều này cũng khá là dễ hiểu thôi bởi vì những bộ nổi tiếng nhất như trên đã chứng tỏ sự thành công và sức hút của mình từ biết bao nhiêu năm rồi, tạo sao lại không theo chứ. Thật ra thì Shounen Jump lâu lâu cũng có “đứa con dị dạng” như Chainsaw man nhưng mà nhìn chung vẫn khá nhiều tác phẩm đi theo những motif mà ta hay gọi là “1 bộ shounen điển hình”.</p>
<p>Tuy nhiên! Tuy nhiên các bạn có để ý điều gì không? Mình mới chỉ đề cập tới Shounen Jump thôi, chúng ta còn tới 36 tạp chí truyện dòng shounen khác nữa! Thế giới truyện shounen rộng lớn hơn ta tưởng nhiều. Với những tạp chí ít danh tiếng và ít đặt nặng doanh số hơn thì cũng dẫn đến sự tự do trong chủ đề mà các mangaka truyền tải cũng hoàn toàn tốt hơn. Chúng ta có những bộ shounen drama, hài hước, tình cảm, tâm lí, thể thao, âm nhạc, mecha, …đa dạng chẳng khác gì seinen, chỉ có điều đối tượng độc giả là vị thành niên thì dĩ nhiên sẽ phải hạn chế mấy chi tiết 18+ lại chút.</p>
<p>Còn đối với seinen thì cũng có sự hiểu lầm về những bộ nổi tiếng nhất như Berserk, Vagabond, Vinland saga, Gantz… tượng trưng cho cả dòng manga. Kiểu như seinen thì lúc nào cũng phải dark, edgy, đầy bạo lực và máu me. Thật ra thì những bộ slice of life khá chill như Sangatsu no lion, Mushishi, Yokohama Shopping Trip, Sweetness and Lightning, After the Rain,… đều là seinen hay những bộ hài hước như Grand Blue, Kaguya-sama: Love is War, Sakamoto desu ga?, Hinamatsuri,… Bởi vì các tạp chí seinen có ít hạn chế đòi hỏi nên dòng truyện này tụ chung lại là muốn đăng gì đăng, bộ nào thấy không phù hợp với 3 dòng truyện còn lại thì cứ ném hết vô đây mà thôi.</p>
<p>Thế thì một số người cho rằng truyện seinen thường sâu sắc và phức tạp hơn shounen, có đúng không? Cái này thì mình “khá đồng ý”, nhưng mà cũng xuất phát từ độc giả mà thôi. Đó là do sự khác biệt trong tư tưởng, cách nhìn đời của 2 loại độc giả vị thành niên và người lớn. Các cô cậu thanh niên tuổi mới lớn thường mang trong mình nhiều khát vọng, hoài bão sao này sẽ trở thành người này người kia, thành công, nổi tiếng, quyền lực,… cho nên những bộ shounen thường có những nhân vật sử dụng “sức mạnh tinh thần” đuổi theo ước mơ của mình và đạt được nó để được hòa cùng với tư tưởng của các bạn trẻ.</p>
<p>Còn khi ta trưởng thành, ta chợt nhận ra: “Ôi trời, cuộc đời phức tạp hơn ta tưởng”. Ta thấy rằng cuộc sống thật đa chiều, muôn hình vạn trạng và có nhiều vấn đề không thể đơn giản mà giải quyết được chỉ với ý chí của bản thân. Cho nên nội dung phức tạp hơn của những bộ seinen sẽ giúp góc nhìn của người lớn dễ dàng mà liên hệ với bản thân mình hơn.</p>
<p>.</p>
<p>Tuy nhiên các bạn đã thấy câu trả lời của mình chỉ dừng lại ở mức “khá đồng ý” thôi. Bởi vì việc phân loại shounen và seinen được thực hiện bởi con người, những biên tập viên của các nhà xuất bản. Mà bất cứ thứ gì dính dáng đến con người điều không thể thoát khỏi những sai sót hay những trường hợp khác biệt. Lấy ví dụ như 2 bộ shounen nổi tiếng Attack on titan và Chainsaw man bây giờ nếu giả sử bỏ mác shounen mà gắn vào seinen ngay từ đầu thì mình dám cá là chẳng ai sẽ thấy bất ngờ hay có ý kiến gì cả. Bởi vì những yếu tố 18+ hay nội dung phức tạp của 2 bộ thành thật mà nói cũng không thua kém gì mấy bộ seinen là bao.</p>
<p>Cho nên tóm lại có 1 vài sự khác biệt giữa shounen và seinen ví dụ như nội dung seinen phức tạp hơn và content cho phép 18+ hơn thế nhưng ta không nên quá nghiêm túc về vấn đề này cũng như phân định rạch ròi giữa 2 thể loại, bởi vì bản chất của việc phân loại này là hoàn toàn mang tính tương đối mà thôi.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/235839761890084">https://facebook.com/alonelycomet/posts/235839761890084</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/25/shounen-vs-seinen-su-khac-biet-nam-o-dau/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Cậu Sẽ Bỏ Lại Tất Cả Để Đi Cùng Tớ Chứ? – Đi Đâu? – Đến Tận Cùng Thế Giới!</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/10/cau-se-bo-lai-tat-ca-de-di-cung-to-chu-di-dau-den-tan-cung-the-gioi/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/10/cau-se-bo-lai-tat-ca-de-di-cung-to-chu-di-dau-den-tan-cung-the-gioi/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 10 Sep 2021 01:16:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Manga - Light Novel]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[manga]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=130</guid>

					<description><![CDATA[Thông tin:&#160;Hành Trình Đến Tận Cùng Thế Giới Tên tiếng Nhật:&#160;Tabi ni Deyou, Horobiyuku Sekai no Hate made Tác giả:&#160;Yorozuya Tadahito Thời lượng:&#160;1 vol . &#160;Đánh giá Bắt đầu bằng 1 câu hỏi đơn giản “Cậu sẽ bỏ lại tất cả để đi cùng tớ chứ?” Hai cô cậu bé nhân vật chính của chúng ta quyết định cùng chiếc xe Cub của mình, xách ba lô lên và đi, đi 1 chuyến hành trình vô định, không có hồi kết. Trong một thế giới đang lặng lẽ lụi tàn vì căn bệnh tiêu biến làm người ta từ từ [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><strong>Thông tin:</strong>&nbsp;<em>Hành Trình Đến Tận Cùng Thế Giới</em><br />
<strong>Tên tiếng Nhật:</strong>&nbsp;<em>Tabi ni Deyou, Horobiyuku Sekai no Hate made</em><br />
<strong>Tác giả:</strong><em>&nbsp;Yorozuya Tadahito</em><br />
<strong>Thời lượng:</strong>&nbsp;<em>1 vol</em></p></blockquote>
<p>.</p>
<h3><span class="pq6dq46d tbxw36s4 knj5qynh kvgmc6g5 ditlmg2l oygrvhab nvdbi5me sf5mxxl7 gl3lb2sf hhz5lgdu"><img loading="lazy" src="https://static.xx.fbcdn.net/images/emoji.php/v9/t50/1/16/2757.png" alt="&#x2757;" width="16" height="16"></span>&nbsp;Đánh giá</h3>
<p>Bắt đầu bằng 1 câu hỏi đơn giản “Cậu sẽ bỏ lại tất cả để đi cùng tớ chứ?” Hai cô cậu bé nhân vật chính của chúng ta quyết định cùng chiếc xe Cub của mình, xách ba lô lên và đi, đi 1 chuyến hành trình vô định, không có hồi kết. Trong một thế giới đang lặng lẽ lụi tàn vì căn bệnh tiêu biến làm người ta từ từ mất đi họ tên, màu sắc, và cuối cùng là bị tan biến vào hư vô chẳng còn lại gì, hai nhân vật chính cũng bị ảnh hưởng, đã mất đi tên gọi của mình, giờ đây chỉ được gọi là “cô bé” và “cậu bé”. Chuyến hành trình của hai người không chỉ đơn giản là chạy trốn khỏi căn bệnh, chạy trốn khỏi số phận sắp đến mà còn là cuộc hành trình tìm kiếm lý do của sự tồn tại, tìm kiếm ý nghĩa của cuộc sống.</p>
<p>Đọc phần giới thiệu nội dung của tác phẩm này thì nhiều người lại nghĩ: Đây là một trong những bộ “Dảk dảk bủh” rồi chứ gì. Đọc để “chầm kảm” hay gì. Nhưng tác giả Yorozuya Tadahito lại làm chúng ta bất ngờ vì không hề tỏ ra bi lụy mà lại đem đến 1 bầu không khí vô cùng ấm áp, dễ chịu, tựa như cái lò sưởi trong 1 đêm đông vậy.<br />
Có thể nói khi đọc bộ này, tôi đã mỉn cười rất nhiều. Cũng có những giây phút cảm động đan xen nhưng mà sự tích cực, hy vọng vẫn chiếm ưu thế. Tất cả là nhờ tương tác đầy đáng yêu giữa hai nhân vật chính. Bên cạnh đó, cho dù ở giữa 1 bối cảnh hậu tận thế, các nhân vật vẫn rất điềm tĩnh, sống cuộc sống hằng ngày của chính mình, không hề có dấu hiệu nào của sự hoảng loạn, tang thương.</p>
<p>Về nhân vật chính: Hai nhân vật chính có tính cách khá là quen thuộc, 1 cô nàng tsundere, và 1 anh tràng trầm tính, nhưng họ vẫn có những nét riêng thú vị. Như là 1 tsundere điển hình cô gái thường hay có những hành động hơi bạo lực nhưng không phải vì những hiểm lầm, tai nạn thường thấy trong những bộ anime mà là phần lớn vì chính cậu bé cũng chủ động thích chọc ghẹo cô gái. Tôi không hiểu cậu bé này có sở thích M hay gì mà lại thích chọc “sư tử hà đông” như vậy, nhưng mà những chi tiết trên đã khiến cho cô, cậu bé vơi đi được nổi buồn, có động lực dể đi 1 chuyến hành trình vô định.</p>
<p>Sự trái ngược tính cách giữa hai nhân vật chính đã làm cho mối quan hệ giữa họ thêm phần gắn kết, hỗ trợ lẫn nhau. Đối với cô bé là sự quả quyết lạc quan, đầy sức sống, tiếp thêm tinh thần cho cả hai người. Còn đối với cậu bé thì là sự điềm tĩnh, dũng cảm là chỗ dựa vững chắc mỗi khi có khó khăn trong chuyến hành trình.<br />
Về nhân vật phụ: Bộ truyện không chỉ có hai nhân vật chính mà trên đường đi họ cũng sẽ tiếp xúc, lắng nghe câu chuyện của các nhân vật khác. Tất cả các nhân vật phụ đều có điểm chung đó là họ đều có những ước mơ, hoài bão, nhưng vì bộn bề cuộc sống hay lý do này kia mà không thể thực hiện được. Giờ đây nhờ được chuyến hành trình của cô cậu bé lan tỏa hy vọng mà họ có được động lực mà sống sao cho không phải hối tiếc đến những giây phút cuối cùng.</p>
<p>Đến đây, tôi lại nhớ đến tình cảnh mà chúng ta đang phải trải qua hiện tại. Có thể nói đại dịch đang gây ra rất nhiều sự khó khăn không những ở Việt Nam mà còn trên toàn thế giới. Thế nhưng nhờ vào tình thế đặc biệt này mà tôi lại nhớ đến một thứ mà mình đã bỏ quên từ lâu.</p>
<p>Năm lớp 12 tôi đã từng có mong ước tự chế tạo 1 chiếc kính viễn vọng để ngắm nhìn bầu trời đêm. Thế nhưng do điều kiện nhà hồi đó khó khăn và tôi phải chịu áp lực học tập thi cử nên đành gác qua 1 bên. Lên Đại học lại càng thêm nhiều thứ và rồi nhiều thứ hơn nữa,… Tôi đã hoàn toàn quên đi luôn. Ngắm nhìn bầu trời ban ngày đã hiếm nói chi là ban đêm.</p>
<p>Thế rồi, bị ở nhà cách ly trong phòng hoài ngột ngạt quá đành ra ngoài sân ngắm trời ngắm đất, tôi chợt nhận ra “Sao bầu trời đẹp đến thế mà mình bao nhiêu năm đã bỏ qua? Chỉ biết gắn mặt với máy tính, điện thoại”. Trên trời có biết bao nhiêu ngôi sao như rải cát đầy lung linh, huyền bí. Lần đầu xem được sao Mộc, sao Thổ qua kính thiên văn tôi đã sửng sốt vì vẻ đẹp của nó. Tôi đã tìm lại được sở thích của mình, một sở thích quá đơn giản nhưng đã bị lãng quên suốt 6,7 năm vì biết bao nhiêu sự sao nhãng của của cuộc sống.</p>
<p>Trong suốt cuộc đời ta cứ cuốn theo những ham muốn vật chất vì nghĩ rằng nó có thể cho ta hạnh phúc. Thế nhưng khi cái kết trở về cát bụi đang đến gần thì ta mới nhận ra, hạnh phúc đơn giản hơn thế rất nhiều. Đôi khi chỉ cần ở bên cạnh 1 người, đôi khi chỉ cần làm 1 điều thôi là đã đủ khiến ta mãn nguyện với cuộc sống của mình.</p>
<p>“Nhưng mà, chỉ cần ở bên cậu, thì tớ đi đâu cũng được”<br />
Kể cả tận cùng thế giới, Hay là đáy địa ngục. Bất kể chốn hư vô nào.<br />
Tớ đều sẽ đi.<br />
“Ừ. Cảm ơn cậu.”</p>
<p>.</p>
<p>Sự giản dị, chân phương trong từng câu chữ của cuốn “Hành trình đến tận cùng thế giới” đã để lại rất nhiều cảm xúc cho tôi khi đọc. Cho dù chỉ có 1 vol đầy ngắn gọn nhưng những thông điệp mà tác phẩm đem lại là đầy sâu sắc và ấn tượng. Như một con gió nhẹ nhàng thoảng qua chắc chắn sẽ giúp cho ta thư thái, thoát khỏi những bộn bề trong cuộc sống.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong>&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/226078389532888">https://facebook.com/alonelycomet/posts/226078389532888</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/10/cau-se-bo-lai-tat-ca-de-di-cung-to-chu-di-dau-den-tan-cung-the-gioi/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Look Back – Oneshot độc đáo của Fujimoto [Chainsaw Man]</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/07/19/look-back-one-shot-doc-dao-cua-fujimoto/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/07/19/look-back-one-shot-doc-dao-cua-fujimoto/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 19 Jul 2021 01:08:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Manga - Light Novel]]></category>
		<category><![CDATA[oneshot]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=120</guid>

					<description><![CDATA[Một cái nhìn về sâu “Look Back”, tác phẩm oneshot của Fujimoto (tác giả Chainsawman) – Tự sự về cuộc đời, cũng như lời tri ân đến với&#160;Kyoto Animation. Trước khi đọc bài viết này thì để có một cảm nhận toàn diện nhất, mình nghĩ bạn nên đọc qua oneshot này trên trang&#160;mangaplus.shueisha.co.jp&#160;(hoàn toàn free). Oneshot “Look Back” nhận được rất nhiều lời ca ngợi từ các tác giả khác như Asano, Ito, Watari … một lần nữa khẳng định nên tài năng của Fujimoto dù tuổi đời anh còn rất trẻ. 1. Tự sự về cuộc đời của [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Một cái nhìn về sâu “Look Back”, tác phẩm oneshot của Fujimoto (tác giả Chainsawman) – Tự sự về cuộc đời, cũng như lời tri ân đến với&nbsp;<strong>Kyoto Animation.</strong></p></blockquote>
<p>Trước khi đọc bài viết này thì để có một cảm nhận toàn diện nhất, mình nghĩ bạn nên đọc qua oneshot này trên trang&nbsp;<a href="http://mangaplus.shueisha.co.jp/"><em>mangaplus.shueisha.co.jp</em></a>&nbsp;(hoàn toàn free). Oneshot “Look Back” nhận được rất nhiều lời ca ngợi từ các tác giả khác như Asano, Ito, Watari … một lần nữa khẳng định nên tài năng của Fujimoto dù tuổi đời anh còn rất trẻ.</p>
<h3>1. Tự sự về cuộc đời của Fujimoto.</h3>
<p>Tác phẩm giới thiệu đến ta hình ảnh hai nhân vật: Fujino và Kyomoto. Không khó để nhận ra Fujimoto đang “chơi chữ”, nếu ghép hai tên nhân vật lại sẽ có được: Fujino + Kyomoto = Fujimoto. Ta có thể xem như Fujino và Kyomoto là hai thái cực làm thành con người của tác giả Fujimoto, và tác phẩm oneshot này không gì khác ngoài câu chuyện “tự sự” về cuộc đời của chính tác giả.</p>
<p>Fujino đại diện cho phần “kiêu hãnh” của Fujimoto. Fujino được phác họa là một cô bé năng động, có tài năng và cực kì cạnh tranh. Fujino muốn được mọi người khen, muốn được thừa nhận khi ai đó đọc truyện cô vẽ. Những tưởng Fujino là “thiên tài” cho đến khi truyện của cô được xếp bên cạnh Kyomoto, thực tại thình lình đổ ập xuống. Có lẽ tác giả Fujimoto cũng cảm thấy như vậy, tuy bản thân có thể là người có tài, dù đạt được nhiều thành công khi tuổi còn trẻ, nhưng với anh, Fujino như một hình ảnh về bản thân trong gương, dù tài năng đến đâu thì mình vẫn chỉ là một nét chấm màu nhỏ trên cả bức tranh nghệ thuật rộng lớn. Fujimoto khi ngộ ra sự thật tàn nhẫn này thì có lúc, anh đã muốn bỏ cuộc. Thế nhưng …</p>
<p>Nhân vật chính thứ hai là Kyomoto. Nếu như Fujino là sự kiêu ngạo, là lý trí của Fujimoto, thì Kyomoto đại diện cho phần cảm xúc, là sự cống hiến hết mình cho nghệ thuật. Kyomoto là người cầu toàn, cô không ngừng theo đuổi thứ nghệ thuật hoàn hảo. Với Kyomoto thì Fujino như một tấm gương cô theo đuổi. Nhiều lúc Fujimoto muốn bỏ cuộc, nhưng chính tình yêu nghệ thuật, chính những tác giả khác đã truyền cảm hứng và động viên Fujimoto tiếp tục trên con đường làm mangaka (cũng như Fujino đã truyền cảm hứng cho Kyomoto vậy).</p>
<p>Dần về sau, bạn sẽ thấy cuộc đời hai nhân vật như là quyển tự sự, hồi ký của chính tác giả. Sự “kiêu hãnh” từ thuở xưa dần bị thay đi bởi trách nhiệm và công việc, chỉ có lý trí vẫn còn hiện hữu. Fujimoto giờ đây đã là tác giả thành công, nhưng thứ níu kéo anh tiếp tục, không phải là sự thừa nhận, lời khen của người khác, mà chính là tình yêu nghệ thuật đã mang lại động lực cho anh tiếp tục. Cũng như Kyo Fujino (bút danh của Fujino và Kyomoto), cùng nhau họ mới có thể sáng tác, khi sự kiêu hãnh, trách nhiệm và tình yêu nghệ thuật hòa quyện. Quyết định của Kyomoto phần nào đó phản ánh quá khứ của chính tác giả, dù biết anh sẽ gặp nhiều thử thách khi vào đại học nghệ thuật, từ nhỏ thì Fujimoto cũng đã là cậu bé sống khép kín, nhưng Fujimoto vẫn phải làm vì mong muốn cải thiện hơn nghệ thuật của bản thân.</p>
<p>.</p>
<p>Khi Kyomoto rời xa, Fujino như phần còn lại, một nửa của Fujimoto, khi tình yêu nghệ thuật, đã không còn, thì cũng khó để sáng tác hơn.</p>
<h3>2. Lời tri ân trân trọng đến Kyoto Animation.</h3>
<p>Nhưng chưa dừng lại ở đó, Kyomoto có cùng chữ kanji với Kyoto Animation. Nên ta cũng có thể xem oneshot này là tác phẩm ngỏ lời kính trọng đến với Kyoto Animation, tiếc thương cho số phận của họ sau vụ hỏa hoạn hai năm về trước. Đây không phải là sự trùng hợp khi oneshot ra mắt đúng một ngày sau ngày kỉ niệm.</p>
<p>“Don’t look back in anger – đừng nhìn lại trong giận dữ”, một tên bài hát do nhóm nhạc Oasis trình bày. Và họ là ban nhạc đã trình bày ca khúc chủ đạo trong bộ phim Butterfly Effect (hiệu ứng cánh bướm). Có thể thấy Fujimoto đã phần nào lấy cảm hứng từ bộ phim trong nửa sau tác phẩm.</p>
<p>Trong một tương lai “rẽ nhánh”, người xem đã gặp tên sát nhân dưới góc nhìn của Kyomoto. Hắn hét lớn: “Ý tưởng là của tao, mày đạo art của tao phải không!” (tên phóng hỏa trong vụ hỏa hoạn 2 năm trước cũng có động cơ tương đồng khi cáo buộc KyoAni ăn cắp ý tưởng của hắn, nhưng đây là lời vu khống không có căn cứ). Nhưng vụ thảm sát đã được Fujino ngăn chặn, liệu đây có phải là tương lai mà Fujimoto mong ước?</p>
<p>Trong một thế giới khác, một tương lai siêu thực của Fujimoto, thì Kyomoto vẫn còn sống. Truyện 4 ô Kyomoto vẽ bằng phép màu nào đó, lọt qua khe cửa đến tay Fujino ở thực tại. Nếu Fujino là người đã cứu lấy Kyomoto trong quá khứ, thì giờ đây, dù Kyomoto không “thật sự” tồn tại, nhưng chính cô (trong một thế giới khác) đã cứu lấy Fujino. Nói một cách khác, dù Kyomoto ở bất kì thế giới nào, cô cũng không hề nuối tiếc về quyết định cô đã chọn lựa, tất cả những điều gì đó tốt đẹp nhất xảy ra với cô là vì Fujino đã ở đấy, bên cạnh cô, trao cho cô một thế giới tưởng như Kyomoto sẽ không bao giờ thấy được.</p>
<p>“Đừng nhìn lại trong giận dữ”. Fujino sực tỉnh, mở toang cánh cửa vào phòng Kyomoto. Đấy là thế giới tràn ngập những kỷ niệm đẹp đẽ của cả hai người, một thế giới đã in đậm sâu trong con tim Fujino. Và đây cũng là ngụ ý chủ đạo của tác giả Fujimoto. Hãy cứ đau thương, nhưng không tức giận khi nhìn lại quá khứ, vì ta biết những con người giàu lòng nhiệt huyết, dù đã ra đi, nhưng những đóng góp của họ sẽ mãi trường tồn với thời gian, và trong mỗi chúng ta. Sự tồn tại của Kyomoto (ở thế giới khác) như phần tình yêu nghệ thuật, như sự nhiệt huyết, như sự tri ân, niềm cảm hứng sẽ mãi không bao giờ mất đi, và là niềm động lực giúp Fujino – cũng như chính tác giả Fujimoto, tiếp tục tiến bước.</p>
<p>.</p>
<p>Một mẩu truyện oneshot thể hiện được hết tinh hoa của Fujimoto trong nghệ thuật kể chuyện, từ tự sự về cuộc đời, cho đến khả năng lồng ghép chút ký ức ở hiện thực để làm dấy lên cảm xúc người đọc. Là một fan của Kyoto Animation thì mình thật sự rất cảm kích về mẩu oneshot này của Fujimoto.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong>&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/191196849687709">https://facebook.com/alonelycomet/posts/191196849687709</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/07/19/look-back-one-shot-doc-dao-cua-fujimoto/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
