<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>vivu &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="/alonelycomet/author/vivu/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog</description>
	<lastBuildDate>Sat, 30 Oct 2021 06:02:18 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>

<image>
	<url>/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>vivu &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Gokushufudou – Đạo Làm Chồng Đảm</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/26/gokushufudou-dao-lam-chong-dam/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/26/gokushufudou-dao-lam-chong-dam/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[vivu]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 26 Sep 2021 01:22:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Manga - Light Novel]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[manga]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=138</guid>

					<description><![CDATA[Sau khi đã bắt nhịp với cuộc sống nội trợ của một cô hầu gái rồng, hãy thử làm quen thêm với một anh chồng yakuza nghỉ hưu trở thành bậc thầy bếp núc. Với ý tưởng độc lạ và cách triển khai tình huống thú vị, Gokushufudou không chỉ dừng lại ở một vựa muối mặn mòi mà còn nâng việc nội trợ lên một tầm cao mới. Giới thiệu sơ qua về nguồn gốc, Gokushufudou (極主夫道 – The way of the househusband) có con đường phổ biến đại chúng hơi khác với thông thường. Manga được viết và minh họa [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Sau khi đã bắt nhịp với cuộc sống nội trợ của một cô hầu gái rồng, hãy thử làm quen thêm với một anh chồng yakuza nghỉ hưu trở thành bậc thầy bếp núc. Với ý tưởng độc lạ và cách triển khai tình huống thú vị, Gokushufudou không chỉ dừng lại ở một vựa muối mặn mòi mà còn nâng việc nội trợ lên một tầm cao mới.</p></blockquote>
<p>Giới thiệu sơ qua về nguồn gốc, <strong>Gokushufudou</strong> (極主夫道 – The way of the househusband) có con đường phổ biến đại chúng hơi khác với thông thường. Manga được viết và minh họa bởi Kousuke Oono, xuất bản online năm 2018. Với ý tưởng ban đầu là một series giới hạn 5 chương, manga sau đó nhanh chóng phát triển thành một series hoàn chỉnh, hiện đã hơn 70 chương. Mỗi chương là một sự việc ngắn gọn với độ mặn mòi ổn định và hài hước xuyên suốt. Vào năm 2020, được chuyển thể thành live-action. Rồi sau đó được Netflix thầu lại và biến thành một ONA series gồm 2 phần do J.C. Staff sản xuất, phần đầu công chiếu vào tháng 8.2021, phần còn lại vào tháng 10.2021. Có thể nói Gokushufudou chưa lên anime một cách chính thức, vì ONA của Netflix vốn không khác nhiều promotion video với những cảnh tĩnh “sao y bản chính” từ manga. Tuy có nhiều ý kiến trái chiều về việc “lười biếng” trong hoạt họa, nhưng với chỉ 5 tập thời lượng 15 phút và một sự đầu tư thích hợp về âm thanh, ONA Gokushufudou vẫn khiến mình hài lòng theo cách riêng.</p>
<p>Hé lộ một chút về nội dung, ý tưởng trung tâm của Gokushufudou là cuộc sống thường ngày của một yakuza nghỉ hưu để làm anh chồng nội trợ full-time. Nhân vật chính, “người chồng quốc dân” Tat-chan, từng là “Rồng bất tử” Tatsu huyền thoại giới yakuza, giờ đây nổi lên như một thế lực nội trợ chuyên nghiệp. Với chất yakuza đã ngấm vào máu thịt, Tatsu dùng toàn bộ sự nghiêm túc và kỉ luật cùng kĩ năng đặc thù cho công việc tề gia vô cùng khắc nghiệt. Trụ cột gia đình, vợ anh Miku là một “người phụ nữ có sự nghiệp” có vẻ bình thường vô hại, nhưng trong vô thức cô luôn tỏa ra viber “trùm cuối cực mạnh”. Bên cạnh cặp đôi kỳ diệu này, Gokushufudou cũng có một hệ thống nhân vật gây lú bởi sự đối lập như hai cực của nam châm trong cùng một con người (nhưng đáng ngạc nhiên là nó lại hợp lý vch). Sự xuất hiện của những yakuza “hoàn lương”, bà chủ nhà, ông bán thịt… hay thậm chí là con mèo Gin “bố đời” của gia đình Tatsu cũng tạo ra đầy rẫy sự hề hước ngay khi vừa bước lên sân khấu.</p>
<p>Toàn bộ câu chuyện chỉ là những sự việc đời thường, như đi chợ, nấu nướng, dọn dẹp, bếp núc, nhưng thường xuyên được tiếp cận theo lối suy nghĩ “xã hội đen” đặc trưng, kịch tính hóa và những khung tĩnh mang phong cách meme. Tất cả được thể hiện bằng nét vẽ tỉ mỉ và đẹp không chê vào đâu được.</p>
<p>Yếu tố gây hài trong Gokushufudou thật ra không mới, đó là sự trái ngược với bình thường và những sự kết hợp không thể nghĩ ra được. Lấy ví dụ từ cách ăn mặc đầy tự tin của Tatsu với veston phối với tạp dề dễ thương, dùng katana để làm bếp và thói quen đựng tất cả các loại bột trắng vào trong túi zip, đến cách ăn nói bố đời nhưng vẫn nghiêm túc tham gia cùng chị em nội trợ chuyện phiếm và học nấu ăn. Tuy nhiên điểm nhấn của truyện đến từ cách triển khai thông minh, thêm vài minh họa mặn đến mức “khó thế mà cũng nghĩ ra được”(!!?) và đặc biệt chứa đựng một tầng ý nghĩa ấm áp ẩn phía sau. Tuy không trực tiếp được nói ra, và thậm chí là thể hiện theo những cách quái lạ , nhưng vẫn có thể nhận ra tình cảm yêu thương của Tatsu và vợ, hay sự tôn trọng của Masa với đàn anh, và sự thích thú của những đứa trẻ với khả năng nữ công gia tránh siêu việt của Tatsu. Cả phần hài hước nổi bật và phần tình cảm nhẹ nhàng bên trong, tựu chung lại đã làm nên một tổng hòa thú vị, càng đọc càng xem càng cuốn càng cười.</p>
<p>Nói về ONA của Netflix thì cá nhân mình thấy họ làm khá ổn và thật sự đáng xem. Tuy không sử dụng hoạt họa quá nhiều, vì hầu đa là cảnh tĩnh, nhưng loạt phim này có một nhịp độ thích hợp, âm thanh hợp lý và chuyển động đúng lúc, kèm theo thời lượng ngắn xem nhanh gọn. Cách tiếp cận này có vẻ phù hợp với thị hiếu xem phim của cả phương Tây và phương Đông, từ đó khiến bộ phim mang tính đại chúng cao hơn. Thêm vào đó, đặc trưng văn hóa Nhật Bản mà mình đánh giá cao trong ONA này là ngôn ngữ. Với những người không biết Tiếng Nhật thì có vẻ hơi khó hiểu, nhưng nôm na là yakuza có cách nói chuyện với câu cú và ngữ pháp hoàn toàn khác đời thường (hay Việt Nam thì gọi là “ăn nói bố đời”). Trong ONA <strong>Gokushufudou</strong>, CV của Tatsu là Kenjirou Tsuda-san đã có màn thể hiện rất đã tai, bổ trợ hoàn hảo cho thần thái đặc trưng của “Rồng bất tử”. (Giọng nói của anh này còn được yêu thích đến độ Netflix làm riêng một mini series với Tsuda làm nhân vật chính về mấy mẹo vặt gia đình).</p>
<p>Cuối cùng kết lại, nếu bạn là một người bận rộn, hay đang tìm kiếm mẹo vặt nội trợ, thậm chí chỉ đơn giản là đang cảm thấy cần thêm một chút động lực để phơi quần áo và rửa bát đũa sau bữa ăn, thì có thể Gokushufudou sẽ là món giải trí thích hợp để thưởng thức một cách nhanh chóng và ngon miệng. Hope you enjoy it!</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/236470265160367">https://facebook.com/alonelycomet/posts/236470265160367</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/26/gokushufudou-dao-lam-chong-dam/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
