<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>ranking &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="/alonelycomet/tag/ranking/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog</description>
	<lastBuildDate>Sun, 31 Oct 2021 16:12:26 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>

<image>
	<url>/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>ranking &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Summer Anime 2021 &#8211; Final Ranking</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/21/summer-anime-2021-final-ranking/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/21/summer-anime-2021-final-ranking/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 21 Sep 2021 04:55:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[ranking]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1547</guid>

					<description><![CDATA[<p>Còn một tuần nữa là kết thúc mùa Summer Anime 2021 nên đây là dịp tốt để mình làm luôn list tổng kết các anime trong mùa này  List mang tính chủ quan khá cao, đánh giá của mình cũng sẽ không thay đổi gì nhiều so với những gì các bộ đã thể hiện (nếu như còn 1-2 tập nữa mới kết thúc hẳn). Nhìn chung thì mùa Summer Anime 2021 tương đối “ổn”, có nhiều sự lựa chọn cho khán giả theo dõi. • Xanh lá cây: Đáng xem.• Xanh dương: Xem tốt, có thể bạn sẽ thích.• [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/21/summer-anime-2021-final-ranking/">Summer Anime 2021 &#8211; Final Ranking</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Còn một tuần nữa là kết thúc mùa Summer Anime 2021 nên đây là dịp tốt để mình làm luôn list tổng kết các anime trong mùa này <img loading="lazy" height="16" width="16" alt=":3" src="https://www.facebook.com/images/emoji.php/v9/eb4/1/16/FACE_WITH_COLON_THREE.png"></p></blockquote>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="1400" height="1497" src="/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/summer-ranking.jpg" alt="" class="wp-image-1549"/></figure>



<p>List mang tính chủ quan khá cao, đánh giá của mình cũng sẽ không thay đổi gì nhiều so với những gì các bộ đã thể hiện (nếu như còn 1-2 tập nữa mới kết thúc hẳn). Nhìn chung thì mùa Summer Anime 2021 tương đối “ổn”, có nhiều sự lựa chọn cho khán giả theo dõi.</p>



<p>•<em> Xanh lá cây: Đáng xem.</em><br>•<em> Xanh dương: Xem tốt, có thể bạn sẽ thích.<br>• Cam: Trung bình.<br>• Đỏ: Tệ.</em></p>



<p>.</p>



<h6>1/ Kobayashi-san Chi no Maidragon S</h6>



<p>Mở đầu với AotS của mình, Dragon Maid S đánh dấu sự trở lại đầy ngoạn mục từ KyoAni sau 2 năm vắng bóng trên sóng truyền hình. Tác phẩm vẫn giữ được cái “chất” vốn có của studio mà mình luôn yêu thích, đó là sự tinh chạm và mài giũa về mặt hình ảnh, dù có là cho những chi tiết đời thường bình dị nhất. Dragon Maid S mùa 2 cũng mang đến những câu chuyện nhỏ phác họa một phần sự khác nhau trong xã hội hiện đại giữa con người và loài rồng. Tuy nhiên, những mẩu drama này không quá nặng nề mà chỉ giúp đào sâu thêm phần nội tâm của những nhân vật trong câu chuyện, đan xen với những khoảnh khắc sâu lắng nhưng cũng không kém phần hài hước về cuộc sống đời thường xoay quanh “gia đình” Kobayashi. Dragon Maid S với mình như một tách trà đậm vị, càng nhâm nhi, càng ngon.<br>Đánh giá: 8.5/10</p>



<p>.</p>



<h6>2/ Shiroi Suna no Aquatope</h6>



<p>Hai cô gái, hai mảnh đời, nhưng số phận đã dẫn dắt họ lại với nhau. P.A Works lần này đã quay trở lại thế mạnh của họ: SoL, drama đời thường và coming of age ở những con người trẻ tuổi. Bên cạnh đó dấu ấn “thương hiệu” của họ thể hiện khá rõ – so với những bộ cùng thể loại &#8211; khi tác phẩm ít nhiều tập trung vào yếu tố công việc để qua đó làm bàn đạp xây dựng nên nhân vật (Hanasaku Iroha với mình vẫn là tác phẩm SoL, drama kèm công việc hay nhất mà P.A từng thực hiện). Đạo diễn và người viết kịch bản từng có cơ hội làm cùng Mari Okada nên ta có thể thấy sự khéo léo trong phát triển nhân vật qua từng tình tiết, mẩu chuyện nhỏ xuyên suốt tác phẩm, rất tự nhiên và không gượng gạo! Tác phẩm còn chứa đựng nhiều thông điệp ý nghĩa như nhắc nhở chúng ta nên chấp nhận mất mát để tiến lên phía trước. Về phần hình ảnh, P.A Works trước giờ hiếm khi làm mình thất vọng, cùng với Ufotable, I.G và KyoAni thì họ là số hiếm những studio vận dụng tốt kỹ thuật CGI vào cảnh nền, tạo nên những phong cảnh làm người xem trầm trồ. Tuy có độ dài 2-cour nhưng với một người yêu thích SoL và drama như mình thì Aquatope chắc chắn là bộ mình sẽ mạnh tay rec nếu bạn yêu thích hai thể loại trên.<br>Đánh giá: 8.3/10</p>



<p>.</p>



<h6>3/ Heion Sedai no Idaten-tachi</h6>



<p>Một bộ lạc khỏi radar của nhiều người dù có chiếc nhãn to đùng của MAPPA. Câu chuyện xoay quanh chủng người Idaten (sức mạnh ngang hàng thần) trong cuộc đối đầu với loài quỷ dữ. Một tác phẩm thuần hành động, xen lẫn nhiều chủ đề “tăm tối” xoay quanh con người và “chuẩn mực” đạo đức, vd như cả Idaten và loài quỷ chỉ xem con người như thứ “công cụ” để đạt được mục đích, đơn giản vì họ là thực thể cấp bậc cao hơn. Cốt truyện không rối rắm hay quá phức tạp, những gì bạn mong đợi sẽ là những gì bạn xem thấy, đôi khi để thư giãn đầu óc thì bạn chỉ cần như thế! Tác phẩm không ngại dành nhiều thời gian để thiết lập sự việc – sẽ diễn ra – từ cả hai phía, tạo nên cán cân quyền lực thú vị nghiêng hẳn về phía chủng tộc Idaten, nhưng không vì vậy mà lấy đi sự hấp dẫn của loài quỷ dữ, chúng vẫn có những thủ đoạn khiến bạn phải kinh tởm. Tác phẩm có khá nhiều pha hành động hấp dẫn, thể hiện độ chịu chơi của MAPPA và đội ngũ thực hiện, một bộ hành động đơn giản nhưng đầy “chất” riêng.<br>Đánh giá: 8.2/10</p>



<p>.</p>



<h6>4/ Kaizoku Oujo</h6>



<p>Lịch công chiếu hơi dị của Kaizoku Oujo có lẽ là lí do chính khiến nhiều người chưa nghe qua tác phẩm. Câu chuyện xoay quanh Fena và những người bạn trong chuyến hành trình tìm kiếm bí ẩn đằng sau manh mối “Eden”. Cốt truyện rành mạch và rõ ràng, tuy không mới lạ nhưng vẫn đủ sức giữ được nét thú vị, nhất là khi về sau, quá khứ Fena được hé lộ tạo nên nút thắt lớn về thân thế của nhân vật phản diện trong tác phẩm. Tuy vậy, thế mạnh của bộ mình đánh giá cao là ở các yếu tố phiêu lưu và sự kì công của Production I.G trong việc xây dựng thế giới. Từng tòa thành, ngôi nhà, con đường đều mang đậm dấu ấn kiến trúc của thời kì phục hưng, và cả trong chi tiết của các dãy hành lang, hay vật dụng nhỏ trong từng căn phòng. Bên cạnh đó, theo chân Fena, ta đi đến nhiều vùng miền mới lạ, có thể là góc khuất của khu cảng sầm uất, hay là không gian chật hẹp dưới khu mỏ bỏ hoang chứa đầy những câu đố, cạm bẫy … tạo nên cảm giác phiêu lưu ly kì (nếu không có production mạnh như I.G thì cũng khó khắc họa tốt được vậy). Tác phẩm còn rất mạnh về kĩ thuật dựng phim (cinematography), với một đứa ghiền phim ảnh như mình thì ngoài Dragon Maid S, Kaizoku Oujo cũng là bộ mình phải xem kĩ từng đoạn cảnh để chiêm ngưỡng công sức I.G dồn vào bố cục từng cảnh quay (frame composition).<br>Đánh giá: 8.0/10</p>



<p>.</p>



<h6>5/ Love Live! Superstar!!</h6>



<p>Với mình thì đây là series Love Live hay nhất trong toàn thể franchise. Điều khiến Superstar tách biệt với các Love Live khác là những trắc trở của các cô gái khá gần gũi với “đời thường” khiến người xem dễ đồng cảm. Lấy vd như Kanon, giọng ca chính của nhóm, ban đầu đã không thể hát được trước đám đông vì lo sợ và thiếu tự tin – điều mà bạn sẽ không thấy ở Honoka hay Chika. Bên cạnh đó thì số lượng nhân vật trong Superstar cũng ít hơn so với các series khác cùng franchise, điều này tạo nên tính chất cá nhân rõ nét hơn ở từng nhân vật vì ai cũng được dành đủ đất diễn. Điểm mình ưng nhất ở Superstar là những pha tương tác tấu hài giữa các thành viên trong nhóm, như cặp bài trùng Keke – Sumire, tạo nên sự hài hước và sinh động, vốn là điều cả franchise Love Live đang còn thiếu. Ngoài ra thì phần hoạt họa của Superstar cũng được Sunrise đầu tư mạnh tay hơn, bạn sẽ thấy sự năng động của nhân vật qua từng frame, từng shot, chuyển động mượt, giàu biểu cảm và ngôn ngữ hình thể. Superstar là series Love Live thích hợp dành cho người mới bước chân vào franchise, cũng như là hâm nóng lại ngọn lửa dành cho những ai đã yêu thích Love Live từ lâu.<br>Đánh giá: 8.0/10</p>



<p>.</p>



<p>Danh dự: Heike Monogatari</p>



<p>Tuy chỉ mới ra tập 1 (vài ngày nữa sẽ chiếu tập 2) nhưng với mình thì Heike lại có một vị trí quan trọng trong con tim: tác phẩm là ngã rẻ đánh dấu chặng đường mới sau khi rời Kyoto Animation, một hướng đi mới trên con đường nghệ thuật của nữ đạo diễn tên tuổi nhất hiện nay trong ngành CN anime: Naoko Yamada. Theo chân cô gái trẻ Biwa, ta sẽ chứng kiến thời khắc huy hoàng trong lịch sử, cũng như sự suy tàn của tộc Taira dưới thời Heian. Một tác phẩm đậm tính nhân sinh về xã hội cổ xưa, khi người dân phải sống cuộc đời khổ cực dưới gọng kìm sắt của tầng lớp cai trị. Heike có lồng ghép khá nhiều chi tiết ẩn dụ thú vị trong mặt hình ảnh (như hình ảnh xoáy nước gắn liền với tộc Taira vì kinh tế của họ lệ thuộc vào hàng hải, hay các chi tiết về loài hoa, etc), với các shot tinh tế mang đậm dấu ấn riêng, tất cả được thể hiện hết sức tuyệt vời qua đôi tay nhào nặn tài tình của nữ đạo diễn Yamada.<br>Đánh giá: 8.5/10</p>



<p>.</p>



<h6>6/ Kageki Shoujo!!</h6>



<p>Tác phẩm lấy bối cảnh ở ngôi trường Âm Nhạc và Nghệ Thuật Sân Khấu Kouka. Kageki Shoujo sở hữu dàng nhân vật đa dạng, ai cũng có giấc mơ riêng và những nỗi bất trắc lẫn ám ảnh trong quá khứ họ cần vượt qua. Điều mình đánh giá cao là tác phẩm không ngại phơi bày ra sự trần trụi của nhiều vấn đề nóng bỏng trong xã hội đã theo đuổi các cô gái trẻ bấy lâu, như nạn bạo hành gia đình, và chính điều này làm tăng mức độ chân thật trong việc thiết lập, lẫn xây dựng và phát triển nhân vật về sau. Vd như Ai ghét cay đắng đàn ông – không phải vì cô theo một nguyên mẫu đã được dựng sẵn – mà vì lí do khác sâu xa hơn gắn liền với đề tài xã hội kể trên. Ngoài việc giải quyết vấn đề cá nhân, họ còn phải tỉ thí với nhau để dành từng vai diễn mà dấn thân vào sự nghiệp nghệ thuật, tạo nên các mối quan hệ đa sắc màu (đến chị em song sinh mà cũng chơi bẩn vì ghen ghét, hay đơn giản hơn là sự nể phục từ “kình địch” của một nhân vật). Một tác phẩm hấp dẫn đặt nhân vật làm trọng tâm, có thể bạn sẽ thích.<br>Đánh giá: 7.8/10</p>



<p>.</p>



<h6>7/ Sonny Boy</h6>



<p>Một nguyên tác (original work) từ Shingo Natsume và Madhouse, nhưng cá nhân mình thì không thật sự ấn tượng lắm với những gì Sonny Boy đã thể hiện. Tất nhiên mình vẫn khâm phục đạo diễn Natsume vì tâm huyết và tầm nhìn ông đổ vào tác phẩm, từ sự thiết lập nên một xã hội thu nhỏ (năng lực nhân vật cũng rất hợp với khát vọng của họ), cho đến chủ đề “cô lập” tái xuất xuyên suốt tác phẩm – các nhân vật không ít thì nhiều đều trải qua cảm giác cô đơn, lạc lõng dù họ sinh sống cùng nhau – bất kể họ có tài năng xuất chúng như Asakaze hay chỉ là nhân vật nền sống thu mình trong góc khuất của thế giới. Chất hình ảnh trong Sonny Boy cũng khá đặc biệt, một số cảnh trông như tranh sơn dầu với linearts bị xóa nhòa đi, tạo nên sự thú vị về mặt thị giác. Nhưng mà, vấn đề cốt lõi ở Sonny Boy là cho đến hiện giờ, mình vẫn chưa cảm nhận được bất kì yếu tố nào tạo nên sự gắn kết sâu đậm trong tác phẩm để làm mình “muốn” tìm hiểu thêm, để diễn giải thêm được cái chất “trừu tượng” trong từng frame hình mà Natsume dày công phối cảnh. Có thể bạn sẽ thấy Sonny Boy hấp dẫn hơn mình.<br>Đánh giá: 7.5/10</p>



<p>.</p>



<h6>8/ Tensei Shitara Slime Datta Ken 2nd Season (2nd cour)</h6>



<p>Phần nối tiếp của Slime, số ít những bộ isekai giữ được cái chất “simp city” xuyên suốt và “vui” để xem. Phần này thì tác phẩm dành không ít thời lượng để sắp đặt kế hoạch lật tẩy Clayman của Rimuru, đến lúc “gặt hái thành quả” thì cũng làm mình thỏa mãn phần nào. Nói chung là xem ổn để chờ mùa sau của Mushoku Tensei.<br>Đánh giá: 7.4/10</p>



<p>.</p>



<h6>9/ Bokutachi no Remake</h6>



<p></p>



<p>Đầu mùa mình có đánh giá cao BokuRe, một phần cũng vì studio feel vốn luôn ổn định và chắc tay khi chuyển thể những tác phẩm có yếu tố drama/romance. Nhưng cho đến hiện tại, mình có hơi thất vọng. BokuRe không tệ, nhưng cốt truyện và các twist lại không có gì quá đặc biệt để đủ sức tạo điểm nhấn. Tình tiết thì dễ đoán khi Kyouya luôn là người tìm ra mọi giải pháp và giải quyết được mọi vấn đề. Ít nhất là tác phẩm vẫn tạo được một số tình tiết khiến cái sự “hoàn hảo” của Kyouya “phản tác dụng”, nhưng có lẽ là vẫn chưa đủ. Chi tiết khiến mình khó chịu nhất là sau quả timeleap (nhảy cóc thời gian), Kyouya như người dưng nước lã sống cùng với ShinoAki dù cả hai cưới nhau và đã có con rồi, ít nhất cũng nên thể hiện một tí tình cảm sống chung với nhau đi chứ.<br>Đánh giá: 7.3/10</p>



<h6>10/ Vanitas no Carte</h6>



<p>Một bộ “split-cour”, vừa kết thúc thì đã thông báo ss2. Vanitas có lẽ là dự án Bones sẽ dốc sức theo đuổi sau thành công của Bungo Stray Dogs, Vanitas cũng mang không ít phong cách và chịu sự ảnh hưởng từ Bungo, nhất là ở chất art (art director – chỉ đạo thẩm mỹ của Vanitas &#8211; cũng đã từng tham gia vào Bungo). Cũng không thể trách họ được vì Bungou đã quá thành công, điều mình tiếc là chất art của tác giả Mochizuki (đồng tác giả với Pandora Hearts) đủ sức tạo sự riêng biệt, nhưng khi Bones đem lên màn ảnh thì lại chả khác gì nhân bản Bungo. Cốt truyện Vanitas đến hiện tại cũng không có gì đặc sắc, đám nhân vật phản diện tỏ ra nguy hiểm cũng chỉ xuất hiện chút chút, có thể Vanitas vẫn đang trong giai đoạn xây dựng cuộc đối đầu lớn giữa hai bên nên ta vẫn cần trông chờ vào diễn biến của phần tiếp theo. Hoạt họa hành động ở Vanitas cũng chỉ ở mức trung bình so với tiêu chuẩn “mong chờ” ở Bones. Điều duy nhất hiện giờ làm mình tò mò theo tiếp Vanitas là đạo diễn Itamura (ex-director của Shaft) sẽ ẩn những chiêu bài gì để cải thiện Vanitas ở mùa thứ 2.<br>Đánh giá: 7.2/10</p>



<p>.</p>



<h6>11/ Shinigami Bocchan to Kuro Maid</h6>



<p>Một bộ ngọt như đường của J.C Staff. Tuy thực hiện bằng full CGI đấy nhưng lại tương đối mượt, xem tạm chứ không cứng đờ (tất nhiên so với tiêu chuẩn của Orange với Houseki thì vẫn còn kém nhiều bậc). Thiết nghĩ nếu Kuro Maid được hoạt họa bằng lối 2d truyền thống thì tác phẩm sẽ có cơ hội lôi kéo khán giả nhiều hơn vì không phải ai cũng dễ tính chấp nhận xem thử một bộ thuần CGI để đưa ra nhận định riêng.<br>Đánh giá: 7.0/10</p>



<p>.</p>



<h6>12/ Jahy-sama wa Kujikenai!</h6>



<p>Một bộ giải khuây ổn từ Silver Link, nhưng mình không đánh giá cao được Jahy-sama vì khoảng hài có phần hơi trùng lặp và gượng, dàn cast cũng nhỏ, đa phần quá phụ thuộc vào màn độc thoại của Jahy. Hit or miss.<br>Đánh giá: 7.0/10</p>



<p>.</p>



<h6>13/ Kanojo mo kanojo</h6>



<p>So với hồi thực hiện bún ss1 thì Tezuka Productions đã có cải thiện khá nhiều về mảng hình ảnh. Nhìn chung KnK cũng thuộc dạng “tắt não” giải trí tốt, nếu bạn không thấy khó chịu với cái thiết lập ban đầu (một anh thật thà đi bắt cá 2 tay).<br>Đánh giá: 7.0/10</p>



<p>.</p>



<h6>14/ Magia Record: Mahou Shoujo Madoka☆Magica Gaiden</h6>



<p>Mùa cuối của Magia Record có phần cốt truyện hơi mông lung, villain tất nhiên là không thể đặc sắc bằng series gốc dưới ngòi bút của Gen Butcher. Thứ cứu cánh duy nhất trong Magia Record là những đoạn xuất hiện của dàn nhân vật cũ (nhóm 5 người Madoka, Homura, Sayaka, Kyouko, Mami) và số ít các pha sakuga hành động hiếm hoi có chất lượng vượt trội. Có một sự thật mà ai cũng nên chấp nhận là Shaft hiện nay đã quá khác so với quá khứ khi phần lớn tài năng đều rời bỏ studio, điều này cũng phần nào ảnh hưởng lên khâu sản xuất và chất lượng tác phẩm, rõ nhất là sự trồi sụt thất thường về mặt hình ảnh và khâu dàn xếp nội dung ngay trong Magia Record, có những tập tình tiết hấp dẫn, nhưng lại có những tập khá chán với nhịp độ tứ tung. Có thể là bộ phận nhân sự tay nghề cao (còn sót lại) đang dồn lực để thực hiện movie cuối cùng của series Madoka gốc, thời gian sẽ trả lời vậy.<br>Đánh giá: 6.7/10</p>



<p>.</p>



<h6>15/ Tantei wa mou, Shindeiru.</h6>



<p>Ngay đầu mùa thì Tantei là bộ khá nổi do được Kadokawa quảng cáo tưng bừng, nhưng đến giờ thì Tantei cũng hết lực để giữ sóng vì giao vào tay đội ngũ thiếu kinh nghiệm để chuyển thể. Đội ngũ thực hiện non tay nghề, dễ thấy nhất là qua phối cảnh, dàn trải nội dung không hợp lý, lời thoại thì gượng gạo – nhất là mấy pha đá nhau giữa Kimi với Siesta nghe cringe kinh khủng (không biết có phải lỗi xếp thoại của kịch bản, hay là do nguyên tác nó vậy rồi). Thôi thì cũng xem như đây là dự án giúp ENGI có chút ít kinh nghiệm đi vậy.<br>Đánh giá: 6.0/10</p>



<p>.</p>



<h6><strong>16/ Genjitsu Shugi Yuusha no Oukoku Saikenki</strong></h6>



<p>Một bộ mình thấy có khả năng cạnh tranh với Slime, nhưng rất tiếc, J.C Staff không phải là studio có thể đảm bảo chất lượng cho một tác phẩm bất kì. Manga chuyển thể tốt từ LN với chất art đủ tạo điểm nhấn riêng, nội dung phân đoạn hợp lý với nhiều nút thắt được tiết lộ bài bản (nhất là vụ làm phản của Georg). Sang anime thì tất cả mọi thứ đều quá chung chung, từ cái art như của 10 năm trước cho đến model lính lác trong những trận chiến lớn khiến người xem đau mắt. Đây không phải là một bộ tệ, nhưng J.C Staff chuyển thể dở quá. Tốt nhất là nên đọc manga nếu bạn tò mò.<br>Đánh giá: 5.5/10</p>



<p>.</p>



<p>Viết mỗi thứ chút chút, chợt nhận ra chưa gì đã mấy trang words rồi, nên thôi ngưng vậy. Những bộ còn lại thì mình cũng không có gì nhiều để nói ngoài trừ phê bình, các bộ không có trong list thì đã drop hoặc do chưa xem. Vậy nên nếu bạn thấy bộ nào chưa có trong list và muốn rec thì hãy cmt lại. Anw, sắp tới mình sẽ làm anime list dự tính xem dành cho mùa sau <img loading="lazy" height="16" width="16" alt=":3" src="https://www.facebook.com/images/emoji.php/v9/eb4/1/16/FACE_WITH_COLON_THREE.png"></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/233324028808324">https://facebook.com/alonelycomet/posts/233324028808324</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/21/summer-anime-2021-final-ranking/">Summer Anime 2021 &#8211; Final Ranking</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/21/summer-anime-2021-final-ranking/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Summer Anime 2021 &#8211; First Impression P.2</title>
		<link>/alonelycomet/2021/07/20/summer-anime-2021-first-impression-p-2/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/07/20/summer-anime-2021-first-impression-p-2/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 20 Jul 2021 16:05:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[ranking]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1704</guid>

					<description><![CDATA[<p>Tiếp tục là series cảm nhận của Summer 2021. Nhìn chung thì nửa sau cũng không có gì bất ngờ ngoài trừ Jahy-sama bị delay cho đến tận tháng sau&#160;. Phần 1: https://meoki.net/alonelycomet/summer-anime-2021-first-impression-p-1 Cho dễ rec thì format màu như sau:Xanh lá cây: Đáng xem, không nên bỏ qua.Xanh dương: Xem tạm, nếu dư thời gian thì cứ pick.Đỏ: Trung bình, có thể skip.&#62;&#62;: phần nối tiếp (sequel). 10/ Kageki Shoujo!! Có nhắc đến Kageki Shoujo trong bài kì trước mà chưa cho vào list, nhưng tập 3 mới đây của bộ lại làm mình ngạc nhiên vì sự “táo bạo” [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/07/20/summer-anime-2021-first-impression-p-2/">Summer Anime 2021 &#8211; First Impression P.2</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Tiếp tục là series cảm nhận của Summer 2021. Nhìn chung thì nửa sau cũng không có gì bất ngờ ngoài trừ Jahy-sama bị delay cho đến tận tháng sau&nbsp;<img loading="lazy" height="16" width="16" alt="&#x1f427;" src="https://www.facebook.com/images/emoji.php/v9/t11/1/16/1f427.png">.</p></blockquote>



<p>Phần 1: <a href="https://meoki.net/alonelycomet/summer-anime-2021-first-impression-p-1">https://meoki.net/alonelycomet/summer-anime-2021-first-impression-p-1</a></p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="1400" height="1200" src="/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/summer-ranking-fi2.jpg" alt="" class="wp-image-1705"/></figure>



<p>Cho dễ rec thì format màu như sau:<br>Xanh lá cây: Đáng xem, không nên bỏ qua.<br>Xanh dương: Xem tạm, nếu dư thời gian thì cứ pick.<br>Đỏ: Trung bình, có thể skip.<br>&gt;&gt;: phần nối tiếp (sequel).</p>



<h6>10/ Kageki Shoujo!!</h6>



<p>Có nhắc đến Kageki Shoujo trong bài kì trước mà chưa cho vào list, nhưng tập 3 mới đây của bộ lại làm mình ngạc nhiên vì sự “táo bạo” đội ngũ thực hiện dám cho vào, kể cả khi đây là late-night anime. Tình tiết làm sốc khán giả nhất trong tập là khi tác phẩm hé lộ nên quá khứ của Ai bị cha dượng xàm sỡ. Nét “táo bạo” là anime đã dám … thực hiện đoạn cảnh đấy để biểu lộ nên sự gớm ghiếc, kinh tởm mà Ai đã cảm thấy, lý giải cho sự hình thành nên phần “ghét cay đắng” giới đàn ông của cô ở hiện tại. Khó có thể nói đây không phải là trò câu khách, nhưng cũng không thể phủ nhận tình tiết này thật sự gây đánh mạnh lên tâm lý người xem, và trong lối kể chuyện của tác phẩm nói chung. Đơn giản vì tình huống thể hiện tính nghiêm túc trong tác phẩm, cho thấy sự trần trụi của tệ nạn bạo hành trong gia đình, tạo cảm giác chân thật và gần gũi hơn với những gì nhân vật đã và đang trải qua. Cá nhân mình cảm thấy đạo diễn đã sử dụng “con dao hai lưỡi” này rất tốt để phục vụ cho mục đích truyền tải, hơn là trò câu khách rẻ tiền.<br>REC: Xem tạm, hóng được twist.</p>



<p>.</p>



<h6>11/ Love Live! Superstar!!</h6>



<p>Superstar có lẽ là series Love Live nổi bật nhất mình từng xem của cả franchise. Motif không mới nhưng dễ đồng cảm hơn so với động cơ chung tay xây dựng lại trường của những nhóm trước đó, vì đơn giản động cơ làm idol của từng em xuất phát từ chính bản thân, nên mang tính “cá nhân” nhiều hơn. Bên cạnh đó, Sunrise có sự đầu tư không hề nhẹ cho tác phẩm, thể hiện qua animation lưu loát, qua phân cảnh đa chiều, cách thức dẫn truyện lôi cuốn, biên đạo đẹp mắt. Nhân vật trên màn ảnh không chỉ kể, mà còn “diễn” thật sự, nét năng động từ nhân vật tạo cảm giác rất gần với những tác phẩm moe show từ Dogakobo, hay thậm chí là Kyoto Animation. Tuy mới chỉ ra 2 tập nhưng nếu bạn là fan của Love Live thì chắc chắn không nên bỏ qua. Còn nếu như bạn chưa biết franchise này là gì thì Superstar là dịp tốt để bước chân vào, nếu bạn có hứng thú.<br>REC: Series hay nhất của Love Live, nên xem!</p>



<p>.</p>



<h6>12/ Meikyuu Black Company</h6>



<p>Đây có thể xem như số ít những bộ isekai đủ sức tạo nên nét đặc trưng và hấp dẫn riêng giữa một rừng các isekai khác hiện nay. Lối hài hước rất gần với Konosuba, thế mạnh của Meikyuu là tận dụng tốt “mặt tối” của công ty, tập đoàn để gây cười. Các vấn đề trong tác phẩm cũng rất gần với đời thật, như chuyện boss hống hách, làm quá giờ, tập đoàn lớn luôn coi trọng năng suất/tiền bạc và lợi nhuận hơn “nhân quyền” … có phần nào đó châm biếm xã hội hiện đại, đặc biệt nếu bạn là corporate slave. Nếu để giải trí thì cũng không phí thời gian.<br>REC: Xem tạm, giải trí tốt.</p>



<p>.</p>



<h6>13/ Shiroi Suna no Aquatope</h6>



<p>Một tác phẩm original thật sự xuất sắc trong những năm gần đây của P.A Works, có nhiều nét tương đồng với Hanasaku Iroha. Hy vọng Aquatope sẽ tiếp tục giữ vững phong độ này xuyên suốt cả thời lượng. Bài review đầy đủ hơn đọc tại đây:&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/184570963683631?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/184570963683631</a><br>REC: Số ít original tạo ấn tượng mạnh của P.A Works, đáng xem!</p>



<p>.</p>



<h6>14/ Deatte 5-byou de Battle</h6>



<p>Cũng lâu rồi mới thấy một bộ theo xu hướng battle royal được chuyển thể, và vẫn chưa có bộ nào tạo được ấn tượng tốt như Btoom, Mirai Nikki hay Deadman Wonderland. Deatte 5-byou de Battle không phải ngoại lệ, vẫn chỉ là một bộ battle royal mì ăn liền, có thể bỏ qua.<br>REC: có thể skip.</p>



<p>.</p>



<h6>15/ Peach Boy Riverside</h6>



<p>Thứ duy nhất làm mình tò mò là đội ngũ thực hiện quyết định công chiếu anime (trên truyền hình) không theo trình tự thời gian của nguyên tác, mục đích là để bộ hấp dẫn hơn!? Hiện mình vẫn chưa thấy có gì nổi nội lắm ngoài trừ làm khán giả hơi rối để theo dõi mạch truyện khi đảo thứ tự các arc khác với bản manga.<br>REC: có thể skip.</p>



<p>.</p>



<h6>16-17-18/ Tsuki ga Michibiku Isekai Douchuu, Cheat Kusushi no Slow Life: Isekai ni Tsukurou Drugstore, Seirei Gensouki</h6>



<p>Gộp chung 3 bộ isekai này lại cho gọn. Trong 3 bộ thì Tsukimichi là bộ “ổn” nhất để theo nếu bạn quá dư thời gian và thật sự đói hàng isekai, cần chút gì đó để gậm nhấm chờ &#8230; Mushoku Tensei. Tsukimichi tuy mang nhiều motif không mới nhưng ít ra ta vẫn thấy sự đầu tư ở dàn nhân sự qua cách họ kể câu chuyện: animation mượt, góc cảnh đa dạng khiến câu chuyện trở nên năng động hơn từ nhiều phía, ko làm chán người xem, art giữ đc sự ổn định cần có, etc. Hai bộ còn lại thì chẳng có điểm nhấn gì và khá nhạt, có thể bỏ qua.<br>REC: Ngoài trừ Tsukimichi để giết thời gian ổn thì hai bộ còn lại cứ skip.</p>



<p>.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Các bộ nối tiếp:<br>Kobayashi-san Chi no Maidragon S: <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/183911090416285?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/183911090416285</a><br>Bakarina X, Tensei Shitara Slime Datta Ken P2</p></blockquote>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/191984469608947">https://facebook.com/alonelycomet/posts/191984469608947</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/07/20/summer-anime-2021-first-impression-p-2/">Summer Anime 2021 &#8211; First Impression P.2</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/07/20/summer-anime-2021-first-impression-p-2/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Summer Anime 2021 &#8211; First Impression P.1</title>
		<link>/alonelycomet/2021/07/05/summer-anime-2021-first-impression-p-1/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/07/05/summer-anime-2021-first-impression-p-1/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 05 Jul 2021 15:57:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[ranking]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1700</guid>

					<description><![CDATA[<p>Series cảm nhận đầu tiên khi xem qua tập đầu của các bộ mùa Summer 2021. Mùa này hàng bom tấn không được nhiều nên mình hy vọng sự đột phá từ các tác phẩm original. Và đây có lẽ là mùa bội thu dành cho fan rom-com/drama. Cho dễ rec thì format màu như sau:Xanh lá cây: Đáng xem, không nên bỏ qua.Xanh dương: Xem tạm, nếu dư thời gian thì cứ pick.Đỏ: Trung bình, có thể skip. 1/ Tantei wa mou, Shindeiru. Ấn tượng duy nhất của mình khi đến với Tantei là khoảng thiết kế nhân vật [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/07/05/summer-anime-2021-first-impression-p-1/">Summer Anime 2021 &#8211; First Impression P.1</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Series cảm nhận đầu tiên khi xem qua tập đầu của các bộ mùa Summer 2021. Mùa này hàng bom tấn không được nhiều nên mình hy vọng sự đột phá từ các tác phẩm original. Và đây có lẽ là mùa bội thu dành cho fan rom-com/drama.</p></blockquote>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="1400" height="1200" src="/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/summer-ranking-fi.jpg" alt="" class="wp-image-1701"/></figure>



<p>Cho dễ rec thì format màu như sau:<br>Xanh lá cây: Đáng xem, không nên bỏ qua.<br>Xanh dương: Xem tạm, nếu dư thời gian thì cứ pick.<br>Đỏ: Trung bình, có thể skip.</p>



<h6>1/ Tantei wa mou, Shindeiru.</h6>



<p>Ấn tượng duy nhất của mình khi đến với Tantei là khoảng thiết kế nhân vật trông đẹp mắt. Và sau khi xem xong tập đầu thì ấn tượng của mình vẫn … không đổi là bao. Điều làm mình bất ngờ, là tác phẩm cũng chơi trội như Bokutachi khi thời lượng tập đầu được cho đến 50 phút, với mức độ hoạt họa khá ổn định, thậm chí, phân cảnh hành động trên máy bay được hoạt họa sĩ Ryuuki Hashimoto đảm nhận có thể nói là cảnh hành động ấn tượng nhất ở mùa trong các bộ mình đã xem qua (thậm chí còn sướng mắt hơn Vanitas, vốn được Bones thầu).</p>



<p>Đạo diễn tuy non tay nhưng phần dàn dựng kịch bản được Hitomi Mieno đảm nhận (khả năng chuyển thể kịch bản LN qua màn ảnh của Hitomi là có tiếng trong ngành CN), thế nên tác phẩm được truyền tải một cách lưu loát và sát nhất với tác phẩm gốc mà một bộ chuyển thể có thể làm được.</p>



<p>Thế nhưng tại sao mình lại không đánh giá cao tác phẩm? Bởi vì đơn giản, Tantei quá bình thường, hay nói chính xác hơn là quá trung bình, không phải ở hình thức, mà là mặt nội dung.</p>



<p>Bỏ qua chuyện setup dở dở ương ương giới thiệu nhân vật, phần trinh thám với suy luận trong Tantei khá nông cạn, những chi tiết vụn vặt được biến tấu để nghe “hợp tai”, lạm dụng nhiều yếu tố trùng hợp để đẩy câu chuyện phát triển. Bên cạnh đó là khoảng siêu nhiên/sci-fi ráng nhét vào tạo cảm giác lạc tông, khó tin. Nam dẫn hơi bị đụt, Siesta thì xinh đấy nhưng tác giả hơi cố đẩy tính tương tác qua lại giữa hai người họ bằng các pha đối đáp, đùa vui gượng gập, thiếu tự nhiên làm phản tác dụng. Vd như chi tiết trên máy bay, trong hoàn cảnh nước sôi lửa bỏng, đang giao tranh với “siêu lính” mà vẫn đùa nhảm được. Có vẻ tác giả bắt chước tính năng động trong tương tác của những cặp đôi Araragi – Hitagi (Bakemonogatari) / Sakuta – Mai (Aobuta) nhưng không thành công bằng. Và à rồi, mình biết Siesta xinh lắm, nhưng có cần thiết phải đập vào mặt nhiều cảnh waifu-bait đến mức lộ liễu của cô nàng không?</p>



<p>Tập đầu của Tantei chỉ tốt về mặt hình thức, cốt truyện thì nhạt. Có thể diễn biến về sau sẽ hấp dẫn hơn? Chả biết chắc được. Điều làm mình tò mò là liệu rằng dàn nhân sự có thể giữ được phong độ với animation như ep1 xuyên suốt cả season không?<br>REC: Xem tạm, vớt vát đc animation.</p>



<p>.</p>



<h6>2/ Kanojo mo Kanojo</h6>



<p>Đồng tác giả Aho-Girl với Mangaka-san to Assistant-san nên biết rõ bạn sẽ mong đợi điều gì. Plot liếc tạp nham, hơi ngố, nhưng đấy không phải là chê, mà trái lại là điểm mạnh của KmK. Tác phẩm không cố tỏ ra nghiêm túc, nếu tắt não mà xem giải trí thì bạn sẽ phải phì cười với độ ngây ngô, thật thà của anh chàng quyết tâm bắt cá hai tay. Các tình huống comedy cũng khá vui nhộn, nhất là khi bạn không biết những cô gái trong cuộc sẽ phản ứng như thế nào khi anh chàng bày trò.</p>



<p>Phần animation/art được Tezuka Production chăm chút (có lẽ họ đã rút kinh nghiệm từ 5toubun ss1), và chất giọng của Ayane trong vai Saki tạo cảm giác mới mẻ, thú vị so với các vai cô đã đảm nhận trong quá khứ. Nếu chỉ để giải trí cho nhẹ đầu thì KmK là ứng cử viên sáng giá trong mùa bạn không nên bỏ qua.<br>REC: Đáng xem.</p>



<p>.</p>



<h6>3/ Mahouka Koukou no Yuutousei</h6>



<p>Ngoại truyện của Mahouka, art có phần sụt giảm so với ss2/movie do studio khác đảm nhận. Dù không mong đợi gì nhiều nhưng mà vẫn thất vọng với bản ngoại truyện này, vì độ ngầu lòi của onii-sama bị nerf quá đáng, nhất là quả mặt khá đụt (chắc là do đổi style thiết kế) và Tatsuya biểu cảm hơi nhiều so với hình ảnh lạnh lùng nhưng bình tĩnh, quyết đoán của anh trong bản gốc. Mà thôi, đã theo Mahouka thì theo hết vậy, xem đỡ chờ season tiếp theo.<br>REC: Trung bình.</p>



<p>.</p>



<h6>4/ Genjitsu Shugi Yuusha no Oukoku Saikenki</h6>



<p>Lại một bộ isekai chuyển sinh, nhưng theo hướng sim-city. Bộ này thì bản manga cũng chất đấy khi về sau nam dẫn sẽ phải đối mặt với nhiều thử thách về xung đột chính trị, ngoại giao và quân đội, lập bè kết phái. Nhưng qua những gì tập đầu thể hiện thì có lẽ mình sẽ phải giảm sự kì vọng đi chút ít. Plot với xây dựng thế giới bị xén đi hơi nhiều, thiết kế nhân vật thì hơi … moe hóa, không tạo được chất nghiêm túc như bản manga đã làm được. Tóm lại mình sẽ không rec nếu như bạn không hứng thú với isekai nói chung.<br>REC: Trung bình.</p>



<p>.</p>



<h6>5/ Shinigami Bocchan to Kuro Maid</h6>



<p>Tại sao J.C? Tại sao lại FULL 3D CGI? Nhưng mình phải công nhận một điều, CGI trong Kuro Maid làm khá tốt, ít nhất là so với những bộ full CGI trong quá khứ (ngoài trừ Sidonia, Houseki). Tuy vậy, cử động nhân vật vẫn còn cứng, thiếu tự nhiên so với 2d truyền thống. Lấy làm tiếc vì thiết kế Alice đẹp mắt và seiyuu cũng rất có hồn trong vai diễn Alice. Nếu như tác phẩm được thực hiện với lối hoạt họa truyền thống, thì mình nghĩ Kuro Maid sẽ có chỗ đứng vững trong mùa dành cho romance fan, hơn là chỉ với một bộ phận “nuốt được cgi”. Dù gì thì mọi thứ còn lại đều làm tốt, nhưng mình cũng sẽ không rec phiên bản anime, mà hãy đọc manga đi. Nếu bạn thực sự khát hàng romance, đồng thời chịu được full CGI, thì Kuro Maid cũng không hẳn là tệ để theo dõi.<br>REC: Xem tạm.</p>



<p>.</p>



<h6>6/ Vanitas no Carte</h6>



<p>Vampire với hành động? Mà lại là hàng của Bones? Hơi bị đúng gu mình. Tuy nhiên, khi xem xong thì … cảm giác hơi gae, có mùi giống Bungou Stray Dogs (chủ yếu là husbando nhiều quá). Khoảng hành động khó chê ở điểm nào, cốt truyện có tiềm năng, sẽ theo.<br>REC: Xem tạm.</p>



<p>.</p>



<h6>7/ Sonny Boy</h6>



<p>Hàng original của Madhouse, ep1 được chiếu trước. Cũng có chút đôi nét thú vị nhưng motif thì không mới lắm, nhóm học sinh cấp 3 lạc đến chiều không gian lạ bị cô lập với thế giới bên ngoài, dần dần thì nhiều người xuất hiện siêu năng lực. Ở thế giới với đám trẻ non choẹt nhưng không có người lớn, thì không khó để hình dung sẽ có những anh trẻ trâu đứng lên lập ra bè phái, luật lệ riêng.</p>



<p>Nhưng trong đấy lại có người thích tự do, không muốn bị kìm hãm. Điểm mạnh của original là đạo diễn/kịch bản có thể biến tấu, bẻ lái các tình tiết đi ngược lại với suy luận của người xem, và với Sonny Boy thì mình sẽ trông chờ nhiều vào những “bất ngờ” mà đội ngũ thực hiện có thể nghĩ ra. Animation thì ổn đấy, nhưng vẫn có chỗ mình không ưng là art nhân vật còn hơi thô, màu sắc tối giản với lạm dụng rotoscope cho hành động nhân vật khá nhiều. Sonny Boy hợp với những người thích vị lạ của original.<br>REC: Xem tạm.</p>



<p>.</p>



<h6>8/ Kageki Shoujo!!</h6>



<p>Bộ này sẽ ko có trong hình, do mình cũng ko có nhiều ý để viết. Setting? Kịch bản? Animation? Không có gì nổi trội, ngoài trừ một cô gái cao kều với ước muốn đoạt được Oscar bằng khả năng diễn xuất của cô, trong trường diễn toàn nữ. Một bộ shoujo hường phấn tương đối niche.<br>REC: None.</p>



<p>.</p>



<h6>9/ Bokutachi no Remake.</h6>



<p>Mình đã viết một bài trên page rồi nên ko có gì nói thêm. MUST WATCH. Link bài viết: <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/181378697336191?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/181378697336191</a><br>REC: Đáng xem. </p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/181932417280819">https://facebook.com/alonelycomet/posts/181932417280819</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/07/05/summer-anime-2021-first-impression-p-1/">Summer Anime 2021 &#8211; First Impression P.1</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/07/05/summer-anime-2021-first-impression-p-1/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Spring Anime 2021 – Bạn nên xem gì?</title>
		<link>/alonelycomet/2021/06/16/spring-anime-2021-ban-nen-xem-gi/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/06/16/spring-anime-2021-ban-nen-xem-gi/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 16 Jun 2021 15:29:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[ranking]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1678</guid>

					<description><![CDATA[<p>Mặc cho những gì đang diễn ra, năm 2021 anime vẫn như đoàn tàu không phanh tiếp tục thể hiện sự vượt trội với những tác phẩm sáng giá trong Xuân. Sau đây là danh sách các bộ mình sẽ giới thiệu tới người xem, cũng như đánh giá riêng của mình. 11/ Koi to Yobu ni wa Kimochi Warui Một bộ hường phấn, vanilla dành cho ai hảo ngọt. Cũng không có gì đặc sắc ngoài chuyện tình cảm … chênh nhau đến 10 tuổi giữa một cô học sinh cấp 3 với anh chàng trưởng phòng của một [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/06/16/spring-anime-2021-ban-nen-xem-gi/">Spring Anime 2021 – Bạn nên xem gì?</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Mặc cho những gì đang diễn ra, năm 2021 anime vẫn như đoàn tàu không phanh tiếp tục thể hiện sự vượt trội với những tác phẩm sáng giá trong Xuân. Sau đây là danh sách các bộ mình sẽ giới thiệu tới người xem, cũng như đánh giá riêng của mình.</p></blockquote>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="1400" height="1230" src="/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/spring-anime-ranking.jpg" alt="" class="wp-image-1679"/></figure>



<h5>11/ Koi to Yobu ni wa Kimochi Warui</h5>



<p>Một bộ hường phấn, vanilla dành cho ai hảo ngọt. Cũng không có gì đặc sắc ngoài chuyện tình cảm … chênh nhau đến 10 tuổi giữa một cô học sinh cấp 3 với anh chàng trưởng phòng của một tập đoàn. Phát triển nhân vật ở mức tạm được, anh trưởng phòng từ playboy trở nên dịu tính như người mới nếm được tình yêu lần đầu. Cặp đôi cũng phải đối mặt với khoảng cách địa vị xã hội. Nếu bạn thích thể loại hường phấn, có thể cân nhắc để xem.<br>Đánh giá: 6.0/10</p>



<p>.</p>



<h5>10/ Osananajimi ga Zettai ni Makenai Love Come</h5>



<p>Tác phẩm rom-com thuần giải trí ổn, nhất là với bộ ba seiyuu Matsuoka – Ayane – Inori nâng thêm tầm hài hước. Điểm mạnh của show là sự tương tác năng động giữa bộ ba nhân vật với những tình huống vui nhộn, quả plot twist “từ chối” của Kuroha giữa toàn trường cũng làm mình phì cười vì không đoán trước được. Nếu không đặt quá nhiều kì vọng thì “bạn thuở nhỏ sẽ không thua” là một bộ không tệ để bạn theo dõi.<br>Đánh giá: 6.5/10</p>



<p>.</p>



<h5>9/ Hige wo Soru. Soshite Joshikousei wo Hirou.</h5>



<p>Ban đầu mình không hình dung được “Cạo gái xong tôi nhặt râu về” khi lên màn ảnh sẽ trông méo mó ra sao&nbsp;<img loading="lazy" height="16" width="16" alt="&#x1f427;" src="https://www.facebook.com/images/emoji.php/v9/t11/1/16/1f427.png">&nbsp;. Nhưng ngạc nhiên thay, tác phẩm có hướng đi khá rõ ràng. Không quá lợi dụng yếu tố xx để làm trò mà qua đó nhấn mạnh lối suy nghĩ sai lầm của Sayu, hai người họ gặp nhau như định mệnh sắp đặt, để qua đó cùng tiếp tục tiến bước. Điều làm tác phẩm đặc biệt, thay vì lựa chọn hướng ecchi dở hơi để kiếm views, thì tác phẩm dành khá nhiều thời gian trong việc phát triển nội tâm ở cả Sayu và Yoshida, cho họ những cơ hội để sửa sai lỗi lầm. Tác phẩm lên án cuộc sống buôn thả ở giới trẻ, lẫn mang lại sự vị tha cho những ai lầm lỗi quay lại.<br>Đánh giá: 7.0/10</p>



<p>.</p>



<h5>8/ SSSS.Dynazenon</h5>



<p>Nếu bạn đã là fan của Gridman, thì Dynazenon sẽ là bộ bạn không nên bỏ qua. Tuy nhiên, Dynazenon không thật sự giữ được những tinh túy vốn có của người tiền nhiệm, dàn nhân vật ít nổi trội. Tình tiết giữ chân mình đến giờ có lẽ là cốt truyện phụ của Yume về cái chết của người chị, hy vọng nó sẽ có sự liên kết tổng thể đến sự phát triển chính của Dynazenon.<br>Đánh giá: 7.0/10</p>



<p>.</p>



<h5>7/ Nomad: Megalo Box 2</h5>



<p>Megalo Box mang trong mình phong cách “trần trụi” miền Viễn Tây thường thấy trong các tác phẩm sci-fi anime 2 thập niên về trước. Tiếp diễn câu chuyện về nhân vật Joe, bẵng đi một thời gian anh quay trở lại sau 7 năm, không ai biết chuyện gì đã xảy ra với anh, và lí do vì sao anh quay trở lại. Anh đang tìm kiếm điều gì? Tác phẩm là một câu chuyện, cuốn hồi ký về nhân vật Joe, từ dân du mục nằm ở tận cùng đáy xã hội, đấu tranh lên đỉnh cao danh vọng, cho đến lúc anh mất tất cả nhưng lại tìm ra mục đích sống. Đây không phải là một bộ dễ xem nếu như bạn không gắn bó với nhân vật Joe.<br>Đánh giá: 7.5/10</p>



<p>.</p>



<h5>6/ Ijiranaide, Nagatoro-san</h5>



<p>Nếu bạn có sở thích bị một cô nàng dễ “xương” chọc cho đến phát khóc, thì đây là bộ không thể hợp hơn.<br>Đánh giá: 7.5/10</p>



<p>.</p>



<h5>5/ Super Cub</h5>



<p>Mùa nào thì mình cũng cần một bộ SoL làm cho thư thả tâm hồn, không có gì hợp hơn Super Cub trám đi chỗ trống mà Yuru Camp ss2 mùa trước đã để lại. Koguma là cô gái chẳng có gì, không bạn bè, không cha mẹ, sống một cuộc sống vô vị và lạnh nhạt – cho đến khi cô có được chiếc cub đầu tiên và gặp người bạn đầu tiên cùng sở thích lái xe. Có chút gì đó vừa buồn, nhưng cũng vừa vui khi ta theo chân Koguma tìm ra và tận hưởng những điều bình thường, giản dị trong cuộc sống mà có lẽ nếu bạn là người bận rộn, sẽ dễ dàng bỏ qua.<br>Đánh giá: 8.0/10</p>



<p>.</p>



<h5>4/ Shadows House</h5>



<p>Một tác phẩm chuyển thể khá đỉnh của CloverWorks. Shadows House có bối cảnh vừa đặc biệt, vừa … dị, nói về đại gia đình “hình bóng” và những con rối trông như người thật nhưng chỉ có mục đích phục vụ chủ nhân. Ta sẽ theo chân Kate và Emilico khám phá từng ngõ ngách, bí ẩn về đại gia đình này. Shadows House có cách kể chuyện khá lôi cuốn, tuýp nhân vật “happy go lucky” như Emilico ban đầu có lẽ sẽ bị “dội” với nhiều người nhưng càng xem, vai trò và tính cách của Emilico càng trở nên rõ ràng hơn với sự phát triển của Kate và các nhân vật khác. Nói về dàn nhân vật, tác phẩm sở hữu dàn cast có thể nói là sáng giá và đa dạng nhất mùa, dù là một nhân vật ít xuất hiện cũng đủ tạo ấn tượng sâu đậm đến với người xem. Các tình tiết thắt mở cũng được sắp đặt hợp lý, nếu bạn chưa đọc qua manga thì sẽ dễ đi từ bất ngờ này đến với bất ngờ khác, và cũng có không ít những cảnh sẽ khiến bạn trầm trồ kinh ngạc về tài năng của đội ngũ thực hiện. Đây chắc chắn là một bộ bạn không nên bỏ qua!<br>Đánh giá: 8.3/10</p>



<p>.</p>



<h5>3/ 86: Eighty Six</h5>



<p>Không chịu thua thiệt với người anh em CloverWorks, A-1 Pictures cũng phô trương khả năng của họ qua tác phẩm 86. 86 có khởi đầu tương đối “nhẹ nhàng”, nhưng càng xem, bạn sẽ càng bị cuốn hút vào câu chuyện của tiểu đoàn “Spearhead”. 86 thuộc tuýp “mưa dầm thấm lâu”, càng xem càng hấp dẫn, nên nếu chỉ xem qua 5-6 tập đầu sẽ có phần lép vế so với các bộ còn lại trong top bốn. Đỉnh cao của 86 được thể hiện qua tập 9, khi tất cả tình tiết, phát triển vốn đã được xây dựng từ trước có dịp “bộc phát” lên đỉnh điểm, cô nàng tiểu thư Milizé “bánh bèo” đi một bước đi chuộc tội không chê vào đâu được (chiến trận nã pháo của Milizé làm mình nổi da gà). Milizé từ một nhân vật gây khó chịu đã trở thành tâm điểm của tác phẩm, thậm chí mình cho rằng cô có thể sánh ngang với Vivy trong vai diễn nữ chính xuất sắc nhất Spring 2021.</p>



<p>Bên cạnh đó, 86 còn nổi trội với đội ngũ thực hiện cứng tay nghề khi những tình tiết thêm thắt vào ngoài LN lại có thể tạo được độ “nặng” mở rộng thêm cho hàng gốc. Đoạn flashback của Fido ở tập 10 dù ngắn ngủi nhưng lại có sức truyền cảm khá mãnh liệt về lịch sử của tiểu đoàn Spearhead nói chung, và vai trò của Fido nói riêng. Mình rec mạnh!<br>Đánh giá: 8.5/10</p>



<h5>2/ Fumetsu no Anata e</h5>



<p>Một viên “ngọc” tồn tại vĩnh cữu, muôn hình vạn trạng … Từng mảnh đời, từng câu chuyện, một bước gần hơn thấu hiểu con người. Nếu so sánh thì tác phẩm có đôi nét tương đồng với Kino’s Journey khi mỗi câu chuyện chỉ gói gọn ở một cộng đồng với số lượng nhân vật nhất định. Tuy nhiên, khác với Kino, Fushi không chỉ đơn thuần là người “chứng kiến” mà anh còn là người trong cuộc, trực tiếp tham gia tương tác, để những quyết định của Fushi có phần ảnh hưởng, làm thay đổi nên số mệnh của các nhân vật trong từng arc. Để qua đó làm bàn đạp, từ một vật “vô tri”, nảy sinh tình người. Những câu chuyện, lúc thì ngắn, có lúc kéo dài đến 3-4 tập, nhưng tất cả đều “đủ” để tạo ấn tượng mạnh lên người xem.</p>



<p>Những arc trong tác phẩm luôn mang đến nhiều câu hỏi, nhiều nỗi niềm để bạn suy tư, rồi cuộc đời của các nhân vật Fushi đã gặp, đã ảnh hưởng sẽ thay đổi ra sao? Hãy xem Fumetsu no Anata e như một cuộc hành trình, mà qua từng tập, ta sẽ khám phá thêm những nét đẹp, lẫn sự trần trụi và ác nghiệt trong cuộc sống.<br>Đánh giá: 8.6/10</p>



<p>.</p>



<h5>1/ Vivy: Fluorite Eye’s Song</h5>



<p>Cuối cùng thì cũng tới Vivy. Ngắn gọn thì, Vivy là tác phẩm “lai tạp” từ Violet cho đến I, Robot, chút xíu gia vị của du hành thời gian, thêm tí xíu nữa của GitS, Macross Frontier, thậm chí của cả Terminator &#8230; Và ngạc nhiên hơn là tất cả đều được dung hòa, như một nồi lẩu được cân đo đong đếm gần như hoàn hảo, không thừa cũng chẳng thiếu, tạo nên một vị hết sức đặc trưng mà mình gọi là AOTS!</p>



<p>Có quá nhiều điều để nói về Vivy, trước nhất là đội ngũ nhân sự WIT studio đã hội tụ để thực hiện tác phẩm, khá là nhiều các tên tuổi lớn. Trong số đó phải kể đến đạo diễn Shinpei, anh từng tham gia các tác phẩm bom tấn như Shingeki no Kyojin, BlackRock Shooter, Guilty Crown và Hanebado!, nên khỏi phải nói, anh thừa kinh nghiệm chỉ đạo một tác phẩm hành động (nhất là Hanebado!) với khả năng biên đạo và sắp đặt một khung cảnh hành động mãn nhãn, máu lửa. Bên cạnh đó, phần kịch bản Vivy được Tappei (tác giả của Re:0) hợp tác viết cùng Eiji (kịch bản chính của VN Chaos;Child thuộc 5pb), phần âm nhạc được Satoru đảm nhận (soạn nhạc chính của series monogatari, Fate/Extra, Haruhi, etc … ), trưởng chỉ đạo hoạt họa là hoạt họa sĩ tài năng Yuuichi Takahashi (Kill la Kill, Jin-Rou, Kyousou Giga, etc) &#8230;</p>



<p>Nhìn dàn nhân sự mình cũng lạnh sống lưng nên không ngạc nhiên lắm với chất lượng hình ảnh Vivy thể hiện. Có thể nói, không, chính xác hơn thì Vivy chắc chắn là tác phẩm có mặt hình ảnh xuất sắc nhất trong Spring 2021 từ biên đạo hành động cho đến cách bài trí góc quay camera, trên nền nhạc hào hùng (âm nhạc của Satoru về mức hoành tráng không kém cạnh Sawano), tạo nên những cảnh quay đa dạng không thua thiệt một bộ phim điện ảnh màn ảnh rộng là bao. Thế mạnh về mặt hoạt họa cũng góp phần truyền tải nên một câu chuyện hấp dẫn khi tác phẩm tận dụng tốt mặt hình ảnh để phác họa nên bối cảnh thế giới trong Vivy với nhiều chi tiết vụn nhặt về robot, AI, con người mà bạn dễ bỏ sót nếu không tinh ý.</p>



<p>Đề tài trong Vivy tuy không mới, nhưng vẫn rất nóng bỏng khi công nghệ AI đang ngày một phát triển, kéo theo đó là những vấn đề nhạy cảm về quyền lợi robot trong xã hội loài người và khái niệm “linh hồn” còn mơ hồ ta cũng chưa có câu trả lời thỏa đáng. Liệu một AI, có đầy đủ những cảm xúc, ký ức, biết yêu, có thể có “linh hồn”? Đâu là ranh giới giữa AI và con người? Đấy là những chủ đề chính dàn trải qua các tập mà bạn sẽ phải tự tìm câu trả lời, nhưng đấy chỉ là chủ đề vĩ mô thôi. Thế mạnh của Vivy vẫn là các tập “vi mô” thể hiện qua những tình tiết thử thách mà Vivy phải đối mặt nhằm ngăn chặn thảm họa AI nổi loạn diệt chủng con người sẽ xảy ra trong tương lai. Những câu chuyện có sự móc nối, liên kết với nhau khá logic, quá khứ bị thay đổi dẫn đến tình tiết hợp lý sẽ diễn ra (khoảng này thì Eiji với Tappei đặc biệt phát huy thế mạnh). Tác phẩm đi từ bất ngờ này đến bất ngờ khác với nhiều tuyến rẽ truyện khó đoán. Phần nhân vật cũng thật sự ấn tượng, tuy đa phần chỉ xuất hiện với thời lượng vỏn vẹn trong từng câu chuyện của riêng họ, nhưng tư tưởng và cảm xúc mà họ truyền tải vẫn còn đọng lại khá rõ lên tâm trí khán giả, xem như manh mối giúp bạn trả lời cho chủ đề vĩ mô tác phẩm đề cập. Và sự ảnh hưởng này còn tác động lên cả nhân vật Vivy, tạo tiền đề cho sự phát triển của cô về sau.</p>



<p>Còn chờ gì nữa mà không xem Vivy? Bạn sẽ không phải hối hận. Nếu tiếp tục giữ phong độ thì mình tin Vivy sẽ là một trong những tác phẩm sáng giá nhất trong nhiều năm trở lại đây!<br>Đánh giá: 9.0/10</p>



<p>.</p>



<h5>Tổng kết:</h5>



<p>Nhìn chung, cứ tưởng Spring 2021 sẽ thua thiệt so với mùa Winter trước đó nhưng không, bữa tiệc thịnh soạn dành cho anime fan có vẻ vẫn chưa tới hồi kết.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/169548095185918">https://facebook.com/alonelycomet/posts/169548095185918</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/06/16/spring-anime-2021-ban-nen-xem-gi/">Spring Anime 2021 – Bạn nên xem gì?</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/06/16/spring-anime-2021-ban-nen-xem-gi/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
