<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Anime Review &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="/alonelycomet/category/review/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog</description>
	<lastBuildDate>Fri, 29 Oct 2021 06:14:27 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>
	<item>
		<title>Sự Tương Quan Giữa Nhân Vật &#038; Cốt Truyện – Hyouka (Kem Đá)</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/26/su-tuong-quan-giua-nhan-vat-cot-truyen-hyouka-kem-da/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/26/su-tuong-quan-giua-nhan-vat-cot-truyen-hyouka-kem-da/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-v4v-]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 26 Oct 2021 04:27:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[Anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1400</guid>

					<description><![CDATA[Cốt truyện hay nhân vật? Điều nào quan trọng hơn? Đây là một cuộc tranh luận đã xuất hiện từ rất lâu, ngay khi con người biết đến khái niệm nghệ thuật. Trong quá khứ, Aristotle đã cho rằng cốt truyện là thứ chính yếu, nhân vật chỉ là phụ. Góc nhìn của Aristotle được xem như chuẩn mực cho đến khi loại hình tiểu thuyết phát triển mạnh mẽ. Và đến thế kỷ thứ 19, nhiều nhà văn cho rằng cốt truyện chỉ là thứ “kết cấu” được thiết lập để phô diễn tính cách nhân vật. Điều mà [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Cốt truyện hay nhân vật? Điều nào quan trọng hơn?</p></blockquote>



<p>Đây là một cuộc tranh luận đã xuất hiện từ rất lâu, ngay khi con người biết đến khái niệm nghệ thuật. Trong quá khứ, Aristotle đã cho rằng cốt truyện là thứ chính yếu, nhân vật chỉ là phụ. Góc nhìn của Aristotle được xem như chuẩn mực cho đến khi loại hình tiểu thuyết phát triển mạnh mẽ. Và đến thế kỷ thứ 19, nhiều nhà văn cho rằng cốt truyện chỉ là thứ “kết cấu” được thiết lập để phô diễn tính cách nhân vật. Điều mà người đọc muốn, là nhân vật phức tạp và thú vị. Cho đến ngày nay thì cuộc tranh luận này vẫn chưa ngã ngủ. Lí do rất đơn giản, lập luận của người trong cuộc rất phiến diện và một chiều.</p>



<p>Ta không thể hỏi rằng điều nào quan trọng hơn, nhân vật hay cốt truyện. Nhân vật chính là kết cấu, cũng như cốt truyện vậy, trong một tác phẩm bất kì. Cả hai đều là kết cấu, không thể tách rời nhau. Vậy nên không có điều nào quan trọng hơn điều còn lại. Bài viết này mình sẽ giới thiệu đến các bạn hai khái niệm, “character” (nhân vật) và “characterization” (đặc điểm nhân vật). Đây là hai khái niệm nhiều người vẫn còn nhầm lẫn, mà nếu hiểu rõ, bạn sẽ có một cái nhìn rõ ràng hơn về tổng thể cấu trúc của một tác phẩm, và lí do vì sao, ta không nên tách rời cốt truyện với nhân vật. Bài kì này, mình sẽ lấy một tác phẩm tâm đắc của mình làm ví dụ và phân tích, mà có lẽ cũng thân quen với rất nhiều bạn: Hyouka (Kem Đá) do KyoAni thực hiện.</p>



<p>.</p>



<h4>1. Nhân Vật (Character) và Sự Biểu Thị Đặc Điểm Nhân Vật (Characterization)</h4>



<p>Characterization là tất cả những gì ta có thể quan sát kỹ lưỡng ở một con người, từ độ tuổi, giới tính, cho đến IQ, điệu bộ cử chỉ, tính tình … qua sinh hoạt thường ngày. Tổng hợp các yếu tố kể trên sẽ tạo nên đặc tính riêng biệt cho từng nhân vật khác nhau, không ai giống ai. Lí do đơn giản thôi, mỗi người chúng ta là tập hợp khác nhau của các kiểu hình genes và vốn sống. Oreki ban đầu được phác họa là cậu học sinh chán chường, lề mề với phương châm “kiệm năng lượng”. Cậu không muốn đụng tay vào việc gì nếu như nó tốn quá nhiều sức, bên cạnh đó Oreki rất thông minh, luôn suy nghĩ hướng logic để giải quyết các vấn đề một cách nhanh nhất cho xong, để không phải tốn thêm năng lượng, góp phần phụ họa thêm cho phương châm ta đã biết của anh. Tuy vậy, những điều kể trên, chỉ là những “đặc tính” của Oreki chúng ta quan sát thấy. Chúng không thể hiện hay tượng trưng cho con người thật (True Character) của anh.</p>



<p>• Con người thật (true character) sẽ được hé lộ qua sự lựa chọn mà nhân vật phải thực hiện lúc đang bị áp lực đè nặng trên vai! Áp lực càng cao, thì sự tiết lộ sẽ càng sâu, càng làm ta gần hơn với bản chất tự nhiên của nhân vật.</p>



<p>Ẩn sâu đằng sau vẻ bề ngoài của họ, người này là ai? Trong con tim người này, ta sẽ tìm thấy điều gì? Họ có đáng yêu hay độc ác? Phóng khoáng hay ích kỷ? Chân thật hay dối trá? Can đảm hay hèn nhát? Chúng ta chỉ có thể biết được sự thật này khi chứng kiến sự lựa chọn họ phải làm, dưới áp lực, để theo đuổi mong muốn của bản thân. Khi họ chọn lựa, đấy chính là họ!</p>



<p>Áp lực rất quan trọng. Sự lựa chọn khi không có gì được đặt trên bàn cân, chẳng mang nghĩa lý gì cả. Nếu một nhân vật chọn nói thật trong tình huống nói dối không giúp anh đạt thêm được điều gì, đây là sự lựa chọn vô ích. Trái lại, nếu một nhân vật lựa chọn nói thật dù nói dối có thể giúp họ đạt được mục đích, ta sẽ nhận ra thật thà chính là cốt lõi tự nhiên của họ.</p>



<p>Trong arc bí ẩn phim trường (8-11), bạn còn nhớ? Oreki đã giúp Irisu giải mã được câu trả lời còn dang dở trong kịch bản Hongou viết nên. Nhờ sự giúp đỡ của Oreki, bộ phim được hoàn thành êm ả. Ở buổi công chiếu thử, ai cũng hạnh phúc tươi cười. Oreki trong mắt mọi người là thiên tài, là nhà thám tử đáng tin tưởng. Ấy là cho đến khi Mayaka đến gặp mặt trực tiếp Oreki và hỏi cậu vì sao, Hongou trong kịch bản lại yêu cầu sợi dây thừng? – vốn là một vật cần thiết trong kịch bản của Hongou, mà những câu trả lời giải đáp của Oreki lại không nhắc đến. Liệu những giải đáp của Oreki có thực sự như Hongou suy diễn? Hay do anh thay đổi cho phù hợp với suy nghĩ của mình? Tuy nhiên, bộ phim đã quay xong hết, ta không thể quay lại để sửa đổi cái kết phải không?</p>



<p>Chính xác là như vậy! Dù hiện tại có tìm ra câu trả lời “thật sự” đúng với ý đồ Hongou, ta cũng không thay đổi được kết quả! Thậm chí, theo phương châm kiệm năng lượng của Oreki, tại sao phải tốn thêm sức để đi tìm kết quả cuối cùng, khi nó chẳng để làm gì? Cậu được lợi ích gì? Nhưng mà, Oreki VẪN LÀM, dù nó trái với phương châm của cậu, trái với “đặc tính” vốn đã được thiết lập từ trước – là bất cần đời, không muốn tốn sức, không muốn dính đến bất kì điều gì phiền phức. Tuy Oreki không đạt được ích lợi gì khi tiếp tục theo đuổi câu trả lời cuối cùng, nhưng sự lựa chọn của anh hé lộ nên rằng, Oreki là một con người có sự quyết tâm rất cao, có niềm kiêu hãnh mãnh liệt về tài năng của mình, Oreki sẽ theo đuổi đến cùng bất kì việc gì một khi anh đã chú tâm thực hiện. Anh không phải là kẻ từ bỏ!</p>



<p>Bạn sẽ thấy cả Satoshi, Mayaka và Eru cũng một phần tạo áp lực lên sự lựa chọn tiếp tục tìm kiếm câu trả lời thật sự của Hongou mà Oreki quyết tâm theo đuổi. Với Satoshi và Mayaka, thì đấy là niềm kiêu hãnh Oreki đang đặt cược, còn với Eru, quyết định của anh mang tính “cá nhân” hơn. Hoàn cảnh Hongou trong arc phim trường có phần nào giống với hình ảnh người chú của Eru ở arc vừa rồi, và chi tiết này cũng chứng tỏ rằng, Oreki đã bắt đầu “quan tâm” đến Eru hơn. Việc anh quyết tâm theo đuổi câu trả lời, không chỉ riêng cho bản thân mình, mà còn cho cả Eru nữa!</p>



<p>Nếu bạn đã nắm được True Character (bản chất con người thật) của Oreki, thì bạn sẽ nhận ra, cái kết của Hyouka không thật sự “mở”. Một khi Oreki đã quyết tâm điều gì, thì chắc chắn anh sẽ làm đến cùng, kể cả khi điều đó là … ở bên cạnh Eru và giúp cô quản lý kinh doanh.</p>



<p>.</p>



<h4>2. Tiết Lộ Nhân Vật (Character Revelation)</h4>



<p>Sự tiết lộ True Character tương phản hoặc trái ngược với Characterization (đặc điểm nhân vật), là chìa khóa cơ bản tạo nên sự cuốn hút trong nghệ thuật kể chuyện. Cuộc sống đã dạy chúng ta một nguyên tắc lớn lao rằng: “trông thế mà không phải vậy!”. Con người không giống như vẻ bề ngoài của họ. Cốt lõi tự nhiên của con người được ẩn giấu đằng sau những đặc tính bề ngoài. Bất kể họ có nói gì, hay chải chuốt ra sao, hoàn cảnh thế nào, con đường duy nhất mà ta có thể hiểu rõ về True Character của họ là qua những lựa chọn họ thực hiện khi bị áp lực đè nặng lên vai. Nếu như sự tiết lộ về True Character không quá khác biệt với Characterization, họ không có những hành động “khác thường” so với đặc tính đã được định sẵn, không có bí mật, không niềm đam mê giấu kín, thì nhân vật sẽ rất nhàm chán, dễ đoán và một màu.</p>



<p>• Lối viết truyện hay, không chỉ tiết lộ về True Character, mà còn làm ảnh hưởng và thay đổi cốt lõi tự nhiên của nhân vật, không tốt thì xấu, xuyên suốt quá trình kể chuyện.</p>



<p>Trước nhất, câu chuyện sẽ “trưng bày” hết đặc tính bề ngoài của nhân vật đến khán giả theo dõi. Vào đầu tác phẩm, Oreki được phác họa đến người xem là cậu học sinh cao-trung có cuộc sống xám xịt, buồn chán và tẻ nhạt, luôn giữ phương châm “kiệm năng lượng” bên người.</p>



<p>Thứ hai, ta sẽ nhanh chóng được dẫn dắt đến “trái tim” nhân vật. True Character (bản chất thật) của Oreki được hé lộ qua hành động cậu thực hiện. Oreki “chấp nhận” lời đề nghị của Eru vì một phần trong thâm tâm, cậu muốn thoát khỏi cuộc sống nhàm chán này. Mặc cho phương châm kiệm năng lượng được giới thiệu qua đặc tính, cậu luôn dứt khoát, quyết đoán, bằng mọi giá theo đuổi đến cùng điều gì cậu đã quyết tâm thực hiện.</p>



<p>Thứ ba, True Character của Oreki tương phản và mâu thuẫn với Characterization (đặc tính nhân vật) ban đầu. Oreki dần mở lòng hơn và lo lắng cho Eru. Cậu không phải là kẻ vô tâm, không phải là kẻ không quan tâm đến mọi thứ xung quanh, trái lại, Oreki lại rất chu đáo và tinh tế đấy chứ! Cậu thậm chí còn biết tức giận vì Hongou khi đối mặt trực tiếp trước Irisu.</p>



<p>Thứ tư, khi chúng ta đã quen với bản chất bên trong của Oreki. Cốt truyện sẽ đặt lên vai cậu những sự lựa chọn khó khăn hơn, nguồn áp lực cũng lớn và hệ trong hơn. Oreki sẽ làm gì khi nghe những lời Eru chia sẻ từ tận đáy lòng? Cậu còn trẻ, thậm chí chưa tốt nghiệp trường cao-trung, chưa từng trải trong cuộc đời. Liệu cậu có thể đảm đương trọng trách gánh vác phần nửa cuộc đời còn lại của Eru?</p>



<p>Thứ năm, khi câu chuyện đã đến đỉnh điểm (climax), những sự lựa chọn đã thay đổi cốt lõi của nhân vật. Oreki giờ đây là một người trưởng thành hơn, đã không nhìn đời bằng cặp mắt “xám xịt” nữa, cậu đã tìm ra mục đích và quyết tâm riêng. Cậu muốn quan tâm, muốn hiểu rõ hơn để giúp đỡ Eru, cậu muốn được bên cạnh cô, là một phần cuộc đời của Eru. Ta thấy hình ảnh một Oreki “năng động”, như chiếc xe đạp anh dẫn dắt ở tập cuối, có thể tự do đi đến bất kì đâu, như tuổi trẻ hoài bão.</p>



<p>Và nếu bạn tò mò, muốn hiểu rõ hơn về kết thúc của Hyouka, mình đã viết bài phân tích và giải thích khá đầy đủ ở đây [<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/189438229863571?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/189438229863571</a>]. Hãy đọc qua!</p>



<p>.</p>



<h4>3. Vai Trò của Cốt Truyện và Nhân Vật.</h4>



<p>Cốt truyện tạo dựng những tình tiết gây áp lực lớn lên nhân vật, buộc họ phải lựa chọn hành động. Mức độ hệ trọng càng cao, bản chất tự nhiên của nhân vật (True Character) cũng dần được hé lộ rõ hơn, ngay đến cả tiềm thức. Bên cạnh đó, vai trò của nhân vật là trong câu chuyện là tạo ra những giá trị cần thiết từ Characterization để thuyết phục với khán giả rằng, những hành động mà nhân vật thực hiện là thuyết phục và đáng tin.</p>



<p>Lấy ví dụ, Eru được phác họa (characterization) là cô gái năng động, tò mò và thân thiện, muốn làm bạn với tất cả mọi người, muốn biết về mọi thứ và luôn không ngừng lôi kéo Oreki vào các câu chuyện diễn ra. Nhưng khi tác phẩm hé lộ rằng cô là con gái của một dòng dõi nghề nông uy quyền, với gánh nặng dòng tộc trên vai, khiến Eru trở nên “ưu sầu” và trầm tính hơn hẳn trong tập cuối tác phẩm. Tuy đây là sự hé lộ nhân vật tương phản và mâu thuẫn với hình ảnh Eru ta đã biết, nhưng đấy lại chính là bản chất thật của cô! Một cô gái có trách nhiệm, tư duy và suy nghĩ sâu sắc về tương lai gia tộc, về trọng trách của mình với gia đình.</p>



<p>Sự hé lộ này không hề phi logic, mà lại rất thuyết phục và tạo nên chiều sâu cho Eru. Eru muốn được tự do, muốn làm một cô gái bình thường, qua vẻ bề ngoài năng động và hoạt bát chỉ khi cô ở trường, xa lánh mọi ưu phiền về gia đình. Cái hay của Hyouka, là những sự hé lộ thế này được tác giả triển khai rất tinh tế, từng chút, từng chút một, như khi Eru bất ngờ than phiền “mệt mỏi quá” ở tập 15, ám chỉ rằng cô đã phải chịu đựng với thứ trách nhiệm nặng nề này từ rất lâu, ngay khi còn nhỏ. Nếu người xem tinh ý thì có lẽ họ cũng không quá ngỡ ngàng trước hình ảnh một Eru rất khác trong cái kết tác phẩm.</p>



<p>Cốt truyện và nhân vật quấn bện vào nhau, cấu trúc sự kiện của một câu chuyện được tạo thành nhờ vào sự lựa chọn mà các nhân vật quyết định dưới áp lực. Bản chất thật của nhân vật được hé lộ, phát triển và thay đổi qua hành động họ thực hiện. Nếu bạn thay đổi một điều, điều còn lại cũng sẽ thay đổi. Nếu bạn thay đổi thiết kế cốt truyện, thì nhân vật cũng sẽ bị thay đổi. Cốt truyện không đổi, nhân vật không đổi. Nếu bạn muốn thay đổi nhân vật, thì bạn sẽ phải nghĩ lại tình tiết cho câu chuyện. Chính vì vậy, cốt truyện và nhân vật đều quan trọng, đều bổ sung cho nhau, tạo thành cấu trúc. Chiều sâu của nhân vật không thể tự diễn đạt nếu không nhờ vào tình tiết được thiết kế trong cốt truyện tác phẩm.</p>



<p>Chìa khóa là sự phù hợp! Mức độ phức tạp của nhân vật nên mang tính tương đối theo thể loại của tác phẩm. Lấy vd như trong một tác phẩm thuần slice of life hoặc comedy, nhân vật không nhất thiết phải được xây dựng hoặc phát triển phức tạp, vì sự phức tạp sẽ dễ khiến người xem sao nhãng hoặc không phù hợp với mục đích của thể loại (lấy vd như Nichijou, Yuru Camp, Mushishi … ). Và ngược lại, trong những tác phẩm trọng bản tính và đấu tranh nội tâm của nhân vật, thì nhân vật cần phải phức tạp để thể hiện được bản chất tự nhiên của con người (vd như Monster, Death Note …).</p>



<h5 class="has-text-align-center">-v4v-</h5>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/26/su-tuong-quan-giua-nhan-vat-cot-truyen-hyouka-kem-da/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Dẫn Dắt Bằng CỐT TRUYỆN Vs Dẫn Dắt Bằng NHÂN VẬT &#8211; Ta Đánh Giá Anime Như Thế Nào?</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/22/dan-dat-bang-cot-truyen-vs-dan-dat-bang-nhan-vat-ta-danh-gia-anime-nhu-the-nao/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/22/dan-dat-bang-cot-truyen-vs-dan-dat-bang-nhan-vat-ta-danh-gia-anime-nhu-the-nao/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-SUBA-]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 22 Oct 2021 04:06:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[Anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1394</guid>

					<description><![CDATA[Ta đánh giá một tác phẩm anime như thế nào? Nhiều người thường chia thành 4 phần riêng rẽ cốt truyện, nhân vật, hình ảnh và âm thanh và cho điểm riêng từng phần, còn điểm tụ chung lại của tác phẩm là điểm trung bình của 4 phần trên cộng lại. Cách đánh giá trên khá là dễ dàng để thực hiện, nhưng theo tôi việc tách riêng ra từng phần như vậy thì chúng ta lại hoàn toàn bỏ qua mối liên hệ giữa các phần với nhau. Giống như một bản nhạc hay là nằm ở sự [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Ta đánh giá một tác phẩm anime như thế nào? Nhiều người thường chia thành 4 phần riêng rẽ cốt truyện, nhân vật, hình ảnh và âm thanh và cho điểm riêng từng phần, còn điểm tụ chung lại của tác phẩm là điểm trung bình của 4 phần trên cộng lại.</p>



<p>Cách đánh giá trên khá là dễ dàng để thực hiện, nhưng theo tôi việc tách riêng ra từng phần như vậy thì chúng ta lại hoàn toàn bỏ qua mối liên hệ giữa các phần với nhau. Giống như một bản nhạc hay là nằm ở sự phối hợp nhịp nhàng giữa các nốt cao và nốt thấp, một món ăn ngon là nằm ở sự hòa quyện giữa các mùi vị. Thì một bộ anime hay cũng là nằm ở việc sử dụng hình ảnh để truyền tải nội dung (cốt truyện+nhân vật) hay còn được gọi là nghệ thuật kể chuyện bằng hình ảnh, sự bổ trợ của âm thanh và âm nhạc làm tăng cường cảm xúc đem lại và cả sự phù hợp giữa cốt truyện và nhân vật qua lại lẫn nhau.</p>



<p>Chúng ta có thể tách riêng từng phần để phân tích nhưng mà cũng nên hiểu rằng tùy từng nội dung sẽ có hình ảnh, âm thanh khác nhau, tùy từng loại cốt truyện sẽ có những lại nhân vật tương ứng sao cho tất cả cùng hướng tới sự hòa hợp tốt nhất cho tác phẩm. Và tính “chủ quan” trong đánh giá là xuất phát từ việc cảm nhận sự hòa hợp đó, không nên có tiêu chuẩn bắt buộc lúc nào cốt truyện hay nhân vật phải có cái này cái kia.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Về sự phối hợp giữa hình ảnh và nội dung (visual storytelling) lúc trước tôi đã từng có loạt bài chi tiết bên blog ar2d, nếu bạn nào muốn tìm hiểu thì link đây:<br><a rel="noreferrer noopener" href="https://ar2dteam.blogspot.com/2020/07/vs-toi-xem-anime-vi-art-nghe-thuat-ke.html?fbclid=IwAR0DRkBwmI52gIWBpWVaLl9FIR11GUJo7GBmeXqEiHEmT1BHoKUAXA9OQWI" target="_blank">https://ar2dteam.blogspot.com/&#8230;/vs-toi-xem-anime-vi-art&#8230;</a><br><a rel="noreferrer noopener" href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Far2dteam.blogspot.com%2F2020%2F07%2Fvs-gia-tri-chu-quan-khi-anh-gia-phan.html%3Ffbclid%3DIwAR3ZFrX0TI-JbPFxwuf18OJ51taEJkAgDGJ_avYEUgSQomixR5-iKzqFYL0&amp;h=AT331wuYkprBeaTSEvyMMYpRDvwCPtEaToy63nC6dU3T5qpEKl2cjoxTMeYInCpEtR4E13oBiH6E_LT_hRKCPsIfgyI8CDZqBh1Li4fcpZzaMoCIabPNZ6nB3AZI2VurAksUtEY4m5jkqGSa_vil&amp;__tn__=-UK*F" target="_blank">https://ar2dteam.blogspot.com/&#8230;/vs-gia-tri-chu-quan-khi&#8230;</a><br>Còn về việc âm thanh phù hợp với nội dung để tăng cường cảm xúc đặc biệt là ở yếu tố nhạc nền, thì tôi cũng đã viết:<br><a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/238001935007200?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/238001935007200</a></p></blockquote>



<p><br>Bây giờ ta hãy đến với phần nội dung để tìm hiểu xem 2 yếu tố chính đó là cốt truyện và nhân vật có mối liên hệ gì với nhau nhé.</p>



<p>Mọi người thường nghĩ cốt truyện và nhân vật có vai trò ngang nhau tuy nhiên khi viết ra một câu chuyện thì mỗi tác giả lại thường chỉ lấy 1 yếu tố làm chủ đạo còn yếu tố còn lại có vai trò hỗ trợ. Do đó ta có hai kiểu viết truyện đó là dẫn dắt bằng cốt truyện (story driven) lấy yếu tố cốt truyện làm chủ đạo hay dẫn dắt bằng nhân vật (character driven) lấy nhân vật làm chủ đạo.</p>



<p>.</p>



<h3>1. Dẫn dắt bằng cốt truyện (story-driven)</h3>



<p>Khá dễ nhận ra những tác phẩm được dẫn dắt bởi cốt truyện với phần plot được tác giả tập trung xây dựng sao cho có sự kịch tính, nhiều plot twist, world-building chi tiết, và có những yếu tố hành động để tăng cường tính giải trí. Đó là những bộ shounen hành động khá quen thuộc với chúng ta như AOT, Chainsaw man, One piece, hay những bộ có yếu tố bí ẩn… dùng những nút thắt đầy bất ngờ của câu chuyện để thu hút khán giả như Made In Abyss, Steins;gate,…</p>



<p>Trong một tác phẩm plot-driven thì cốt truyện phải tự tạo ra những hướng đi và nhân vật phản ứng với những twist (các tình tiết bất ngờ), từ đó giúp họ có sự thay đổi theo hướng phù hợp, càng ngày càng trở nên phức tạp và thú vị hơn.</p>



<p>Cái quan trọng nhất khi viết 1 câu chuyện plot-driven đó là tác giả phải hiểu được “cause and effect”, mối quan hệ nhân quả trong từng plot twist được tạo ra. Và nhân vật chính là đối tượng vô cùng quan trọng để giữ mối quan hệ nhân quả được đúng đắn. Cốt truyện có thể phi thực tế thế nhưng quan trọng hơn đó là việc giữ cho “reaction”, sự phản ứng của nhân vật là theo hướng cần thiết.<br>Vấn đề của nhiều bộ plot-driven đó là khi có twist xảy ra nhưng lại không tác động đến nhân vật hay nhân vật phản ứng theo 1 cách không hề tự nhiên, không thể tin được thì cũng sẽ làm giảm hiệu quả của twist đó 1 cách đáng kể.</p>



<p>Hay còn có 1 loại vấn đề khác nữa đó là việc hời hợt trong xây dựng nhân vật trong phần đầu của tác phẩm, chỉ trong chờ vào các plot twist để thay đổi nhân vật sau này cho trở nên thú vị hơn. Như là ở bộ “Tower of god” có phần ý tưởng khá tốt, world-building sáng tạo, âm nhạc của Kevin Penkin – là 1 nhà soạn nhạc anime mà tối rất thích. Chỉ có 1 điều lấn cấn đó là nhân vật chính của bộ này Bam khá là buồn chán với tôi, tính cách như 1 tờ giấy trắng và cái động lực leo tháp chỉ để tìm Rachel chưa làm tôi ấn tượng cho lắm. Tôi có nghe sau này sau các plot twist thì cậu ta có sự thay đổi trở nên thú vị hơn. Nhưng tôi nghĩ không nên trong chờ quá nhiều vào các bước ngoặc trong truyện.</p>



<p>Đối với những tác phẩm story-driven, các nhân vật phụ có thể không cần quan tâm nhiều lúc đầu, thế nhưng với nhân vật chính, các tác giả cũng nên tạo 1 backstory hay 1 động lực rõ ràng cho nhân vật để độc giả, khán giả có thể cảm thấy hứng thú mà mong chờ những tình tiết tiếp theo hơn. Ví dụ như ở Chain-saw man ta thấy, tác giả đã khắc họa tuổi thơ của Denji cơ cực, đấu tranh từng ngày để sống một cách đầy mạnh mẽ như thế nào, từ đó ta hiểu rõ tại sao cậu ta chỉ mong mỏi 1 cuộc sống bình thường và cũng khiến ta quan tâm đến hành trình nhân vật.</p>



<p>Hay ở Steins;gate, tại sao dành tới 1 nửa bộ chỉ để xây dựng nhân vật và tạo dựng bầu không khí bí ẩn? Bởi vì có hiểu rõ mối quan hệ giữa các nhân vật và thấy họ quý mến nhau thế nào thì chúng ta mới có thể cảm thấy cảm động trước những quyết định hy sinh đánh đổi của họ ở nửa phần sau.</p>



<p>Cho dù chú trọng cốt truyện nhưng dĩ nhiên vẫn phải làm xây dựng nhân vật tốt mới có thể tạo ra 1 tác phẩm tuyệt vời. Điều này cũng giống như 1 bản duet giữa piano và violin, có lúc piano dẫn dắt nhịp điệu, có lúc violin, thế nhưng muốn cho bản nhạc hay thì cả hai người nghệ sĩ đánh đàn piano và violin đều phải trình diễn tốt và có sự phối hợp ăn ý với nhau.</p>



<p>.</p>



<h3>2. Dẫn dắt bằng nhân vật (character-driven)</h3>



<p>Những tác phẩm char-driven trái ngược với story-driven có cốt truyện đơn giản, ít twist, thay vào đó tác giả sẽ tập trung khắc họa nhân vật 1 cách chi tiết ngay từ đầu. Trong anime thì thể loại “slice of life” là thể loại đặc trưng với phong cách character driven mà ta có thể dễ dàng đưa ra làm ví dụ.</p>



<p>Đặc điểm của những bộ character driven đó là việc bộc lộ nội tâm của nhân vật rất quan trọng và được đặt lên hàng đầu và nhân vật sẽ là yếu tố để điều hướng cho cốt truyện. Phần plot thay vì hướng đến những khúc quanh lớn để thay đổi nhân vật như bên story-driven thì lúc này chỉ để giúp bộc lộ những xung đột bên trong của nhân vật mà thôi, nhằm mục tiêu khiến khán giả để tâm đến nhân vật hết mức có thể.</p>



<p>World-building của những bộ char-driven cũng khá khác biệt, thường lấy những bối cảnh có sẵn như những bộ silce of life học đường được đặt tại Nhật Bản thời hiện đại hoặc nếu có fantasy, sci-fi thì cũng mục đích truyền tải cảm xúc cho nhân vật hơn là được khắc họa đầy chi tiết như bên story-driven. Ví dụ như Cowboy bebop – là 1 bộ dẫn dắt bằng nhân vật nên việc khắc họa thế giới chủ yếu qua nghệ thuật kể chuyện bằng hình ảnh, thông qua màu sắc u ám hoài niệm, giúp truyền tải cảm giác lạc lõng, cô đơn đến nhân vật, tạo điều kiện thể hiện chủ đề vượt qua quá khứ, vượt qua nỗi buồn đầy sâu sắc của tác phẩm.</p>



<p>Một trong những phê bình thường thấy đối với những bộ char-driven đó việc cho rằng những bộ slice of life mặc định là không có plot hoặc phần plot tệ. Cũng giống như phần trước, đối với story-driven, ta cũng nên xây dựng nhân vật tốt thì ở đây char-driven dĩ nhiên cũng phải có plot tốt mới gọi là 1 tác phẩm hay, đặc sắc được. Tuy nhiên, hiểu lầm của nhiều người là mong đợi phần plot nhiều twist, xung đột và những sự thay đổi lớn từ những bộ char-driven, trong khi cái hay của những bộ này là nằm trong những chi tiết nhỏ, những sự thay đổi nội tâm đầy tinh tế của nhân vật.</p>



<p>Lý do là vì những người này chưa xem xét mối liên hệ giữa cốt truyện và nhân vật, khi cốt truyện có những twist lớn xảy ra thì cũng phải khiến cho nhân vật phải thay đổi. Mà thay đổi nhiều cũng chưa chắc đã là chuyện tốt, nếu ta đã tập trung xây dựng nhân vật từ đầu mà lại thay đổi một nhân vật đã được xây dựng tốt sẵn 1 cách quá mức có thể khiến nhân vật đó trở nên tệ đi.</p>



<p>Do đó, phần plot trong những bộ char-driven tập trung vào việc giúp nhân vật thể hiện xung đột nội tâm, phát huy những phẩm chất tốt đẹp của họ trong mắt khán giả là đã thể hiện được 1 cốt truyện thành công rồi.</p>



<p>Ví dụ như hai bộ Sangatsu no lion và Rakugo Shinjuu không những xây dựng nhân vật đầy tuyệt vời bằng việc miêu tả nội tâm sinh động và thể hiện những phẩm chất khác nhau hay tính đa chiều của từng nhân vật mà còn có phần cốt truyện tôi cho là đặc sắc nhất không những trong những bộ anime có yếu tố drama nói riêng mà còn là trong tất cả những bộ drama mà tôi từng xem nói chung. Và cái hay của phần cốt truyện trong 2 tác phẩm này đều nằm ở cách bố trí, sắp đặt những chi tiết nhỏ đầy tinh tế và thông minh và việc sử dụng visual storytelling điệu nghệ.</p>



<p>Do đó, tụ chung lại thì story-driven hay char-driven cũng chỉ là hướng đi mà thôi, cả hai điều có đích đến đó là việc thể hiện cả phần cốt truyện và nhân vật sao cho ấn tượng và hòa hợp với nhau. Các tác giả nhiều khi cũng không cần phải lựa chọn chỉ 1 trong 2 mà có thể sử dụng cả 2 phong cách này vào tác phẩm của mình. Ví dụ như bộ Mushoku Tensei thường chia ra 1 arc chỉ là slice of life xây dựng mối liên hệ giữa các nhân vật để lấy tiền đề arc sau theo hướng story-driven khi mà có sự xung đột lớn, độc giả có thể hiểu rõ, và cảm nhận các nhân vật tốt hơn. Thế nhưng để có thể phối hợp giữa hai phong cách viết truyện này thì trước tiên ta phải hiểu về nó, đó là lý do của bài viết này, để nói với các bạn rằng khi đánh giá 1 bộ anime thì ta cũng nên xem xét mối liên hệ giữa các yếu tố chứ không nên chỉ áp đặt tiêu chuẩn của riêng mình như là 1 sự thật khách quan. Bởi vì mọi sự đánh giá đều là chủ quan và cái khách quan đó không hề tồn tại đâu.</p>



<p></p>



<h5 class="has-text-align-center">-SUBA-</h5>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/22/dan-dat-bang-cot-truyen-vs-dan-dat-bang-nhan-vat-ta-danh-gia-anime-nhu-the-nao/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
