<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Anime Review &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="/alonelycomet/category/review/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog</description>
	<lastBuildDate>Sun, 31 Oct 2021 05:41:04 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>

<image>
	<url>/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>Anime Review &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Sự Tương Quan Giữa Nhân Vật &#038; Cốt Truyện – Hyouka (Kem Đá)</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/26/su-tuong-quan-giua-nhan-vat-cot-truyen-hyouka-kem-da/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/26/su-tuong-quan-giua-nhan-vat-cot-truyen-hyouka-kem-da/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 26 Oct 2021 01:17:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=132</guid>

					<description><![CDATA[<p>Cốt truyện hay nhân vật? Điều nào quan trọng hơn? Đây là một cuộc tranh luận đã xuất hiện từ rất lâu, ngay khi con người biết đến khái niệm nghệ thuật. Trong quá khứ, Aristotle đã cho rằng cốt truyện là thứ chính yếu, nhân vật chỉ là phụ. Góc nhìn của Aristotle được xem như chuẩn mực cho đến khi loại hình tiểu thuyết phát triển mạnh mẽ. Và đến thế kỷ thứ 19, nhiều nhà văn cho rằng cốt truyện chỉ là thứ “kết cấu” được thiết lập để phô diễn tính cách nhân vật. Điều mà [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/26/su-tuong-quan-giua-nhan-vat-cot-truyen-hyouka-kem-da/">Sự Tương Quan Giữa Nhân Vật &#038; Cốt Truyện – Hyouka (Kem Đá)</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote class="wp-block-quote"><p>Cốt truyện hay nhân vật? Điều nào quan trọng hơn?</p></blockquote>
<p>Đây là một cuộc tranh luận đã xuất hiện từ rất lâu, ngay khi con người biết đến khái niệm nghệ thuật. Trong quá khứ, Aristotle đã cho rằng cốt truyện là thứ chính yếu, nhân vật chỉ là phụ. Góc nhìn của Aristotle được xem như chuẩn mực cho đến khi loại hình tiểu thuyết phát triển mạnh mẽ. Và đến thế kỷ thứ 19, nhiều nhà văn cho rằng cốt truyện chỉ là thứ “kết cấu” được thiết lập để phô diễn tính cách nhân vật. Điều mà người đọc muốn, là nhân vật phức tạp và thú vị. Cho đến ngày nay thì cuộc tranh luận này vẫn chưa ngã ngủ. Lí do rất đơn giản, lập luận của người trong cuộc rất phiến diện và một chiều.</p>
<p>Ta không thể hỏi rằng điều nào quan trọng hơn, nhân vật hay cốt truyện. Nhân vật chính là kết cấu, cũng như cốt truyện vậy, trong một tác phẩm bất kì. Cả hai đều là kết cấu, không thể tách rời nhau. Vậy nên không có điều nào quan trọng hơn điều còn lại. Bài viết này mình sẽ giới thiệu đến các bạn hai khái niệm, “character” (nhân vật) và “characterization” (đặc điểm nhân vật). Đây là hai khái niệm nhiều người vẫn còn nhầm lẫn, mà nếu hiểu rõ, bạn sẽ có một cái nhìn rõ ràng hơn về tổng thể cấu trúc của một tác phẩm, và lí do vì sao, ta không nên tách rời cốt truyện với nhân vật. Bài kì này, mình sẽ lấy một tác phẩm tâm đắc của mình làm ví dụ và phân tích, mà có lẽ cũng thân quen với rất nhiều bạn: Hyouka (Kem Đá) do KyoAni thực hiện.</p>
<p>.</p>
<h4>1. Nhân Vật (Character) và Sự Biểu Thị Đặc Điểm Nhân Vật (Characterization)</h4>
<p>Characterization là tất cả những gì ta có thể quan sát kỹ lưỡng ở một con người, từ độ tuổi, giới tính, cho đến IQ, điệu bộ cử chỉ, tính tình … qua sinh hoạt thường ngày. Tổng hợp các yếu tố kể trên sẽ tạo nên đặc tính riêng biệt cho từng nhân vật khác nhau, không ai giống ai. Lí do đơn giản thôi, mỗi người chúng ta là tập hợp khác nhau của các kiểu hình genes và vốn sống. Oreki ban đầu được phác họa là cậu học sinh chán chường, lề mề với phương châm “kiệm năng lượng”. Cậu không muốn đụng tay vào việc gì nếu như nó tốn quá nhiều sức, bên cạnh đó Oreki rất thông minh, luôn suy nghĩ hướng logic để giải quyết các vấn đề một cách nhanh nhất cho xong, để không phải tốn thêm năng lượng, góp phần phụ họa thêm cho phương châm ta đã biết của anh. Tuy vậy, những điều kể trên, chỉ là những “đặc tính” của Oreki chúng ta quan sát thấy. Chúng không thể hiện hay tượng trưng cho con người thật (True Character) của anh.</p>
<p>• Con người thật (true character) sẽ được hé lộ qua sự lựa chọn mà nhân vật phải thực hiện lúc đang bị áp lực đè nặng trên vai! Áp lực càng cao, thì sự tiết lộ sẽ càng sâu, càng làm ta gần hơn với bản chất tự nhiên của nhân vật.</p>
<p>Ẩn sâu đằng sau vẻ bề ngoài của họ, người này là ai? Trong con tim người này, ta sẽ tìm thấy điều gì? Họ có đáng yêu hay độc ác? Phóng khoáng hay ích kỷ? Chân thật hay dối trá? Can đảm hay hèn nhát? Chúng ta chỉ có thể biết được sự thật này khi chứng kiến sự lựa chọn họ phải làm, dưới áp lực, để theo đuổi mong muốn của bản thân. Khi họ chọn lựa, đấy chính là họ!</p>
<p>Áp lực rất quan trọng. Sự lựa chọn khi không có gì được đặt trên bàn cân, chẳng mang nghĩa lý gì cả. Nếu một nhân vật chọn nói thật trong tình huống nói dối không giúp anh đạt thêm được điều gì, đây là sự lựa chọn vô ích. Trái lại, nếu một nhân vật lựa chọn nói thật dù nói dối có thể giúp họ đạt được mục đích, ta sẽ nhận ra thật thà chính là cốt lõi tự nhiên của họ.</p>
<p>Trong arc bí ẩn phim trường (8-11), bạn còn nhớ? Oreki đã giúp Irisu giải mã được câu trả lời còn dang dở trong kịch bản Hongou viết nên. Nhờ sự giúp đỡ của Oreki, bộ phim được hoàn thành êm ả. Ở buổi công chiếu thử, ai cũng hạnh phúc tươi cười. Oreki trong mắt mọi người là thiên tài, là nhà thám tử đáng tin tưởng. Ấy là cho đến khi Mayaka đến gặp mặt trực tiếp Oreki và hỏi cậu vì sao, Hongou trong kịch bản lại yêu cầu sợi dây thừng? – vốn là một vật cần thiết trong kịch bản của Hongou, mà những câu trả lời giải đáp của Oreki lại không nhắc đến. Liệu những giải đáp của Oreki có thực sự như Hongou suy diễn? Hay do anh thay đổi cho phù hợp với suy nghĩ của mình? Tuy nhiên, bộ phim đã quay xong hết, ta không thể quay lại để sửa đổi cái kết phải không?</p>
<p>Chính xác là như vậy! Dù hiện tại có tìm ra câu trả lời “thật sự” đúng với ý đồ Hongou, ta cũng không thay đổi được kết quả! Thậm chí, theo phương châm kiệm năng lượng của Oreki, tại sao phải tốn thêm sức để đi tìm kết quả cuối cùng, khi nó chẳng để làm gì? Cậu được lợi ích gì? Nhưng mà, Oreki VẪN LÀM, dù nó trái với phương châm của cậu, trái với “đặc tính” vốn đã được thiết lập từ trước – là bất cần đời, không muốn tốn sức, không muốn dính đến bất kì điều gì phiền phức. Tuy Oreki không đạt được ích lợi gì khi tiếp tục theo đuổi câu trả lời cuối cùng, nhưng sự lựa chọn của anh hé lộ nên rằng, Oreki là một con người có sự quyết tâm rất cao, có niềm kiêu hãnh mãnh liệt về tài năng của mình, Oreki sẽ theo đuổi đến cùng bất kì việc gì một khi anh đã chú tâm thực hiện. Anh không phải là kẻ từ bỏ!</p>
<p>Bạn sẽ thấy cả Satoshi, Mayaka và Eru cũng một phần tạo áp lực lên sự lựa chọn tiếp tục tìm kiếm câu trả lời thật sự của Hongou mà Oreki quyết tâm theo đuổi. Với Satoshi và Mayaka, thì đấy là niềm kiêu hãnh Oreki đang đặt cược, còn với Eru, quyết định của anh mang tính “cá nhân” hơn. Hoàn cảnh Hongou trong arc phim trường có phần nào giống với hình ảnh người chú của Eru ở arc vừa rồi, và chi tiết này cũng chứng tỏ rằng, Oreki đã bắt đầu “quan tâm” đến Eru hơn. Việc anh quyết tâm theo đuổi câu trả lời, không chỉ riêng cho bản thân mình, mà còn cho cả Eru nữa!</p>
<p>Nếu bạn đã nắm được True Character (bản chất con người thật) của Oreki, thì bạn sẽ nhận ra, cái kết của Hyouka không thật sự “mở”. Một khi Oreki đã quyết tâm điều gì, thì chắc chắn anh sẽ làm đến cùng, kể cả khi điều đó là … ở bên cạnh Eru và giúp cô quản lý kinh doanh.</p>
<p>.</p>
<h4>2. Tiết Lộ Nhân Vật (Character Revelation)</h4>
<p>Sự tiết lộ True Character tương phản hoặc trái ngược với Characterization (đặc điểm nhân vật), là chìa khóa cơ bản tạo nên sự cuốn hút trong nghệ thuật kể chuyện. Cuộc sống đã dạy chúng ta một nguyên tắc lớn lao rằng: “trông thế mà không phải vậy!”. Con người không giống như vẻ bề ngoài của họ. Cốt lõi tự nhiên của con người được ẩn giấu đằng sau những đặc tính bề ngoài. Bất kể họ có nói gì, hay chải chuốt ra sao, hoàn cảnh thế nào, con đường duy nhất mà ta có thể hiểu rõ về True Character của họ là qua những lựa chọn họ thực hiện khi bị áp lực đè nặng lên vai. Nếu như sự tiết lộ về True Character không quá khác biệt với Characterization, họ không có những hành động “khác thường” so với đặc tính đã được định sẵn, không có bí mật, không niềm đam mê giấu kín, thì nhân vật sẽ rất nhàm chán, dễ đoán và một màu.</p>
<p>• Lối viết truyện hay, không chỉ tiết lộ về True Character, mà còn làm ảnh hưởng và thay đổi cốt lõi tự nhiên của nhân vật, không tốt thì xấu, xuyên suốt quá trình kể chuyện.</p>
<p>Trước nhất, câu chuyện sẽ “trưng bày” hết đặc tính bề ngoài của nhân vật đến khán giả theo dõi. Vào đầu tác phẩm, Oreki được phác họa đến người xem là cậu học sinh cao-trung có cuộc sống xám xịt, buồn chán và tẻ nhạt, luôn giữ phương châm “kiệm năng lượng” bên người.</p>
<p>Thứ hai, ta sẽ nhanh chóng được dẫn dắt đến “trái tim” nhân vật. True Character (bản chất thật) của Oreki được hé lộ qua hành động cậu thực hiện. Oreki “chấp nhận” lời đề nghị của Eru vì một phần trong thâm tâm, cậu muốn thoát khỏi cuộc sống nhàm chán này. Mặc cho phương châm kiệm năng lượng được giới thiệu qua đặc tính, cậu luôn dứt khoát, quyết đoán, bằng mọi giá theo đuổi đến cùng điều gì cậu đã quyết tâm thực hiện.</p>
<p>Thứ ba, True Character của Oreki tương phản và mâu thuẫn với Characterization (đặc tính nhân vật) ban đầu. Oreki dần mở lòng hơn và lo lắng cho Eru. Cậu không phải là kẻ vô tâm, không phải là kẻ không quan tâm đến mọi thứ xung quanh, trái lại, Oreki lại rất chu đáo và tinh tế đấy chứ! Cậu thậm chí còn biết tức giận vì Hongou khi đối mặt trực tiếp trước Irisu.</p>
<p>Thứ tư, khi chúng ta đã quen với bản chất bên trong của Oreki. Cốt truyện sẽ đặt lên vai cậu những sự lựa chọn khó khăn hơn, nguồn áp lực cũng lớn và hệ trong hơn. Oreki sẽ làm gì khi nghe những lời Eru chia sẻ từ tận đáy lòng? Cậu còn trẻ, thậm chí chưa tốt nghiệp trường cao-trung, chưa từng trải trong cuộc đời. Liệu cậu có thể đảm đương trọng trách gánh vác phần nửa cuộc đời còn lại của Eru?</p>
<p>Thứ năm, khi câu chuyện đã đến đỉnh điểm (climax), những sự lựa chọn đã thay đổi cốt lõi của nhân vật. Oreki giờ đây là một người trưởng thành hơn, đã không nhìn đời bằng cặp mắt “xám xịt” nữa, cậu đã tìm ra mục đích và quyết tâm riêng. Cậu muốn quan tâm, muốn hiểu rõ hơn để giúp đỡ Eru, cậu muốn được bên cạnh cô, là một phần cuộc đời của Eru. Ta thấy hình ảnh một Oreki “năng động”, như chiếc xe đạp anh dẫn dắt ở tập cuối, có thể tự do đi đến bất kì đâu, như tuổi trẻ hoài bão.</p>
<p>Và nếu bạn tò mò, muốn hiểu rõ hơn về kết thúc của Hyouka, mình đã viết bài phân tích và giải thích khá đầy đủ ở đây [<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/189438229863571?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/189438229863571</a>]. Hãy đọc qua!</p>
<p>.</p>
<h4>3. Vai Trò của Cốt Truyện và Nhân Vật.</h4>
<p>Cốt truyện tạo dựng những tình tiết gây áp lực lớn lên nhân vật, buộc họ phải lựa chọn hành động. Mức độ hệ trọng càng cao, bản chất tự nhiên của nhân vật (True Character) cũng dần được hé lộ rõ hơn, ngay đến cả tiềm thức. Bên cạnh đó, vai trò của nhân vật là trong câu chuyện là tạo ra những giá trị cần thiết từ Characterization để thuyết phục với khán giả rằng, những hành động mà nhân vật thực hiện là thuyết phục và đáng tin.</p>
<p>Lấy ví dụ, Eru được phác họa (characterization) là cô gái năng động, tò mò và thân thiện, muốn làm bạn với tất cả mọi người, muốn biết về mọi thứ và luôn không ngừng lôi kéo Oreki vào các câu chuyện diễn ra. Nhưng khi tác phẩm hé lộ rằng cô là con gái của một dòng dõi nghề nông uy quyền, với gánh nặng dòng tộc trên vai, khiến Eru trở nên “ưu sầu” và trầm tính hơn hẳn trong tập cuối tác phẩm. Tuy đây là sự hé lộ nhân vật tương phản và mâu thuẫn với hình ảnh Eru ta đã biết, nhưng đấy lại chính là bản chất thật của cô! Một cô gái có trách nhiệm, tư duy và suy nghĩ sâu sắc về tương lai gia tộc, về trọng trách của mình với gia đình.</p>
<p>Sự hé lộ này không hề phi logic, mà lại rất thuyết phục và tạo nên chiều sâu cho Eru. Eru muốn được tự do, muốn làm một cô gái bình thường, qua vẻ bề ngoài năng động và hoạt bát chỉ khi cô ở trường, xa lánh mọi ưu phiền về gia đình. Cái hay của Hyouka, là những sự hé lộ thế này được tác giả triển khai rất tinh tế, từng chút, từng chút một, như khi Eru bất ngờ than phiền “mệt mỏi quá” ở tập 15, ám chỉ rằng cô đã phải chịu đựng với thứ trách nhiệm nặng nề này từ rất lâu, ngay khi còn nhỏ. Nếu người xem tinh ý thì có lẽ họ cũng không quá ngỡ ngàng trước hình ảnh một Eru rất khác trong cái kết tác phẩm.</p>
<p>Cốt truyện và nhân vật quấn bện vào nhau, cấu trúc sự kiện của một câu chuyện được tạo thành nhờ vào sự lựa chọn mà các nhân vật quyết định dưới áp lực. Bản chất thật của nhân vật được hé lộ, phát triển và thay đổi qua hành động họ thực hiện. Nếu bạn thay đổi một điều, điều còn lại cũng sẽ thay đổi. Nếu bạn thay đổi thiết kế cốt truyện, thì nhân vật cũng sẽ bị thay đổi. Cốt truyện không đổi, nhân vật không đổi. Nếu bạn muốn thay đổi nhân vật, thì bạn sẽ phải nghĩ lại tình tiết cho câu chuyện. Chính vì vậy, cốt truyện và nhân vật đều quan trọng, đều bổ sung cho nhau, tạo thành cấu trúc. Chiều sâu của nhân vật không thể tự diễn đạt nếu không nhờ vào tình tiết được thiết kế trong cốt truyện tác phẩm.</p>
<p>Chìa khóa là sự phù hợp! Mức độ phức tạp của nhân vật nên mang tính tương đối theo thể loại của tác phẩm. Lấy vd như trong một tác phẩm thuần slice of life hoặc comedy, nhân vật không nhất thiết phải được xây dựng hoặc phát triển phức tạp, vì sự phức tạp sẽ dễ khiến người xem sao nhãng hoặc không phù hợp với mục đích của thể loại (lấy vd như Nichijou, Yuru Camp, Mushishi … ). Và ngược lại, trong những tác phẩm trọng bản tính và đấu tranh nội tâm của nhân vật, thì nhân vật cần phải phức tạp để thể hiện được bản chất tự nhiên của con người (vd như Monster, Death Note …).</p>
<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/256584656482261">https://facebook.com/alonelycomet/posts/256584656482261</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/26/su-tuong-quan-giua-nhan-vat-cot-truyen-hyouka-kem-da/">Sự Tương Quan Giữa Nhân Vật &#038; Cốt Truyện – Hyouka (Kem Đá)</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/26/su-tuong-quan-giua-nhan-vat-cot-truyen-hyouka-kem-da/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Slice of Life và Triết Lý Sống &#8220;Ichigo Ichie&#8221;</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/25/slice-of-life-va-triet-ly-song-ichigo-ichie/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/25/slice-of-life-va-triet-ly-song-ichigo-ichie/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[1q84]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 24 Oct 2021 21:03:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=63</guid>

					<description><![CDATA[<p>“Qua ngụm nước trà ánh màu hổ phách đựng trong chiếc chén sứ tráng men ngà, người nghệ nhân có thể thưởng ngoạn đồng thời vị ngọt ung dung của Khổng tử, chất chát thâm trầm của Lão tử và mùi hương thanh khiết lâng lâng của đức Thích ca Mâu ni…” Ichigo Ichie, hay Nhất kỳ Nhất hội, là một thành ngữ cổ bắt nguồn từ văn hóa Trà Đạo tinh tế có truyền thống gần một nghìn năm của người Nhật Bản. Nói đơn giản, Trà Đạo là sự thực hành quan niệm: hãy cố gắng nhìn đời [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/25/slice-of-life-va-triet-ly-song-ichigo-ichie/">Slice of Life và Triết Lý Sống &#8220;Ichigo Ichie&#8221;</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>
“Qua ngụm nước trà ánh màu hổ phách đựng trong chiếc chén sứ tráng men ngà, người nghệ nhân có thể thưởng ngoạn đồng thời vị ngọt ung dung của Khổng tử, chất chát thâm trầm của Lão tử và mùi hương thanh khiết lâng lâng của đức Thích ca Mâu ni…”</p></blockquote>
<p>Ichigo Ichie, hay Nhất kỳ Nhất hội, là một thành ngữ cổ bắt nguồn từ văn hóa Trà Đạo tinh tế có truyền thống gần một nghìn năm của người Nhật Bản. Nói đơn giản, Trà Đạo là sự thực hành quan niệm: hãy cố gắng nhìn đời cho đúng thực chất của nó và trân trọng khoảnh khắc của thực tại. Trong mỗi buổi trà, mỗi lần tiếp khách, chủ nhà phải tự coi đây là cơ hội duy nhất trong đời có được vinh dự này. Với khách, khi đón nhận chén trà từ chủ nhà, họ sẽ xoay chiếc chén đúng một vòng trong đôi bàn tay khum lại của mình để tỏ lòng kính trọng. Cả hai bên, trong tuần trà đó, tại trà thất đó, đều gạt bỏ mọi toan tính và bề bộn của cuộc đời bên ngoài, đắm mình trong niềm vui và vinh dự được thưởng trà như thể lần cuối cùng vậy.</p>
<p>Nhất kỳ &#8211; Một cuộc đời, một khoảnh khắc.<br />
Nhất hội &#8211; Một cuộc gặp gỡ, một cơ duyên.</p>
<p>Cuộc đời này ngắn lắm. Hãy sống, hãy yêu, hãy coi trọng từng phút giây và mỗi người xung quanh như thể ngày mai bạn sẽ không có cơ hội được làm vậy nữa. Lời khuyên này vốn dĩ không mới, có khi ta đã nghe nhàm tai qua vị triết gia ảnh hưởng nhất thế kỷ 21 Kanye West và câu châm ngôn bất hủ của anh ta: “YOLO”. Tuy nhiên,vượt xa khỏi những lời sáo rỗng thường thấy trong sách self-help, Ichigo Ichie đạt được chiều sâu tư tưởng thâm trầm mà vẫn dễ hiểu bởi việc nhìn ra cái đẹp từ những thứ giản dị, đời thường nhất.</p>
<p>.</p>
<p>Và đã đề cập tới vấn đề này, có lẽ không genre nào khai thác và thể hiện tinh thần Ichigo Ichie tuyệt vời hơn Slice of Life được.</p>
<p>SoL vốn là một thể loại thường ít được đem ra bàn luận. Một phần vì sự phân hóa khá nhiều sang hai cực trong gu người xem đại chúng: hoặc rất thích nó hoặc không thể ngấm nổi. Một phần khác bởi nội dung của những tác phẩm này thường khó khơi gợi hứng thú phân tích. Ban đầu, mình thuộc nhóm những người chẳng mặn mà gì với SoL. Nhưng khi tuổi đời “wibu” càng lâu, mình lại càng thích tìm về những tác phẩm có yếu tố đời thường hơn. Nhiều người nói rằng SoL cần gái anime dễ thương hoặc phải có một bối cảnh độc đáo (như Girl’s Last Tour hay Delicious in Dungeon) mới hay được. Tuy nhiên, sau khi gặm nhấm kha khá SoL, mình kết luận rằng điều hấp dẫn (là cũng là nguyên nhân dẫn tới sự kém hấp dẫn) của thể loại này nằm ở tư tưởng Ichigo Ichie, cho dù nó cố tình khắc họa chúng hay không.</p>
<p>Mình từng có định kiến thiếu hiểu biết như thế này: Người Nhật là đám giả tạo làm màu, pha trà thôi mà cũng bày đặt bao nhiêu bước rườm rà rồi còn xuýt xoa khen bước này làm tốt, bước kia làm chuẩn chỉ. Cứ bỏ túi trà vào cốc rồi pha nước sôi, với mình, đó là đủ để phục vụ mục đích giải khát rồi.</p>
<p>Và đó là lý do tại sao mình từng không cảm thấy hạnh phúc, vì hạnh phúc là thứ ta tạo ra, không phải thứ ta phải đi kiếm tìm.</p>
<p>Từ khi nhận ra chân lý này, ừ thì, cốc trà của mình vẫn không thay đổi, ấy thế mà vị của nó lại thơm ngon đến lạ thường.</p>
<p>Với SoL, cuộc sống hàng ngày có thể vui nhộn (Nichijou), ấm áp (Kakushigoto), ngọt ngào (Horimiya), thú vị (Barakamon), năng động (Handa-kun),&#8230; Tất cả những hương vị của cuộc sống đều đáng trải nghiệm và chính việc không có ngày nào là giống nhau khiến cuộc đời của chúng ta đáng sống. Tuy nhiên, nếu chỉ tận hưởng những điều mới mẻ và khác lạ thì vẫn chưa phải Ichigo Ichie, chẳng bằng ta đi xem các thể loại adventure hay fantasy luôn rồi. Cốt tủy của SoL chính ở việc nó đã đặt ra câu hỏi: Liệu chúng ta vẫn thấy hạnh phúc khi ngày qua ngày làm những việc bình thường nhất?</p>
<p>.</p>
<p>Albert Camus, một vị triết gia người Pháp, cũng từng đề cập tới vấn đề này dưới góc nhìn khác trong cuốn “Thần thoại Sisyphus” của mình. Sisyphus là một vị thần bị kết án phải phải làm một công việc vô ích: Dành cả ngày đẩy một hòn đá to lên đỉnh núi, rồi chứng kiến nó trôi xuống và bắt đầu lại từ ngày hôm sau. Cứ thế. Ngày qua ngày. Suốt-dòng-thời-gian-vĩnh-cửu. Trước tình cảnh của vị thần đó, Camus kết luận rằng: “&#8230;il faut imaginer Sisyphe heureux.” hay “Chúng ta phải tin rằng Sisyphus dang hạnh phúc.”</p>
<p>Người sẽ nói, sao Sisyphus có thể hạnh phúc khi làm một điều như vậy? Chẳng thà ch.ết đi cho rồi.</p>
<p>Tôi nói: Còn sống vẫn hơn là ch.ết.</p>
<p>Ichigo Ichie không áp dụng trong những bối cảnh cực đoan đến như vậy, nhưng đôi khi trong cuộc sống, chúng ta sẽ rơi vào trạng thái chán chường và mệt mỏi. Một người chồng mất hứng thú với cô vợ sau nhiều năm gắn bó, một môn sinh rệu rã khi cứ phải làm đi làm lại một bài tập, những thanh thiếu niên trẻ sống như cái xác vô hồn trước tương lai ảm đạm và mịt mờ,&#8230;Tuy nhiên, nếu ta thay đổi góc nhìn đi một chút, bắt đầu từ những việc nhỏ nhất như cố gắng pha một tách trà theo cách chuẩn chỉ hay đối xử với những người xung quanh chân thành như khi mới gặp, dần dần ta sẽ thấy trong từng hơi thở cũng có cái đẹp của riêng nó, vì dù ngày nào ta cũng thở đi chăng nữa, vẫn không có hơi thở nào là giống nhau.</p>
<p>.</p>
<p>Nếu đã hiểu về tinh thần của Ichigo Ichie, mình tin rằng các bạn, fan của SoL, sẽ không cảm thấy tủi thân khi thể loại ưa thích của mình không được bàn tán sôi nổi hay có thành công bùng nổ như các thể loại khác. Đối với những người vẫn còn nhiều định kiến, mình hi vọng bài viết nhỏ này có thể thuyết phục các bạn cho SoL thêm một cơ hội nữa. Và để kết thúc, mình xin phép trích lại toàn bộ cuộc đối thoại của một tập trong Honobono Log, top anime SoL ưa thích của mình.</p>
<p><em>&#8211; Em hỏi anh nè, đừng nói dối nhé.</em><br />
<em>&#8211; Ừ.</em><br />
<em>&#8211; Lúc 5:30 chiều, em để cái pudding của mình trong tủ lạnh. Nhưng lúc 6:25, cái bánh đã biến mất. Lần cuối cùng em thấy nó là lúc 6:15. Người duy nhất ở trong nhà này cùng em chỉ có…</em><br />
<em>&#8211; Này chờ đã, sao em bỗng đáng sợ thế…</em><br />
<em>&#8211; Hừmmmm….bánh pudding của em không biết ai ăn rồi ta?</em><br />
<em>&#8211; Không phải anh.</em><br />
<em>&#8211; Nói dối thì nghỉ ăn tối.</em><br />
<em>&#8211; Ừ là anh đó.</em><br />
<em>&#8211; Đi mua thêm đi.</em><br />
<em>&#8211; Mai anh mua đền cho.</em><br />
<em>&#8211; Không, bây giờ cơ.</em><br />
<em>&#8211; Thôi được.</em><br />
<em>&#8211; Loại nhiều kem nhé.</em><br />
<em>&#8211; Ừ.</em><br />
<em>&#8211; Không phải hộp nhựa, loại đựng bằng lọ thủy tinh ý.</em><br />
<em>&#8211; Rõ rồi.</em><br />
<em>&#8211; À mà, loại đó không bán ở cửa hàng tiện lợi đâu.</em><br />
<em>&#8211; &#8230;Thế nó ở đâu?</em><br />
<em>&#8211; Nhà ga.</em><br />
<em>&#8211; Chậc. Thế để mai anh đi được không?</em><br />
<em>&#8211; Hả? Chẳng có chút hối lỗi nào hết vậy? NGAY BÂY GIỜ!</em></p>
<p>Không hành động, không drama, không cao trào. Honobono Log chỉ có vậy thôi.<br />
NGAY.<br />
BÂY.<br />
GIỜ.</p>
<h6>Link bài viết gốc : <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/255934149880645">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/255934149880645</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/25/slice-of-life-va-triet-ly-song-ichigo-ichie/">Slice of Life và Triết Lý Sống &#8220;Ichigo Ichie&#8221;</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/25/slice-of-life-va-triet-ly-song-ichigo-ichie/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Dẫn Dắt Bằng CỐT TRUYỆN Vs Dẫn Dắt Bằng NHÂN VẬT – Ta Đánh Giá Anime Như Thế Nào?</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/22/dan-dat-bang-cot-truyen-vs-dan-dat-bang-nhan-vat-ta-danh-gia-anime-nhu-the-nao/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/22/dan-dat-bang-cot-truyen-vs-dan-dat-bang-nhan-vat-ta-danh-gia-anime-nhu-the-nao/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 22 Oct 2021 01:11:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[manga]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=124</guid>

					<description><![CDATA[<p>Ta đánh giá một tác phẩm anime như thế nào? Nhiều người thường chia thành 4 phần riêng rẽ cốt truyện, nhân vật, hình ảnh và âm thanh và cho điểm riêng từng phần, còn điểm tụ chung lại của tác phẩm là điểm trung bình của 4 phần trên cộng lại. Cách đánh giá trên khá là dễ dàng để thực hiện, nhưng theo tôi việc tách riêng ra từng phần như vậy thì chúng ta lại hoàn toàn bỏ qua mối liên hệ giữa các phần với nhau. Giống như một bản nhạc hay là nằm ở sự [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/22/dan-dat-bang-cot-truyen-vs-dan-dat-bang-nhan-vat-ta-danh-gia-anime-nhu-the-nao/">Dẫn Dắt Bằng CỐT TRUYỆN Vs Dẫn Dắt Bằng NHÂN VẬT – Ta Đánh Giá Anime Như Thế Nào?</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Ta đánh giá một tác phẩm anime như thế nào? Nhiều người thường chia thành 4 phần riêng rẽ cốt truyện, nhân vật, hình ảnh và âm thanh và cho điểm riêng từng phần, còn điểm tụ chung lại của tác phẩm là điểm trung bình của 4 phần trên cộng lại.</p>
<p>Cách đánh giá trên khá là dễ dàng để thực hiện, nhưng theo tôi việc tách riêng ra từng phần như vậy thì chúng ta lại hoàn toàn bỏ qua mối liên hệ giữa các phần với nhau. Giống như một bản nhạc hay là nằm ở sự phối hợp nhịp nhàng giữa các nốt cao và nốt thấp, một món ăn ngon là nằm ở sự hòa quyện giữa các mùi vị. Thì một bộ anime hay cũng là nằm ở việc sử dụng hình ảnh để truyền tải nội dung (cốt truyện+nhân vật) hay còn được gọi là nghệ thuật kể chuyện bằng hình ảnh, sự bổ trợ của âm thanh và âm nhạc làm tăng cường cảm xúc đem lại và cả sự phù hợp giữa cốt truyện và nhân vật qua lại lẫn nhau.</p>
<p>Chúng ta có thể tách riêng từng phần để phân tích nhưng mà cũng nên hiểu rằng tùy từng nội dung sẽ có hình ảnh, âm thanh khác nhau, tùy từng loại cốt truyện sẽ có những lại nhân vật tương ứng sao cho tất cả cùng hướng tới sự hòa hợp tốt nhất cho tác phẩm. Và tính “chủ quan” trong đánh giá là xuất phát từ việc cảm nhận sự hòa hợp đó, không nên có tiêu chuẩn bắt buộc lúc nào cốt truyện hay nhân vật phải có cái này cái kia.</p>
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Về sự phối hợp giữa hình ảnh và nội dung (visual storytelling) lúc trước tôi đã từng có loạt bài chi tiết bên blog ar2d, nếu bạn nào muốn tìm hiểu thì link đây:<br />
<a href="https://ar2dteam.blogspot.com/2020/07/vs-toi-xem-anime-vi-art-nghe-thuat-ke.html?fbclid=IwAR0DRkBwmI52gIWBpWVaLl9FIR11GUJo7GBmeXqEiHEmT1BHoKUAXA9OQWI" target="_blank" rel="noreferrer noopener">https://ar2dteam.blogspot.com/…/vs-toi-xem-anime-vi-art…</a><br />
<a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Far2dteam.blogspot.com%2F2020%2F07%2Fvs-gia-tri-chu-quan-khi-anh-gia-phan.html%3Ffbclid%3DIwAR3ZFrX0TI-JbPFxwuf18OJ51taEJkAgDGJ_avYEUgSQomixR5-iKzqFYL0&amp;h=AT331wuYkprBeaTSEvyMMYpRDvwCPtEaToy63nC6dU3T5qpEKl2cjoxTMeYInCpEtR4E13oBiH6E_LT_hRKCPsIfgyI8CDZqBh1Li4fcpZzaMoCIabPNZ6nB3AZI2VurAksUtEY4m5jkqGSa_vil&amp;__tn__=-UK*F" target="_blank" rel="noreferrer noopener">https://ar2dteam.blogspot.com/…/vs-gia-tri-chu-quan-khi…</a><br />
Còn về việc âm thanh phù hợp với nội dung để tăng cường cảm xúc đặc biệt là ở yếu tố nhạc nền, thì tôi cũng đã viết:<br />
<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/238001935007200?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/238001935007200</a></p></blockquote>
<p>Bây giờ ta hãy đến với phần nội dung để tìm hiểu xem 2 yếu tố chính đó là cốt truyện và nhân vật có mối liên hệ gì với nhau nhé.</p>
<p>Mọi người thường nghĩ cốt truyện và nhân vật có vai trò ngang nhau tuy nhiên khi viết ra một câu chuyện thì mỗi tác giả lại thường chỉ lấy 1 yếu tố làm chủ đạo còn yếu tố còn lại có vai trò hỗ trợ. Do đó ta có hai kiểu viết truyện đó là dẫn dắt bằng cốt truyện (story driven) lấy yếu tố cốt truyện làm chủ đạo hay dẫn dắt bằng nhân vật (character driven) lấy nhân vật làm chủ đạo.</p>
<p>.</p>
<h3>1. Dẫn dắt bằng cốt truyện (story-driven)</h3>
<p>Khá dễ nhận ra những tác phẩm được dẫn dắt bởi cốt truyện với phần plot được tác giả tập trung xây dựng sao cho có sự kịch tính, nhiều plot twist, world-building chi tiết, và có những yếu tố hành động để tăng cường tính giải trí. Đó là những bộ shounen hành động khá quen thuộc với chúng ta như AOT, Chainsaw man, One piece, hay những bộ có yếu tố bí ẩn… dùng những nút thắt đầy bất ngờ của câu chuyện để thu hút khán giả như Made In Abyss, Steins;gate,…</p>
<p>Trong một tác phẩm plot-driven thì cốt truyện phải tự tạo ra những hướng đi và nhân vật phản ứng với những twist (các tình tiết bất ngờ), từ đó giúp họ có sự thay đổi theo hướng phù hợp, càng ngày càng trở nên phức tạp và thú vị hơn.</p>
<p>Cái quan trọng nhất khi viết 1 câu chuyện plot-driven đó là tác giả phải hiểu được “cause and effect”, mối quan hệ nhân quả trong từng plot twist được tạo ra. Và nhân vật chính là đối tượng vô cùng quan trọng để giữ mối quan hệ nhân quả được đúng đắn. Cốt truyện có thể phi thực tế thế nhưng quan trọng hơn đó là việc giữ cho “reaction”, sự phản ứng của nhân vật là theo hướng cần thiết.<br />
Vấn đề của nhiều bộ plot-driven đó là khi có twist xảy ra nhưng lại không tác động đến nhân vật hay nhân vật phản ứng theo 1 cách không hề tự nhiên, không thể tin được thì cũng sẽ làm giảm hiệu quả của twist đó 1 cách đáng kể.</p>
<p>Hay còn có 1 loại vấn đề khác nữa đó là việc hời hợt trong xây dựng nhân vật trong phần đầu của tác phẩm, chỉ trong chờ vào các plot twist để thay đổi nhân vật sau này cho trở nên thú vị hơn. Như là ở bộ “Tower of god” có phần ý tưởng khá tốt, world-building sáng tạo, âm nhạc của Kevin Penkin – là 1 nhà soạn nhạc anime mà tối rất thích. Chỉ có 1 điều lấn cấn đó là nhân vật chính của bộ này Bam khá là buồn chán với tôi, tính cách như 1 tờ giấy trắng và cái động lực leo tháp chỉ để tìm Rachel chưa làm tôi ấn tượng cho lắm. Tôi có nghe sau này sau các plot twist thì cậu ta có sự thay đổi trở nên thú vị hơn. Nhưng tôi nghĩ không nên trong chờ quá nhiều vào các bước ngoặc trong truyện.</p>
<p>Đối với những tác phẩm story-driven, các nhân vật phụ có thể không cần quan tâm nhiều lúc đầu, thế nhưng với nhân vật chính, các tác giả cũng nên tạo 1 backstory hay 1 động lực rõ ràng cho nhân vật để độc giả, khán giả có thể cảm thấy hứng thú mà mong chờ những tình tiết tiếp theo hơn. Ví dụ như ở Chain-saw man ta thấy, tác giả đã khắc họa tuổi thơ của Denji cơ cực, đấu tranh từng ngày để sống một cách đầy mạnh mẽ như thế nào, từ đó ta hiểu rõ tại sao cậu ta chỉ mong mỏi 1 cuộc sống bình thường và cũng khiến ta quan tâm đến hành trình nhân vật.</p>
<p>Hay ở Steins;gate, tại sao dành tới 1 nửa bộ chỉ để xây dựng nhân vật và tạo dựng bầu không khí bí ẩn? Bởi vì có hiểu rõ mối quan hệ giữa các nhân vật và thấy họ quý mến nhau thế nào thì chúng ta mới có thể cảm thấy cảm động trước những quyết định hy sinh đánh đổi của họ ở nửa phần sau.</p>
<p>Cho dù chú trọng cốt truyện nhưng dĩ nhiên vẫn phải làm xây dựng nhân vật tốt mới có thể tạo ra 1 tác phẩm tuyệt vời. Điều này cũng giống như 1 bản duet giữa piano và violin, có lúc piano dẫn dắt nhịp điệu, có lúc violin, thế nhưng muốn cho bản nhạc hay thì cả hai người nghệ sĩ đánh đàn piano và violin đều phải trình diễn tốt và có sự phối hợp ăn ý với nhau.</p>
<p>.</p>
<h3>2. Dẫn dắt bằng nhân vật (character-driven)</h3>
<p>Những tác phẩm char-driven trái ngược với story-driven có cốt truyện đơn giản, ít twist, thay vào đó tác giả sẽ tập trung khắc họa nhân vật 1 cách chi tiết ngay từ đầu. Trong anime thì thể loại “slice of life” là thể loại đặc trưng với phong cách character driven mà ta có thể dễ dàng đưa ra làm ví dụ.</p>
<p>Đặc điểm của những bộ character driven đó là việc bộc lộ nội tâm của nhân vật rất quan trọng và được đặt lên hàng đầu và nhân vật sẽ là yếu tố để điều hướng cho cốt truyện. Phần plot thay vì hướng đến những khúc quanh lớn để thay đổi nhân vật như bên story-driven thì lúc này chỉ để giúp bộc lộ những xung đột bên trong của nhân vật mà thôi, nhằm mục tiêu khiến khán giả để tâm đến nhân vật hết mức có thể.</p>
<p>World-building của những bộ char-driven cũng khá khác biệt, thường lấy những bối cảnh có sẵn như những bộ silce of life học đường được đặt tại Nhật Bản thời hiện đại hoặc nếu có fantasy, sci-fi thì cũng mục đích truyền tải cảm xúc cho nhân vật hơn là được khắc họa đầy chi tiết như bên story-driven. Ví dụ như Cowboy bebop – là 1 bộ dẫn dắt bằng nhân vật nên việc khắc họa thế giới chủ yếu qua nghệ thuật kể chuyện bằng hình ảnh, thông qua màu sắc u ám hoài niệm, giúp truyền tải cảm giác lạc lõng, cô đơn đến nhân vật, tạo điều kiện thể hiện chủ đề vượt qua quá khứ, vượt qua nỗi buồn đầy sâu sắc của tác phẩm.</p>
<p>Một trong những phê bình thường thấy đối với những bộ char-driven đó việc cho rằng những bộ slice of life mặc định là không có plot hoặc phần plot tệ. Cũng giống như phần trước, đối với story-driven, ta cũng nên xây dựng nhân vật tốt thì ở đây char-driven dĩ nhiên cũng phải có plot tốt mới gọi là 1 tác phẩm hay, đặc sắc được. Tuy nhiên, hiểu lầm của nhiều người là mong đợi phần plot nhiều twist, xung đột và những sự thay đổi lớn từ những bộ char-driven, trong khi cái hay của những bộ này là nằm trong những chi tiết nhỏ, những sự thay đổi nội tâm đầy tinh tế của nhân vật.</p>
<p>Lý do là vì những người này chưa xem xét mối liên hệ giữa cốt truyện và nhân vật, khi cốt truyện có những twist lớn xảy ra thì cũng phải khiến cho nhân vật phải thay đổi. Mà thay đổi nhiều cũng chưa chắc đã là chuyện tốt, nếu ta đã tập trung xây dựng nhân vật từ đầu mà lại thay đổi một nhân vật đã được xây dựng tốt sẵn 1 cách quá mức có thể khiến nhân vật đó trở nên tệ đi.</p>
<p>Do đó, phần plot trong những bộ char-driven tập trung vào việc giúp nhân vật thể hiện xung đột nội tâm, phát huy những phẩm chất tốt đẹp của họ trong mắt khán giả là đã thể hiện được 1 cốt truyện thành công rồi.</p>
<p>Ví dụ như hai bộ Sangatsu no lion và Rakugo Shinjuu không những xây dựng nhân vật đầy tuyệt vời bằng việc miêu tả nội tâm sinh động và thể hiện những phẩm chất khác nhau hay tính đa chiều của từng nhân vật mà còn có phần cốt truyện tôi cho là đặc sắc nhất không những trong những bộ anime có yếu tố drama nói riêng mà còn là trong tất cả những bộ drama mà tôi từng xem nói chung. Và cái hay của phần cốt truyện trong 2 tác phẩm này đều nằm ở cách bố trí, sắp đặt những chi tiết nhỏ đầy tinh tế và thông minh và việc sử dụng visual storytelling điệu nghệ.</p>
<p>Do đó, tụ chung lại thì story-driven hay char-driven cũng chỉ là hướng đi mà thôi, cả hai điều có đích đến đó là việc thể hiện cả phần cốt truyện và nhân vật sao cho ấn tượng và hòa hợp với nhau. Các tác giả nhiều khi cũng không cần phải lựa chọn chỉ 1 trong 2 mà có thể sử dụng cả 2 phong cách này vào tác phẩm của mình. Ví dụ như bộ Mushoku Tensei thường chia ra 1 arc chỉ là slice of life xây dựng mối liên hệ giữa các nhân vật để lấy tiền đề arc sau theo hướng story-driven khi mà có sự xung đột lớn, độc giả có thể hiểu rõ, và cảm nhận các nhân vật tốt hơn. Thế nhưng để có thể phối hợp giữa hai phong cách viết truyện này thì trước tiên ta phải hiểu về nó, đó là lý do của bài viết này, để nói với các bạn rằng khi đánh giá 1 bộ anime thì ta cũng nên xem xét mối liên hệ giữa các yếu tố chứ không nên chỉ áp đặt tiêu chuẩn của riêng mình như là 1 sự thật khách quan. Bởi vì mọi sự đánh giá đều là chủ quan và cái khách quan đó không hề tồn tại đâu.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/256584656482261">https://facebook.com/alonelycomet/posts/</a><a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/253979246742802">253979246742802</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/22/dan-dat-bang-cot-truyen-vs-dan-dat-bang-nhan-vat-ta-danh-gia-anime-nhu-the-nao/">Dẫn Dắt Bằng CỐT TRUYỆN Vs Dẫn Dắt Bằng NHÂN VẬT – Ta Đánh Giá Anime Như Thế Nào?</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/22/dan-dat-bang-cot-truyen-vs-dan-dat-bang-nhan-vat-ta-danh-gia-anime-nhu-the-nao/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Các Yếu Tố Cấu Thành Nhân Vật Xuất Sắc</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/11/cac-yeu-to-cau-thanh-nhan-vat-xuat-sac/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/11/cac-yeu-to-cau-thanh-nhan-vat-xuat-sac/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 11 Oct 2021 05:26:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1555</guid>

					<description><![CDATA[<p>Thông thường, cốt truyện và bối cảnh là điều gây ấn tượng ban đầu trong một tác phẩm bất kì, nhưng chính nhân vật mới là phần cốt yếu lôi cuốn khán giả theo dõi trong một thời gian dài. Trong bài viết kì này mình sẽ mổ xẻ một số khía cạnh cấu thành nhân vật xuất sắc. . 1/ Phác họa một “bản mặt” khác của nhân vật. Ta sẽ tìm hiểu qua nhân vật Guts với biệt danh “Hắc Kiếm Sĩ” trong Berserk. Đôi nét về tác phẩm, đây có thể nói là một trong những kiệt [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/11/cac-yeu-to-cau-thanh-nhan-vat-xuat-sac/">Các Yếu Tố Cấu Thành Nhân Vật Xuất Sắc</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Thông thường, cốt truyện và bối cảnh là điều gây ấn tượng ban đầu trong một tác phẩm bất kì, nhưng chính nhân vật mới là phần cốt yếu lôi cuốn khán giả theo dõi trong một thời gian dài. Trong bài viết kì này mình sẽ mổ xẻ một số khía cạnh cấu thành nhân vật xuất sắc.</p></blockquote>



<p>.</p>



<h5>1/ Phác họa một “bản mặt” khác của nhân vật.</h5>



<p>Ta sẽ tìm hiểu qua nhân vật Guts với biệt danh “Hắc Kiếm Sĩ” trong Berserk. Đôi nét về tác phẩm, đây có thể nói là một trong những kiệt tác dark fantasy đầu tiên của Nhật Bản phản ánh một thế giới trần trụi, đầy quỷ dữ và bản chất xấu xa về mọi mặt của con người. Dù ra mắt đã lâu nhưng cho đến ngày nay Berserk vẫn còn là một tượng đài không thể thay thế. Theo mình, điều tạo nên nét hấp dẫn nhất trong Berserk &#8211; không phải là bối cảnh tăm tối, không phải là thế giới mang đầy tuyệt vọng – mà chính là lối xây dựng nhân vật tài hoa của tác giả Kentaro Miura: Berserk là câu chuyện của một kẻ vẫy vùng chống lại định mệnh hà khắc!</p>



<p>Vào đầu câu chuyện, Guts được phác họa là kẻ săn quỷ nhẫn tâm, độc ác. Hắn không từ mọi thủ đoạn để tiêu diệt những ai đứng ngán đường. Bạn có thể cảm nhận được cơn thịnh nộ từ mối thù lúc nào cũng rực cháy trong người Guts, chực chờ để bộc phác. Bất cứ ai dây dưa với hắn không hề nhận được điều gì tốt đẹp, mà chỉ có cái kết thảm thương đợi chờ. Một đứa con hoang, một kẻ ngoài vòng pháp luật, một tên sát nhân khát máu, bại hoại nhân cách ….<br>Nhưng đấy chỉ là bộ mặt khoác ngoài của Guts – bộ mặt lạnh lùng được tác giả miêu tả như muốn đánh lừa người đọc – đó là góc nhìn của những người mới lần đầu tiếp xúc, biết đến Guts. Cho đến khi họ chứng kiến một vẻ mặt khác &#8230;</p>



<p>Đến đây, chắc hẳn đa phần đều như mình, tự hỏi:”tại sao một con người như hắn lại có thể biểu lộ cảm xúc này?”. Ngỡ ra Guts có một khía cạnh khác được giấu kín, một quá khứ tối đen chưa được tiết lộ. Nhưng chỉ bằng một khung cảnh, một bức hình, Kentaro đã tài tình vén lên bộ mặt thứ hai: nơi những phẩm hạnh đích thực của một con người vẫn còn nhen nhóm lẻ loi như ngọn lửa bất diệt, mặc cho giông bão có hoành hành, mặc cho số mệnh có chà đạp, có lên voi xuống chó.</p>



<p>Một nhân vật hành xử trái ngược với đặc tính trước đó, nếu không triển khai khéo sẽ tạo ra cảm giác gượng ép. Nhưng trong Berserk, tính cách đặc thù ban đầu của Guts là tính cách vốn đã được thiết lập sẵn từ trước. Guts là kẻ bị nguyền rủa ngay từ lúc sinh ra, những ai quen biết anh đều có kết cuộc thảm thương. Anh buộc phải sống khép kín, khóa chặt con tim với mọi mối quan hệ xung quanh. Tàn nhẫn, lạnh lùng? Đấy là điều cần thiết để có thể tồn tại giữa nơi cùng cực không có đất dành cho kẻ sống. Và cơn thịnh nộ luôn rực cháy, ý chí sắt thép muốn báo thù là nguồn động lực giúp cho Guts tồn tại được, vùng vẫy với sinh mệnh. Vẻ mặt cảm thông là minh chứng cho phần người &#8211; một bộ mặt thứ 2 &#8211; dù trần trụi, vẫn còn hiện hữu sâu thẳm bên trong anh.</p>



<p>• Việc phác họa nên bộ mặt khác mang tính cách và hành động trái ngược với những gì bạn hình dung, sẽ tăng thêm chiều sâu cho nhân vật đấy. Nhưng chỉ khi nó giữ tính nhất quán, hợp logic với sự phát triển của họ.</p>



<p>Vd bạn không thể cho tên sát nhân hàng loạt giết người rồi không lâu sau, hắn đổi ý trở thành đấng cứu thế. Một vd khác, đây là nhân vật bị buộc phải giết hàng chục sinh mạng trong thời chiến. NHƯNG, chiến tranh đã qua đi, nhân vật này muốn làm việc tốt để bù lại phần tội lỗi anh/cô ấy đã gây ra. Mọi thứ đều hợp tình và lý sẽ dễ thuyết phục người xem thông cảm, chấp nhận hơn.</p>



<p>Sự phác họa này, mình nói thêm, không nhất thiết phải được “thiết lập sẵn” từ trước để chúng ta khám phá, mà có thể thể triển khai qua một story event (sự kiện câu chuyện) quan trọng làm thay đổi mạnh góc nhìn của nhân vật. Nếu như Guts có quá khứ đen tối được thiết lập sẵn, thì những gì Griffith trải qua ở “Golden Arc” cũng mang sức nặng tương đương làm thay đổi con người anh từ một người trọng tình nghĩa trở thành kẻ bị thù hằn làm mờ mắt, căm hận Guts vì đã quay lưng với hắn.</p>



<p>Tất nhiên, việc đem tượng đài với tuổi đời chục năm như Berserk lấy làm vd là không thật sự công bằng, vì ít có tác phẩm được diễm phúc như Berserk. Tác phẩm xuất hiện trong thời kì chuyển giao giữa lề lối hiện đại và cổ xưa trong A-M, tuy là tác phẩm mang màu sắc tăm tối thành công nhất, nhưng tác giả Go Nagai mới là người đi tiên phong (Berserk được lấy cảm hứng một phần từ Devilman).<br>Ta sẽ tiếp tục phân tích mục thứ hai với nhân vật ở một series khác.</p>



<p>.</p>



<h5>2/ Cần thời gian đủ để phát triển nội tâm, kết nối về mặt cảm xúc với khán giả theo dõi.</h5>



<p>Có rất nhiều cách tiếp cận khác nhau để giới thiệu nhân vật đến với người xem. Nếu những bộ như Berserk lựa chọn hình thức phát triển protag(nhân vật chính) qua câu chuyện, những arc trong quá khứ, thì các tác phẩm mới xuất hiện có nhân vật “như tờ giấy trắng” sẽ triển khai như thế nào?</p>



<p>Okabe trong Steins;Gate sẽ giúp bạn trả lời câu hỏi này. Ngoài phần cốt truyện lôi cuốn về du hành thời gian, lý thuyết khoa học mang tính nhất quán, phần nhân vật cũng là điểm mạnh góp nên sự thành công ở tác phẩm này.</p>



<p>Nhân vật luôn là cái hồn của một tác phẩm bất kì. Chính vì lẽ đó, khi theo dõi bất kì tác phẩm nào, điều quan trọng nhất là khán giả phải có sự gắn kết cảm xúc với nhân vật chính. Bạn có bao giờ cảm thấy, dù đang trong tình huống ngàn cân treo sợi tóc, dù nhân vật có vẫy vùng gào thét nhưng bạn chẳng thể cảm nhận được điều gì? Ấy là do tác phẩm đã thất bại trong việc kết nối bạn với nhân vật. Thông qua góc nhìn nhân vật, người xem gián tiếp tham gia vào câu chuyện diễn ra. Những gì nhân vật cảm nhận được cũng sẽ là những gì bạn cảm nhận được. Khi bạn thấy “thông cảm”, hoặc có thể đặt bản thân vào hoàn cảnh họ, thì giữa bạn và nhân vật đẵ xuất hiện sự gắn kết vô hình.</p>



<p>Thông thường, cách “mì ăn liền” nhất để tạo ra sự kết nối là sử dụng chính hoàn cảnh người xem làm hoàn cảnh nhân vật. Có bao giờ bạn tự hỏi vì sao hiện nay, thị trường lại tràn ngập những bộ có main là neet, otaku? Rất dễ trả lời phải ko? Sử dụng phương pháp này thể hiện sự lười biếng, mang tính nhất thời của tác giả.</p>



<p>Nhưng với Steins;Gate, đó lại là chuyện khác. Tác phẩm không ngần ngại dành một nửa thời lượng của cả series cho tương tác nhân vật, bất kể diễn biến tình tiết có diễn ra chậm (lúc mình theo dõi S;G vào năm 2011, đã có quá nửa là drop giữa chừng do ko chịu được nhịp độ chậm cho đến khi cái twist tàu lửa diễn ra). Thế, tương tác nhân vật là gì? Đôi khi, đó chỉ là cái liếc mắt nhẹ, một nụ cười, hay cuộc trò chuyện tán gẫu qua lại giữa các nhân vật với nhau … những điều tưởng như nhỏ nhặt, nhưng lại khá quan trọng trong khâu xây dựng nhân vật vì nó ngấm ngầm tác động lên tiềm thức khán giả theo dõi. Càng dành nhiều thời gian bên cạnh một ai đó, bạn sẽ càng hiểu rõ con người họ hơn.</p>



<p>Khoảng thời gian Okabe sinh hoạt cạnh bên các thành viên, cùng họ thực hiện những thí nghiệm hằng ngày thiết lập các mối quan hệ của xã hội thu nhỏ, tạo thành không gian quen thuộc và gần gũi, cho cả nhân vật cũng như lẫn người xem. Đây là nơi chốn mà nhân vật thuộc về, là ngôi nhà của họ. Mặt khác, mối quan hệ giữa Okabe và Kurisu là mối quan hệ được vun đắp theo thời gian, qua từng cử chỉ, hành động, qua từng lời nói, từng câu trêu đùa, những cuộc tán gẫu đối thoại “xỉa xói” nhau.</p>



<p>• Khi đã quen thuộc với cuộc sống hằng ngày, đã gắn kết sâu đậm với các mối quan hệ, đến lúc ấy, nút thắt trong tình tiết mới “chín muồi” hơn mà khai triển hiệu quả, tạo ấn tượng mạnh. Khi mọi thứ trở nên đảo lộn trong cuộc đời của Okabe, người xem có thể cảm nhận được nỗi tuyệt vọng cùng cực muốn thoát khỏi sự hỗn loạn này một cách chân thật nhất. Steins;Gate không cậy vào hoàn cảnh người đọc để tạo sự kết, tác phẩm dành thời gian phát triển nhân vật.</p>



<p>.</p>



<h5>3/ Chiều sâu nội tâm và tư tưởng.</h5>



<p>Nhân vật có thể thay đổi nhờ vào tác động bên ngoài, nhưng đôi khi, như thế vẫn chưa đủ. Robert McKee(Story: Substance, structure, style and principles of screenwriting) đã từng viết:”Nhân vật chính và câu chuyện của anh(hoặc cô) ấy chỉ có thể tạo sự hấp dẫn tột cùng và cảm xúc lên tâm trí khán giả nếu như chúng gặp phải một lực đối nghịch tương đương.”</p>



<p>Câu trả lời rất rõ ràng, “lực đối nghịch tương đương” dễ thấy nhất không gì khác ngoài chính bản thân nhân vật. Kiritsugu (Fate/Zero) luôn bị dằn vặt bởi sự xung đột trong tư tưởng đạo đức một con người với chủ nghĩa lý tưởng của bản thân. Kẻ thù lớn nhất của Kiritsugu không phải Kirei, Kayneth, hoặc bất kì master nào … mà chính là bản thân anh. Có nhiều người cho rằng Kiritsugu theo đuổi lý tưởng vị lợi mù quán, một cách máu lạnh, tính toán và công thức. Kiritsugu sẵn sàng hy sinh vợ con, những người “thân thương máu mủ” nhất (theo góc nhìn của khá nhiều người) nếu sự hy sinh sẽ cứu được 100, 1000 người … hoặc toàn thể nhân loại. Nhưng thật sự có là như vậy? Trong cả quá trình diễn biến Fate/Zero, ta sẽ thấy tác phẩm luôn tạo ra những tình huống chất vấn sự xung đột, chất vấn sự mâu thuẫn giữa lý tưởng và phẩm chất đạo đức trong Kiritsugu.</p>



<p>Trong tập 6, Kiritsugu cho nổ bom ở tòa khách sạn chỉ khi tất cả mọi thường dân đã được sơ tán an toàn. Tại sao vậy? Nếu đó là Kiritsugu máu lạnh, tính toán thì anh đã chẳng ngại lạc đạn giết luôn dân thường – những người vô tội. Anh có thể biện minh cho hành động của mình rằng: sự hy sinh của họ là cần thiết để tiêu diệt gọn một kẻ địch mạnh, nếu phải đối đầu trực tiếp thì nhiều người hơn sẽ phải bỏ mạng! Ta đã có thể thấy sự lung lay trong lý tưởng “hoàn hảo” của Kiritsugu. Theo chiều tiếp diễn của câu chuyện, sự cao trào trong xung đột trong tư tưởng của Kiritsugu một lần nữa được hé lộ qua đoạn bắn hạ máy bay chứa Natalia. Kiritsugu bị dằn vặt tinh thần, anh không phải là người vô cảm! Anh đã hét lớn, đã hóa điên, đã rơi những giọt nước mắt bất lực. Cho dù có “mù quáng” theo đuổi lý tưởng thì Kiritsugu vẫn là một con người có cảm xúc gắn kết mãnh liệt đối với gia đình của anh. Trong thâm tâm, anh đã biết cái lý tưởng, thứ công lý anh đang theo đuổi là không thể thực thi, là viễn vông. Chính vì thế, anh mong vào điều kỳ diệu của phép màu: chén thánh. Anh mong chén thánh sẽ làm được điều mà anh không thể làm được.</p>



<p>Không chỉ Fate/Zero nói riêng, mà trong các tác phẩm của Gen Urobuchi nói chung, bậc thầy về lối viết truyện tư tưởng xám luôn nhào nặn lên các nhân vật rất độc đáo và chân thật. Mọi suy nghĩ, hành động của họ đều có thể mang cả lí lẽ trắng và đen, xóa nhòa đi lằn ranh giữa thiện và ác. Sự ích kỷ của các cô gái trong Madoka đã đẩy họ vào chỗ tuyệt vọng, nhưng có thể đổ hết mọi tội lỗi lên giống loài Incubator không khi vũ trụ đang trên bờ diệt vong? Lí do vì sao mình luôn thích các bộ ông viết như vậy.</p>



<p>• Đan xen các yếu tố bên ngoài, lẫn nội tâm bên trong sẽ giúp nhân vật phát triển hoàn thiện hơn, có chiều sâu tâm lí và chân thật hơn. Makima trong Chainsaw Man cũng có phần nội tâm được thiết lập và phát triển rất hay, bạn có thể đọc qua bài phân tích đầy đủ của ad SUBA tại đây:&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/245216997619027?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/245216997619027</a></p>



<p>.</p>



<h5>4/ Lối sống hiện thân cho chủ đề tác phẩm.</h5>



<p>“You&#8217;re gonna carry that weight”- [Cowboy Bebop SPOILER ALERT]<br>“Anh sẽ phải mang theo gánh nặng này”</p>



<p>Một câu nói kinh điển trong tác phẩm Cowboy Bebop. Shinichiro Watanabe (đạo diễn CB) từng tiết lộ rằng, ý tưởng này có cảm hứng từ lời bài hát trong album cuối cùng của nhóm nhạc huyền thoại the Beatles:”Fan đặt rất nhiều gánh nặng lên nhóm nhạc, thì đổi lại, họ cũng sẽ phải mang theo gánh nặng đấy”. “Carry That Weight” tên bài hát trong album cuối cùng mà nhóm nhạt thu âm với đủ 4 thành viên trước khi chia tay, cũng tương đồng với hoàn cảnh đội Bebop tan rã.</p>



<p>Quá khứ sẽ luôn đeo bám, sự hối tiếc về những quyết định sai lầm sẽ luôn là gánh nặng đè trên vai bạn. Bạn không thể tiến lên phía trước nếu cứ mãi đắm mình trong quá khứ. Bạn sẽ lạc lối ở hiện tại mà đánh mất đi tương lai.</p>



<p>Cowboy Bebop tuy có lối viết “episodic”, mỗi tập mang theo những câu chuyện khác nhau. Nhưng nếu nhìn vào bức tranh toàn cảnh, chủ đề trên đã nhen nhóm ngay từ đầu câu chuyện. Spike – cũng như mọi nhân vật trong đội Bebop – đều bị lạc lối. Họ không có mục đích, hy vọng, hay bất cứ điều gì ngoài quá khứ riêng của mỗi người. Ngày qua ngày, họ cứ chờ đợi, chờ đợi … điều gì xảy ra, sẽ xảy ra …</p>



<p>Mỗi người họ bị quá khứ ràng buộc vào thế giới riêng, họ chẳng thể mở lòng đến với ai, cứ ngấm ngầm chịu đựng. Mỗi tập mang đến khán giả mỗi câu chuyện của một đời người, với số phận khác nhau. Ta theo dõi từng câu chuyện qua góc nhìn của Spike – một góc nhìn khách quan, góc nhìn của người ngoài cuộc – về cách mà một người đối mặt với quá khứ của họ. Nhưng đến arc cuối, arc của Spike, giờ đây anh chính là người trong câu chuyện khi phải đối mặt với quá khứ của mình, và chúng ta – khán giả &#8211; theo dõi sự việc diễn ra dưới góc nhìn của người ngoài cuộc, như Spike ban đầu.<br>Dù biết rằng mình sẽ chết, Spike vẫn lựa chọn đối mặt với quá khứ. Anh đã quá bị ràng buộc vào gánh nặng của mình: người yêu nhất đã ra đi, chiến hữu thân thương nhất quay lưng thành thù. Anh còn điều gì đáng để sống cho? Spike phải chết, để tác phẩm có thể truyền tải được thông điệp đến với người xem. Nếu Spike sống, thì sự hy sinh, quyết định của anh là vô nghĩa.</p>



<p>Tương lai Spike là khoảng không mịt mù, với gánh nặng không thể gỡ bỏ. Cái chết như sự giải thoát, anh đã không thể gánh nó nữa rồi. Nhưng chúng ta – những con người đang sống và mơ mộng – có thể sẽ tiếp tục gánh vác trọng trách ấy cho anh. Cũng như những thành viên trong đội Bebop, họ vẫn sẽ tiếp tục sống với gánh nặng quá khứ trên vai, với câu chuyện về anh. Đừng sống trong quá khứ mà hãy chấp nhận nó một phần con người mình, đến lúc đó họ mới có thể tiến lên phía trước.</p>



<p>• Một yếu tố tạo thành nhân vật xuất sắc, là việc nhân vật nên là biểu tượng, là hiện thân cho chủ đề tác phẩm truyền tải. Đó có thể là nguyên tắc và lối sống liên quan đến chủ đề tổng thể mà nhân vật tuân theo xuyên suốt chiều dài tác phẩm.</p>



<p>Đôi khi, chẳng cần cốt truyện phức tạp hay phân tầng, mà chỉ cần một hành động dù nhỏ nhưng dẫn đến kết thúc thể hiện lý tưởng nền của nhân vật là tác phẩm đã rất thành công, không lấy đâu xa, Deku trong trận đấu với Todoroki, mụch đích Deku không phải dành chiến thắng, mà để cứu lấy con người Todoroki! Deku luôn vị tha, luôn đặt tình nghĩa đồng đội, bạn bè lên trên mình, hành động của Deku bộc toát được cái khí chất “anh hùng” mà Boku no Hero Academia muốn truyền tải. Hy vọng qua bài viết này, các bạn sẽ nhìn rõ hơn một số yếu tố “đặc sắc” trong xây dựng và phát triển nhân vật.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/246732370800823">https://facebook.com/alonelycomet/posts/246732370800823</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/11/cac-yeu-to-cau-thanh-nhan-vat-xuat-sac/">Các Yếu Tố Cấu Thành Nhân Vật Xuất Sắc</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/11/cac-yeu-to-cau-thanh-nhan-vat-xuat-sac/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Kobayashi-san Chi no Maidragon S – Hoa Anh Đào &#038; Lời Tri Ân Đến Cố Đạo Diễn Yasuhiro Takemoto</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/27/kobayashi-san-chi-no-maidragon-s-hoa-anh-dao-loi-tri-an-den-co-dao-dien-yasuhiro-takemoto/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/27/kobayashi-san-chi-no-maidragon-s-hoa-anh-dao-loi-tri-an-den-co-dao-dien-yasuhiro-takemoto/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 26 Sep 2021 20:26:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=51</guid>

					<description><![CDATA[<p>Việc KyoAni lựa chọn không gian đầy hình ảnh hoa anh đào trên phông nền để kết thúc tác phẩm có thể nói là sự lựa chọn không thể nào hợp hơn. Hình ảnh hoa anh đào luôn gắn liền với đất nước và con người Nhật, đây là loài hoa biểu tượng cho nét văn hóa, cho “Mono no aware” bởi tính chất đẹp đẽ nhưng ngắn ngủi của chúng. Chỉ trong một tuần chúng lại rơi rụng đi. Khoảnh khắc hoa anh đào rơi, là khoảnh khắc đẹp đẽ nhất theo quan niệm “mono no aware”, vì khoảnh [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/27/kobayashi-san-chi-no-maidragon-s-hoa-anh-dao-loi-tri-an-den-co-dao-dien-yasuhiro-takemoto/">Kobayashi-san Chi no Maidragon S – Hoa Anh Đào &#038; Lời Tri Ân Đến Cố Đạo Diễn Yasuhiro Takemoto</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Việc KyoAni lựa chọn không gian đầy hình ảnh hoa anh đào trên phông nền để kết thúc tác phẩm có thể nói là sự lựa chọn không thể nào hợp hơn.</p></blockquote>
<p>Hình ảnh hoa anh đào luôn gắn liền với đất nước và con người Nhật, đây là loài hoa biểu tượng cho nét văn hóa, cho “Mono no aware” bởi tính chất đẹp đẽ nhưng ngắn ngủi của chúng. Chỉ trong một tuần chúng lại rơi rụng đi. Khoảnh khắc hoa anh đào rơi, là khoảnh khắc đẹp đẽ nhất theo quan niệm “mono no aware”, vì khoảnh khắc này phác họa nên vẻ đẹp mỏng manh của từng cánh hoa đào ngả trắng, hồng, một vẻ đẹp đượm chút buồn nhẹ khi bị những cơn gió thoảng qua cuốn đi, làm tan biến, phai dần.</p>
<p>Nhưng cứ mỗi khi Xuân về, hoa anh đào lại nở rộ, trổ bông khoe sắc hồng, báo hiệu sự khởi đầu mới!</p>
<p>.</p>
<p>Nếu bạn vẫn còn nhớ, đã từng có một tác phẩm KyoAni thực hiện mà kết thúc cũng đầy hình ảnh hoa anh đào thế này! Hẳn không khó để đoán ra bộ mình đang nói chính là Hyouka!</p>
<p>Oreki và Eru cũng cùng nhau, dạo bước trên con đường trải dài những cánh hoa anh đào hồng thắm! Hoa anh đào báo hiệu một mùa Xuân đang đến, một cuộc sống mới chờ đón hai người. Oreki đã không còn phải đón bao cái Xuân một mình, mà cạnh anh giờ đây đã có Eru song hành, nhất là khi hai người họ đã mở lòng với nhau!</p>
<p>Và trong Maidragon S, tác phẩm kết thúc cũng bằng hình ảnh Kobayashi bị cả “gia đình” rượt theo, với nụ cười mỉm trên môi. Đây không phải là kết thúc, mà là sự khởi đầu mới, một mối quan hệ mới, tiến triển mạnh mẽ hơn, sau khi Kobayashi đã tự tin vào bản thân mà chấp nhận thứ tình yêu “nồng nàn” của Tohru dành cho cô, cũng như làm bền chặt hơn mối quan hệ khăn khít với Kanna và Ilulu. Câu chuyện của họ vẫn còn tiếp diễn và tiếp tục, bên cạnh nhau.</p>
<p>.</p>
<p>¤ Sự tương quan giữa các shot và hoàn cảnh giữa Eru – Oreki / Tohru – Kobayashi cũng tạo nên đôi nét thú vị.</p>
<p>Eru là cô gái bị trách nhiệm dòng tộc đè nặng lên vai, bị trói buộc bởi sự cũ kĩ của lề lối truyền thống, đối lập với hình ảnh Oreki là anh chàng mang trong mình tự do của thế hệ hiện đại đầy sự năng nổ và đổi mới. Nói một cách khác, Oreki chính là chiếc “chìa khóa” để giải thoát Eru. Và có lẽ bạn cũng nhận ra sự tương đồng khi nói về cặp đôi Tohru – Kobayashi.</p>
<p>Tohru đã lang thang trong nhiều thiên niên kỉ, đã quá quen thuộc với xã hội của rồng, của loài người cổ đại đầy toan tính và mưu mô, “sẽ không thể có hòa bình giữa người và giống loài khác” như lối suy nghĩ cũ kĩ xích chặt tâm trí Tohru, cho đến khi cô gặp Kobayashi. Kobayashi là con người của lý trí và logic (cũng như Oreki), tốt bụng và thật thà, Kobayashi đã cho Tohru thấy được hình ảnh của một xã hội hiện đại, không có sự dị nghị giữa giống loài, nơi loài rồng vẫn có thể sinh sống bình thường với mọi người, nơi ai cũng có thể yêu thương và sưởi ấm con tim của nhau. Tohru đã nhiều lần đánh mất niềm tin, hoài nghi bản thân và lạc lối, nhưng Kobayashi luôn ở cạnh bên, làm ngọn hải đăng dẫn dắt Tohru.</p>
<p>Phân cảnh cuối có khá nhiều shot (góc quay) tương đồng, như shot cận cảnh khuôn mặt Eru/Tohru với phông nền là những cánh hoa anh đào bay lơ lửng, như minh chứng rõ nét cho sự xuất hiện của những “nhân tố mới” làm khuấy đảo cuộc sống của cả Oreki và Kobayashi. Cả hai cũng lưỡng lự và ngập ngừng trước màn tấn công của “đối phương”. Oreki chỉ thổ lộ trong tâm tư suy nghĩ, Kobayashi thì hét lên: ”Đồ ngốc!” rồi ôm giò bỏ chạy, nhưng cả hai người họ đều mỉm cười hạnh phúc, đều thỏa mãn và trân trọng với những điều trước mắt. Câu chuyện của họ vẫn sẽ được tiếp tục, đấy chưa phải là hồi kết.</p>
<p>.</p>
<p>&#8221; 生生流転 &#8211; Sinh sinh lưu chuyển &#8221; &#8211; Cũng là tựa đề của tập cuối.</p>
<p>¤ Hình ảnh hoa anh đào còn tượng trưng cho sự luân hồi của vạn vật trong tự nhiên. Hoa trổ bông, rồi rụng, cũng như cuộc đời một con người, không ai có thể thoát khỏi cái vòng sinh lão bệnh tử.</p>
<p>Nếu như bạn chưa biết, thì Hyouka là tác phẩm được thực hiện bởi cố đạo diễn Yasuhiro Takemoto. Kobayashi-san Chi no Maid Dragon mùa 1 cũng do chính bàn tay ông thực hiện nên. Có thể xem như hình ảnh hoa anh đào được Ishihara sử dụng để khép lại Maidragon S, cũng tương đồng với hình ảnh hoa anh đào Takemoto sử dụng trong kết thúc của Hyouka – đây là lời tri ân cảm kích mà đạo diễn Tatsuya Ishihara đã dành cho người bạn thân thương của mình sau khi ông thay Takemoto tiếp tục đảm nhận tác phẩm này, cũng như là để tiếp nối “tinh thần” KyoAni của “những người ở lại”.</p>
<p>Dù những người bạn thân thương đã mất, đã ra đi, nhưng những ký ức, những kỉ niệm đẹp sẽ sống mãi trong con tim chúng ta. Và cũng đừng buồn vì chúng kết thúc, mà hãy hạnh phúc vì chúng đã tồn tại, là một phần trong con tim và ký ức của những người ở lại.</p>
<p>.</p>
<p>“遠まわりする雛 &#8211; Little birds can remember”<br />
“Những chú chim nhỏ sẽ còn nhớ”</p>
<p>.</p>
<p>Trên nền đất giá buốt của mùa Đông lạnh lẽo, một mùa Xuân tươi đẹp tràn đầy hơi ấm sẽ luôn quay trở về.</p>
<p>.</p>
<p>Đến đây thì cũng chính thức chấm dứt luôn loạt bài về Maidragon S của mình. 3 tháng vừa rồi có lẽ là khoảng thời gian hạnh phúc nhất mà mình đã trải qua (kể từ sau cái ngày định mệnh) khi chứng kiến hình ảnh một KyoAni vững vàng quay trở lại sóng truyền hình với lối hoạt họa tỉ mỉ và kì công đã luôn làm mình yêu thích say đắm. Tác phẩm đồng thời cũng tạo nên một dấu ấn sâu đậm, rất cá nhân và riêng tư, như món quà từ người bạn cũ đã bao năm không gặp.</p>
<p>Câu chuyện của KyoAni vẫn sẽ tiếp tục, hệt như câu chuyện của Kobayashi và Tohru, hay Oreki và Eru vậy. Hẹn gặp lại mọi người vào một ngày không xa!</p>
<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/237187095088684">https://facebook.com/alonelycomet/posts/237187095088684</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/27/kobayashi-san-chi-no-maidragon-s-hoa-anh-dao-loi-tri-an-den-co-dao-dien-yasuhiro-takemoto/">Kobayashi-san Chi no Maidragon S – Hoa Anh Đào &#038; Lời Tri Ân Đến Cố Đạo Diễn Yasuhiro Takemoto</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/27/kobayashi-san-chi-no-maidragon-s-hoa-anh-dao-loi-tri-an-den-co-dao-dien-yasuhiro-takemoto/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Summer Anime 2021 &#8211; Final Ranking</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/21/summer-anime-2021-final-ranking/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/21/summer-anime-2021-final-ranking/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 21 Sep 2021 04:55:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1547</guid>

					<description><![CDATA[<p>Còn một tuần nữa là kết thúc mùa Summer Anime 2021 nên đây là dịp tốt để mình làm luôn list tổng kết các anime trong mùa này  List mang tính chủ quan khá cao, đánh giá của mình cũng sẽ không thay đổi gì nhiều so với những gì các bộ đã thể hiện (nếu như còn 1-2 tập nữa mới kết thúc hẳn). Nhìn chung thì mùa Summer Anime 2021 tương đối “ổn”, có nhiều sự lựa chọn cho khán giả theo dõi. • Xanh lá cây: Đáng xem.• Xanh dương: Xem tốt, có thể bạn sẽ thích.• [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/21/summer-anime-2021-final-ranking/">Summer Anime 2021 &#8211; Final Ranking</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Còn một tuần nữa là kết thúc mùa Summer Anime 2021 nên đây là dịp tốt để mình làm luôn list tổng kết các anime trong mùa này <img loading="lazy" height="16" width="16" alt=":3" src="https://www.facebook.com/images/emoji.php/v9/eb4/1/16/FACE_WITH_COLON_THREE.png"></p></blockquote>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="1400" height="1497" src="/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/summer-ranking.jpg" alt="" class="wp-image-1549"/></figure>



<p>List mang tính chủ quan khá cao, đánh giá của mình cũng sẽ không thay đổi gì nhiều so với những gì các bộ đã thể hiện (nếu như còn 1-2 tập nữa mới kết thúc hẳn). Nhìn chung thì mùa Summer Anime 2021 tương đối “ổn”, có nhiều sự lựa chọn cho khán giả theo dõi.</p>



<p>•<em> Xanh lá cây: Đáng xem.</em><br>•<em> Xanh dương: Xem tốt, có thể bạn sẽ thích.<br>• Cam: Trung bình.<br>• Đỏ: Tệ.</em></p>



<p>.</p>



<h6>1/ Kobayashi-san Chi no Maidragon S</h6>



<p>Mở đầu với AotS của mình, Dragon Maid S đánh dấu sự trở lại đầy ngoạn mục từ KyoAni sau 2 năm vắng bóng trên sóng truyền hình. Tác phẩm vẫn giữ được cái “chất” vốn có của studio mà mình luôn yêu thích, đó là sự tinh chạm và mài giũa về mặt hình ảnh, dù có là cho những chi tiết đời thường bình dị nhất. Dragon Maid S mùa 2 cũng mang đến những câu chuyện nhỏ phác họa một phần sự khác nhau trong xã hội hiện đại giữa con người và loài rồng. Tuy nhiên, những mẩu drama này không quá nặng nề mà chỉ giúp đào sâu thêm phần nội tâm của những nhân vật trong câu chuyện, đan xen với những khoảnh khắc sâu lắng nhưng cũng không kém phần hài hước về cuộc sống đời thường xoay quanh “gia đình” Kobayashi. Dragon Maid S với mình như một tách trà đậm vị, càng nhâm nhi, càng ngon.<br>Đánh giá: 8.5/10</p>



<p>.</p>



<h6>2/ Shiroi Suna no Aquatope</h6>



<p>Hai cô gái, hai mảnh đời, nhưng số phận đã dẫn dắt họ lại với nhau. P.A Works lần này đã quay trở lại thế mạnh của họ: SoL, drama đời thường và coming of age ở những con người trẻ tuổi. Bên cạnh đó dấu ấn “thương hiệu” của họ thể hiện khá rõ – so với những bộ cùng thể loại &#8211; khi tác phẩm ít nhiều tập trung vào yếu tố công việc để qua đó làm bàn đạp xây dựng nên nhân vật (Hanasaku Iroha với mình vẫn là tác phẩm SoL, drama kèm công việc hay nhất mà P.A từng thực hiện). Đạo diễn và người viết kịch bản từng có cơ hội làm cùng Mari Okada nên ta có thể thấy sự khéo léo trong phát triển nhân vật qua từng tình tiết, mẩu chuyện nhỏ xuyên suốt tác phẩm, rất tự nhiên và không gượng gạo! Tác phẩm còn chứa đựng nhiều thông điệp ý nghĩa như nhắc nhở chúng ta nên chấp nhận mất mát để tiến lên phía trước. Về phần hình ảnh, P.A Works trước giờ hiếm khi làm mình thất vọng, cùng với Ufotable, I.G và KyoAni thì họ là số hiếm những studio vận dụng tốt kỹ thuật CGI vào cảnh nền, tạo nên những phong cảnh làm người xem trầm trồ. Tuy có độ dài 2-cour nhưng với một người yêu thích SoL và drama như mình thì Aquatope chắc chắn là bộ mình sẽ mạnh tay rec nếu bạn yêu thích hai thể loại trên.<br>Đánh giá: 8.3/10</p>



<p>.</p>



<h6>3/ Heion Sedai no Idaten-tachi</h6>



<p>Một bộ lạc khỏi radar của nhiều người dù có chiếc nhãn to đùng của MAPPA. Câu chuyện xoay quanh chủng người Idaten (sức mạnh ngang hàng thần) trong cuộc đối đầu với loài quỷ dữ. Một tác phẩm thuần hành động, xen lẫn nhiều chủ đề “tăm tối” xoay quanh con người và “chuẩn mực” đạo đức, vd như cả Idaten và loài quỷ chỉ xem con người như thứ “công cụ” để đạt được mục đích, đơn giản vì họ là thực thể cấp bậc cao hơn. Cốt truyện không rối rắm hay quá phức tạp, những gì bạn mong đợi sẽ là những gì bạn xem thấy, đôi khi để thư giãn đầu óc thì bạn chỉ cần như thế! Tác phẩm không ngại dành nhiều thời gian để thiết lập sự việc – sẽ diễn ra – từ cả hai phía, tạo nên cán cân quyền lực thú vị nghiêng hẳn về phía chủng tộc Idaten, nhưng không vì vậy mà lấy đi sự hấp dẫn của loài quỷ dữ, chúng vẫn có những thủ đoạn khiến bạn phải kinh tởm. Tác phẩm có khá nhiều pha hành động hấp dẫn, thể hiện độ chịu chơi của MAPPA và đội ngũ thực hiện, một bộ hành động đơn giản nhưng đầy “chất” riêng.<br>Đánh giá: 8.2/10</p>



<p>.</p>



<h6>4/ Kaizoku Oujo</h6>



<p>Lịch công chiếu hơi dị của Kaizoku Oujo có lẽ là lí do chính khiến nhiều người chưa nghe qua tác phẩm. Câu chuyện xoay quanh Fena và những người bạn trong chuyến hành trình tìm kiếm bí ẩn đằng sau manh mối “Eden”. Cốt truyện rành mạch và rõ ràng, tuy không mới lạ nhưng vẫn đủ sức giữ được nét thú vị, nhất là khi về sau, quá khứ Fena được hé lộ tạo nên nút thắt lớn về thân thế của nhân vật phản diện trong tác phẩm. Tuy vậy, thế mạnh của bộ mình đánh giá cao là ở các yếu tố phiêu lưu và sự kì công của Production I.G trong việc xây dựng thế giới. Từng tòa thành, ngôi nhà, con đường đều mang đậm dấu ấn kiến trúc của thời kì phục hưng, và cả trong chi tiết của các dãy hành lang, hay vật dụng nhỏ trong từng căn phòng. Bên cạnh đó, theo chân Fena, ta đi đến nhiều vùng miền mới lạ, có thể là góc khuất của khu cảng sầm uất, hay là không gian chật hẹp dưới khu mỏ bỏ hoang chứa đầy những câu đố, cạm bẫy … tạo nên cảm giác phiêu lưu ly kì (nếu không có production mạnh như I.G thì cũng khó khắc họa tốt được vậy). Tác phẩm còn rất mạnh về kĩ thuật dựng phim (cinematography), với một đứa ghiền phim ảnh như mình thì ngoài Dragon Maid S, Kaizoku Oujo cũng là bộ mình phải xem kĩ từng đoạn cảnh để chiêm ngưỡng công sức I.G dồn vào bố cục từng cảnh quay (frame composition).<br>Đánh giá: 8.0/10</p>



<p>.</p>



<h6>5/ Love Live! Superstar!!</h6>



<p>Với mình thì đây là series Love Live hay nhất trong toàn thể franchise. Điều khiến Superstar tách biệt với các Love Live khác là những trắc trở của các cô gái khá gần gũi với “đời thường” khiến người xem dễ đồng cảm. Lấy vd như Kanon, giọng ca chính của nhóm, ban đầu đã không thể hát được trước đám đông vì lo sợ và thiếu tự tin – điều mà bạn sẽ không thấy ở Honoka hay Chika. Bên cạnh đó thì số lượng nhân vật trong Superstar cũng ít hơn so với các series khác cùng franchise, điều này tạo nên tính chất cá nhân rõ nét hơn ở từng nhân vật vì ai cũng được dành đủ đất diễn. Điểm mình ưng nhất ở Superstar là những pha tương tác tấu hài giữa các thành viên trong nhóm, như cặp bài trùng Keke – Sumire, tạo nên sự hài hước và sinh động, vốn là điều cả franchise Love Live đang còn thiếu. Ngoài ra thì phần hoạt họa của Superstar cũng được Sunrise đầu tư mạnh tay hơn, bạn sẽ thấy sự năng động của nhân vật qua từng frame, từng shot, chuyển động mượt, giàu biểu cảm và ngôn ngữ hình thể. Superstar là series Love Live thích hợp dành cho người mới bước chân vào franchise, cũng như là hâm nóng lại ngọn lửa dành cho những ai đã yêu thích Love Live từ lâu.<br>Đánh giá: 8.0/10</p>



<p>.</p>



<p>Danh dự: Heike Monogatari</p>



<p>Tuy chỉ mới ra tập 1 (vài ngày nữa sẽ chiếu tập 2) nhưng với mình thì Heike lại có một vị trí quan trọng trong con tim: tác phẩm là ngã rẻ đánh dấu chặng đường mới sau khi rời Kyoto Animation, một hướng đi mới trên con đường nghệ thuật của nữ đạo diễn tên tuổi nhất hiện nay trong ngành CN anime: Naoko Yamada. Theo chân cô gái trẻ Biwa, ta sẽ chứng kiến thời khắc huy hoàng trong lịch sử, cũng như sự suy tàn của tộc Taira dưới thời Heian. Một tác phẩm đậm tính nhân sinh về xã hội cổ xưa, khi người dân phải sống cuộc đời khổ cực dưới gọng kìm sắt của tầng lớp cai trị. Heike có lồng ghép khá nhiều chi tiết ẩn dụ thú vị trong mặt hình ảnh (như hình ảnh xoáy nước gắn liền với tộc Taira vì kinh tế của họ lệ thuộc vào hàng hải, hay các chi tiết về loài hoa, etc), với các shot tinh tế mang đậm dấu ấn riêng, tất cả được thể hiện hết sức tuyệt vời qua đôi tay nhào nặn tài tình của nữ đạo diễn Yamada.<br>Đánh giá: 8.5/10</p>



<p>.</p>



<h6>6/ Kageki Shoujo!!</h6>



<p>Tác phẩm lấy bối cảnh ở ngôi trường Âm Nhạc và Nghệ Thuật Sân Khấu Kouka. Kageki Shoujo sở hữu dàng nhân vật đa dạng, ai cũng có giấc mơ riêng và những nỗi bất trắc lẫn ám ảnh trong quá khứ họ cần vượt qua. Điều mình đánh giá cao là tác phẩm không ngại phơi bày ra sự trần trụi của nhiều vấn đề nóng bỏng trong xã hội đã theo đuổi các cô gái trẻ bấy lâu, như nạn bạo hành gia đình, và chính điều này làm tăng mức độ chân thật trong việc thiết lập, lẫn xây dựng và phát triển nhân vật về sau. Vd như Ai ghét cay đắng đàn ông – không phải vì cô theo một nguyên mẫu đã được dựng sẵn – mà vì lí do khác sâu xa hơn gắn liền với đề tài xã hội kể trên. Ngoài việc giải quyết vấn đề cá nhân, họ còn phải tỉ thí với nhau để dành từng vai diễn mà dấn thân vào sự nghiệp nghệ thuật, tạo nên các mối quan hệ đa sắc màu (đến chị em song sinh mà cũng chơi bẩn vì ghen ghét, hay đơn giản hơn là sự nể phục từ “kình địch” của một nhân vật). Một tác phẩm hấp dẫn đặt nhân vật làm trọng tâm, có thể bạn sẽ thích.<br>Đánh giá: 7.8/10</p>



<p>.</p>



<h6>7/ Sonny Boy</h6>



<p>Một nguyên tác (original work) từ Shingo Natsume và Madhouse, nhưng cá nhân mình thì không thật sự ấn tượng lắm với những gì Sonny Boy đã thể hiện. Tất nhiên mình vẫn khâm phục đạo diễn Natsume vì tâm huyết và tầm nhìn ông đổ vào tác phẩm, từ sự thiết lập nên một xã hội thu nhỏ (năng lực nhân vật cũng rất hợp với khát vọng của họ), cho đến chủ đề “cô lập” tái xuất xuyên suốt tác phẩm – các nhân vật không ít thì nhiều đều trải qua cảm giác cô đơn, lạc lõng dù họ sinh sống cùng nhau – bất kể họ có tài năng xuất chúng như Asakaze hay chỉ là nhân vật nền sống thu mình trong góc khuất của thế giới. Chất hình ảnh trong Sonny Boy cũng khá đặc biệt, một số cảnh trông như tranh sơn dầu với linearts bị xóa nhòa đi, tạo nên sự thú vị về mặt thị giác. Nhưng mà, vấn đề cốt lõi ở Sonny Boy là cho đến hiện giờ, mình vẫn chưa cảm nhận được bất kì yếu tố nào tạo nên sự gắn kết sâu đậm trong tác phẩm để làm mình “muốn” tìm hiểu thêm, để diễn giải thêm được cái chất “trừu tượng” trong từng frame hình mà Natsume dày công phối cảnh. Có thể bạn sẽ thấy Sonny Boy hấp dẫn hơn mình.<br>Đánh giá: 7.5/10</p>



<p>.</p>



<h6>8/ Tensei Shitara Slime Datta Ken 2nd Season (2nd cour)</h6>



<p>Phần nối tiếp của Slime, số ít những bộ isekai giữ được cái chất “simp city” xuyên suốt và “vui” để xem. Phần này thì tác phẩm dành không ít thời lượng để sắp đặt kế hoạch lật tẩy Clayman của Rimuru, đến lúc “gặt hái thành quả” thì cũng làm mình thỏa mãn phần nào. Nói chung là xem ổn để chờ mùa sau của Mushoku Tensei.<br>Đánh giá: 7.4/10</p>



<p>.</p>



<h6>9/ Bokutachi no Remake</h6>



<p></p>



<p>Đầu mùa mình có đánh giá cao BokuRe, một phần cũng vì studio feel vốn luôn ổn định và chắc tay khi chuyển thể những tác phẩm có yếu tố drama/romance. Nhưng cho đến hiện tại, mình có hơi thất vọng. BokuRe không tệ, nhưng cốt truyện và các twist lại không có gì quá đặc biệt để đủ sức tạo điểm nhấn. Tình tiết thì dễ đoán khi Kyouya luôn là người tìm ra mọi giải pháp và giải quyết được mọi vấn đề. Ít nhất là tác phẩm vẫn tạo được một số tình tiết khiến cái sự “hoàn hảo” của Kyouya “phản tác dụng”, nhưng có lẽ là vẫn chưa đủ. Chi tiết khiến mình khó chịu nhất là sau quả timeleap (nhảy cóc thời gian), Kyouya như người dưng nước lã sống cùng với ShinoAki dù cả hai cưới nhau và đã có con rồi, ít nhất cũng nên thể hiện một tí tình cảm sống chung với nhau đi chứ.<br>Đánh giá: 7.3/10</p>



<h6>10/ Vanitas no Carte</h6>



<p>Một bộ “split-cour”, vừa kết thúc thì đã thông báo ss2. Vanitas có lẽ là dự án Bones sẽ dốc sức theo đuổi sau thành công của Bungo Stray Dogs, Vanitas cũng mang không ít phong cách và chịu sự ảnh hưởng từ Bungo, nhất là ở chất art (art director – chỉ đạo thẩm mỹ của Vanitas &#8211; cũng đã từng tham gia vào Bungo). Cũng không thể trách họ được vì Bungou đã quá thành công, điều mình tiếc là chất art của tác giả Mochizuki (đồng tác giả với Pandora Hearts) đủ sức tạo sự riêng biệt, nhưng khi Bones đem lên màn ảnh thì lại chả khác gì nhân bản Bungo. Cốt truyện Vanitas đến hiện tại cũng không có gì đặc sắc, đám nhân vật phản diện tỏ ra nguy hiểm cũng chỉ xuất hiện chút chút, có thể Vanitas vẫn đang trong giai đoạn xây dựng cuộc đối đầu lớn giữa hai bên nên ta vẫn cần trông chờ vào diễn biến của phần tiếp theo. Hoạt họa hành động ở Vanitas cũng chỉ ở mức trung bình so với tiêu chuẩn “mong chờ” ở Bones. Điều duy nhất hiện giờ làm mình tò mò theo tiếp Vanitas là đạo diễn Itamura (ex-director của Shaft) sẽ ẩn những chiêu bài gì để cải thiện Vanitas ở mùa thứ 2.<br>Đánh giá: 7.2/10</p>



<p>.</p>



<h6>11/ Shinigami Bocchan to Kuro Maid</h6>



<p>Một bộ ngọt như đường của J.C Staff. Tuy thực hiện bằng full CGI đấy nhưng lại tương đối mượt, xem tạm chứ không cứng đờ (tất nhiên so với tiêu chuẩn của Orange với Houseki thì vẫn còn kém nhiều bậc). Thiết nghĩ nếu Kuro Maid được hoạt họa bằng lối 2d truyền thống thì tác phẩm sẽ có cơ hội lôi kéo khán giả nhiều hơn vì không phải ai cũng dễ tính chấp nhận xem thử một bộ thuần CGI để đưa ra nhận định riêng.<br>Đánh giá: 7.0/10</p>



<p>.</p>



<h6>12/ Jahy-sama wa Kujikenai!</h6>



<p>Một bộ giải khuây ổn từ Silver Link, nhưng mình không đánh giá cao được Jahy-sama vì khoảng hài có phần hơi trùng lặp và gượng, dàn cast cũng nhỏ, đa phần quá phụ thuộc vào màn độc thoại của Jahy. Hit or miss.<br>Đánh giá: 7.0/10</p>



<p>.</p>



<h6>13/ Kanojo mo kanojo</h6>



<p>So với hồi thực hiện bún ss1 thì Tezuka Productions đã có cải thiện khá nhiều về mảng hình ảnh. Nhìn chung KnK cũng thuộc dạng “tắt não” giải trí tốt, nếu bạn không thấy khó chịu với cái thiết lập ban đầu (một anh thật thà đi bắt cá 2 tay).<br>Đánh giá: 7.0/10</p>



<p>.</p>



<h6>14/ Magia Record: Mahou Shoujo Madoka☆Magica Gaiden</h6>



<p>Mùa cuối của Magia Record có phần cốt truyện hơi mông lung, villain tất nhiên là không thể đặc sắc bằng series gốc dưới ngòi bút của Gen Butcher. Thứ cứu cánh duy nhất trong Magia Record là những đoạn xuất hiện của dàn nhân vật cũ (nhóm 5 người Madoka, Homura, Sayaka, Kyouko, Mami) và số ít các pha sakuga hành động hiếm hoi có chất lượng vượt trội. Có một sự thật mà ai cũng nên chấp nhận là Shaft hiện nay đã quá khác so với quá khứ khi phần lớn tài năng đều rời bỏ studio, điều này cũng phần nào ảnh hưởng lên khâu sản xuất và chất lượng tác phẩm, rõ nhất là sự trồi sụt thất thường về mặt hình ảnh và khâu dàn xếp nội dung ngay trong Magia Record, có những tập tình tiết hấp dẫn, nhưng lại có những tập khá chán với nhịp độ tứ tung. Có thể là bộ phận nhân sự tay nghề cao (còn sót lại) đang dồn lực để thực hiện movie cuối cùng của series Madoka gốc, thời gian sẽ trả lời vậy.<br>Đánh giá: 6.7/10</p>



<p>.</p>



<h6>15/ Tantei wa mou, Shindeiru.</h6>



<p>Ngay đầu mùa thì Tantei là bộ khá nổi do được Kadokawa quảng cáo tưng bừng, nhưng đến giờ thì Tantei cũng hết lực để giữ sóng vì giao vào tay đội ngũ thiếu kinh nghiệm để chuyển thể. Đội ngũ thực hiện non tay nghề, dễ thấy nhất là qua phối cảnh, dàn trải nội dung không hợp lý, lời thoại thì gượng gạo – nhất là mấy pha đá nhau giữa Kimi với Siesta nghe cringe kinh khủng (không biết có phải lỗi xếp thoại của kịch bản, hay là do nguyên tác nó vậy rồi). Thôi thì cũng xem như đây là dự án giúp ENGI có chút ít kinh nghiệm đi vậy.<br>Đánh giá: 6.0/10</p>



<p>.</p>



<h6><strong>16/ Genjitsu Shugi Yuusha no Oukoku Saikenki</strong></h6>



<p>Một bộ mình thấy có khả năng cạnh tranh với Slime, nhưng rất tiếc, J.C Staff không phải là studio có thể đảm bảo chất lượng cho một tác phẩm bất kì. Manga chuyển thể tốt từ LN với chất art đủ tạo điểm nhấn riêng, nội dung phân đoạn hợp lý với nhiều nút thắt được tiết lộ bài bản (nhất là vụ làm phản của Georg). Sang anime thì tất cả mọi thứ đều quá chung chung, từ cái art như của 10 năm trước cho đến model lính lác trong những trận chiến lớn khiến người xem đau mắt. Đây không phải là một bộ tệ, nhưng J.C Staff chuyển thể dở quá. Tốt nhất là nên đọc manga nếu bạn tò mò.<br>Đánh giá: 5.5/10</p>



<p>.</p>



<p>Viết mỗi thứ chút chút, chợt nhận ra chưa gì đã mấy trang words rồi, nên thôi ngưng vậy. Những bộ còn lại thì mình cũng không có gì nhiều để nói ngoài trừ phê bình, các bộ không có trong list thì đã drop hoặc do chưa xem. Vậy nên nếu bạn thấy bộ nào chưa có trong list và muốn rec thì hãy cmt lại. Anw, sắp tới mình sẽ làm anime list dự tính xem dành cho mùa sau <img loading="lazy" height="16" width="16" alt=":3" src="https://www.facebook.com/images/emoji.php/v9/eb4/1/16/FACE_WITH_COLON_THREE.png"></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/233324028808324">https://facebook.com/alonelycomet/posts/233324028808324</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/21/summer-anime-2021-final-ranking/">Summer Anime 2021 &#8211; Final Ranking</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/21/summer-anime-2021-final-ranking/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title> “Tớ Muốn Ăn Tụy Của Cậu” – Một Tác Phẩm Về Sự Sống</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/15/to-muon-an-tuy-cua-cau-mot-tac-pham-ve-su-song/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/15/to-muon-an-tuy-cua-cau-mot-tac-pham-ve-su-song/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 14 Sep 2021 20:19:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[novel]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=48</guid>

					<description><![CDATA[<p>Thông tin: Tên tiếng Nhật: Kimi no Suizou wo Tabetai Đạo diễn: Shinichirou Ushijima Thời lượng: 108 phút. Thể loại: Drama, Slice of life, Romance. Phân tích (Có Spoilers nhé) Bộ anime “Tớ muốn ăn tụy của cậu” mở đầu theo một cách không thể bất ngờ hơn. Những gì chúng ta thấy được trên màn ảnh đó là cô gái nhân vật chính đang nở 1 nụ cười đầy xinh tươi kia, chắc chắn trong hơn 1 tiếng giờ xem nữa … sẽ chết. Khi xem đoạn này tôi đã nghĩ rằng “có thứ gì đó sai sai”, thông [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/15/to-muon-an-tuy-cua-cau-mot-tac-pham-ve-su-song/"> “Tớ Muốn Ăn Tụy Của Cậu” – Một Tác Phẩm Về Sự Sống</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Thông tin:<br />
Tên tiếng Nhật: Kimi no Suizou wo Tabetai<br />
Đạo diễn: Shinichirou Ushijima<br />
Thời lượng: 108 phút.<br />
Thể loại: Drama, Slice of life, Romance.</p></blockquote>
<h4>Phân tích (Có Spoilers nhé)</h4>
<p>Bộ anime “Tớ muốn ăn tụy của cậu” mở đầu theo một cách không thể bất ngờ hơn. Những gì chúng ta thấy được trên màn ảnh đó là cô gái nhân vật chính đang nở 1 nụ cười đầy xinh tươi kia, chắc chắn trong hơn 1 tiếng giờ xem nữa … sẽ chết. Khi xem đoạn này tôi đã nghĩ rằng “có thứ gì đó sai sai”, thông thường ở những bộ drama kiểu này, tác giả phải để cho khán giả nuôi hy vọng ảo để rồi dập tắt ở phút cuối giống như 1 bộ tên có con số 4 để khiến cho khán giả có thể xúc động mạnh. Chứ nếu mở đầu kiểu này thì khán giả sẽ không dành quá nhiều tình cảm cho nhân vật vì đã biết trước kết cục rồi. Sắp đặt đoạn mở đầu như thế này là có dụng ý gì rồi. Và đúng như vậy, nhờ vậy mà người xem chúng ta cũng giống như nhân vật nam chính mỗi khi nhìn thấy gương mặt rạng rỡ, nụ cười như tỏa nắng ấy, ta đều không thể không hiện lên ý nghĩ rằng đó là 1 người chỉ sống được 1 thời gian ngắn nữa.</p>
<p>“Cậu chắc chắn sẽ chết chứ”<br />
“Ừ chết thật đó”</p>
<p>Chúng ta được giới thiệu về 2 nhân vật chính có tính cách hoàn toàn trái ngược nhau. Cô gái Sakura Yamauchi cực kỳ hòa đồng, năng động và cậu trai Haruki đầy khép kín, ít nói, suốt ngày chỉ biết đọc sách, như 2 kiểu người đối lập extrovert và introvert điển hình. Nhân vật nam chính Haruki là một người khá dễ liên hệ với tôi, bởi vì bản thân mình cũng là 1 người introvert ngoài đời và toàn kết bạn với những người extrovert. Nên việc nam chính bảo hay cảm thấy tự ti vì sợ người khác chỉ thương hại mà kết bạn với mình hay sợ bản thân mình quá tẻ nhạt để mà có thể đáp ứng cho bạn bè, trở thành 1 người bạn tốt là những suy nghĩ mà tôi có thể dễ dàng đồng cảm. Cộng với việc từ đầu ta đã biết bạn nữ Sakura sẽ chết nên ta cũng hiểu rõ tại sao cậu lại muốn tránh né một cô gái xinh đẹp đến vậy. Bởi vì cậu lo sợ nếu dính quá sâu vào mối quan hệ này, những gì sau cùng mà cậu nhận được, có lẽ chỉ có mỗi thương đau mà thôi.</p>
<p>Về phần Sakura, thì cô cũng đang có những vấn đề của mình. Vẻ mặt rạng rỡ của cô là chỉ để che đi những đau khổ bên trong và nổi sợ cái chết. Cô cũng giống như cái cách mà Haruki lo sợ sẽ vướng vào những mối mối quan hệ, thì cũng không muốn làm khổ gia đình và bạn bè thân thiết của mình do đó cô cố trốn tránh họ. Rồi sử dụng cậu trai kia như là 1 thứ thay thế để dành những tháng ngày cuối cùng của mình.</p>
<p>Không thể cưỡng lại sức hút từ 1 cô gái đầy chủ động , cậu đành phải chấp nhận yêu cầu đáp ứng những nguyện vọng có phần ích kỷ của nàng. Thế rồi chuyện gì đến cũng đến, hai người bắt đầu nảy sinh tình cảm thế nhưng Haruki vì bản tính của mình mà cậu không chịu bày tỏ 1 cách rõ ràng để rồi nảy sinh biết bao sự hiểu lầm với những người bạn thân và bạn trai cũ của Sakura. Họ đã nghĩ rằng cậu là 1 kẻ “sở khanh” chỉ dụ dỗ Sakura vào 1 cuộc tình ngắn sau đó bỏ rơi cô nên mới không dám thừa nhận mối quan hệ thân mật đã quá rõ ràng giữa hai người.</p>
<p>Những xung đột đã xảy ra giúp hai người hiểu nhau hơn, và từ đó cậu mới nhận ra rằng có lẽ rằng ý nghĩ “mình sẽ chỉ nhận được đau khổ” là đã sai. Còn Sakura, cô cũng nhờ có cậu ở bên cạnh mà đã có đủ tự tin, bản lĩnh hơn để đối mặt với bệnh tật, với số phận. Chúng ta nhận thấy sự chuyển biến rõ rệt trong lời thoại của 2 người, lúc đầu họ chỉ thường xuyên nói với nhau về cái chết thế nhưng lần đó, cậu lần đầu tiên đã hỏi cô rằng:</p>
<p>“Cậu nghĩ việc sống có ý nghĩa như thế nào?”<br />
“Sống có nghĩa là con tim giao thoa với người khác. Để ý đến ai đó. Yêu ai đó. Ghét ai đó. Cùng vui vẻ với ai đó. Cầm tay ai đó. Đó chính là sống”.</p>
<p>Trong thời gian đó, họ đã làm tất cả điều trên, thế nhưng tại sao họ lại chỉ để tâm vào cái chết? Tại sao không suy nghĩ rằng sự sống có bao nhiêu điều diệu kỳ? Đi dạo cùng nhau, du lịch cùng nhau, những cái nắm tay chân thành, những cái ôm đằm thắm dành cho nhau, đó là hạnh phúc, là niềm vui sướng ấm áp thực sự, hoàn toàn không phải là những sự đau khổ như cậu đã tưởng tượng.</p>
<p>“Tớ muốn ăn tụy của cậu” là dựa theo 1 phong tục dân gian của người Á Đông đó là nếu muốn “bổ” một bộ phận gì trên cơ thể thì ăn 1 bộ phận tương tự của động vật. Tựa đề lúc đầu nghe có sự kỳ cục như kiểu ăn thịt người nhưng thực ra là chỉ thể hiện mong muốn rằng tuyến tụy của cô bé Sakura khỏe hơn và cô sẽ sống. Hay là cô ấy muốn 1 phần con người, những phẩm chất tốt của cậu ở trong mình. Đúng như vậy, ta thấy, nhờ vào tình cảm gắn bó giữa hai người mà giúp họ học hỏi được những gì tốt đẹp của nhau. Quên hết đi bao nhiêu phiền muộn, cho dù tương lai có tăm tối đến thế nào, ngay tại giây phút này tôi đang là người hạnh phúc nhất, lúc này, khi ôm chằm lấy Haruki, cô ấy đã nở một nụ cười thật lòng, từ tận trong sâu thẳm trái tim mình.</p>
<p>Thế rồi… cuối cùng thì cô ấy cũng đã ra đi, nhưng một lần nữa lại theo 1 cách hoàn toàn bất ngờ, đó là bị 1 kẻ sát nhân bí ẩn đâm chứ hoàn toàn không phải do căn bệnh. Một cái chết “off screen” thật sự lãng xẹt và nhanh chóng cứ như thể 1 người đột nhiên biến mất vào khoảng không vậy. Mình cho rằng chi tiết này cũng giống như đoạn mở đầu là 1 đoạn đầy dụng ý của tác giả hay đạo diễn. Ông muốn gửi cho chúng ta 1 thông điệp rằng cái chết của Sakura là không hề quan trọng.</p>
<p>Chúng ta 1 ngày đều phải chết bởi vô vàn nguyên do như bệnh tật, tai nạn bất ngờ, hay tuổi già,… vv mà chúng ta không thể kiểm soát được. Nhưng đó không phải là thứ ta được nhớ đến, thứ được nhớ đến đó là những gì ta đã làm được cho cuộc đời này. Đối với bộ phim này cũng vậy, ta không phải để xem Sakura đã chết như thế nào mà là xem em ấy đã sống, đã mỉm cười, đã tỏa sáng vẻ đẹp rạng ngời như ánh nắng mùa xuân ấm áp như thế nào.</p>
<p>Đúng là nhiều khi những mối quan hệ tạo dựng được là đầy khó khăn và đôi lúc nó khiến ta đau khổ. Thế nhưng không vì thế mà ta chối bỏ nó, bởi vì qua tình thân, tình bạn bè, tình dôi lứa ta tìm được giá trị con người, tìm được ý nghĩa cuộc sống và lý do ta tồn tại trên cõi đời này. Cũng giống như cái tên của 2 nhân vật chính, cô, đầy những phẩm chất đẹp đẽ như những cành hoa anh đào đầy xinh xắn vào mùa xuân thế nhưng nhờ có anh là cái cây như là 1 điểm tựa đầy vững chắc mới giúp cô vững tin vào cuộc sống và nở rực những gì tốt đẹp nhất của mình. Nếu tách nhau ra, cả 2 chả còn lại gì, mối quan hệ của họ được miêu tả qua 1 hình ảnh đầy sinh động như vậy thì ta chẳng cần những từ ngữ thông thường như tình bạn hay tình yêu nữa rồi.</p>
<p>.</p>
<p>Mở đầu bằng cái chết và kết thúc cũng bằng cái chết của 1 cô gái thế nhưng “Kimi no Suizou wo Tabetai” không bao giờ là về cái chết, nó là về việc em ấy đã sống như thế nào, đã làm thay đổi người khác như thế nào và đã hạnh phúc như thế nào đến tận những giây phút cuối cùng của cuộc đời mình, một cuộc đời tuyệt đẹp. Bởi vì vậy nên tôi có thể gọi: “Đây là 1 bộ anime về sự sống”</p>
<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/229293875878006">https://facebook.com/alonelycomet/posts/229293875878006</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/15/to-muon-an-tuy-cua-cau-mot-tac-pham-ve-su-song/"> “Tớ Muốn Ăn Tụy Của Cậu” – Một Tác Phẩm Về Sự Sống</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/15/to-muon-an-tuy-cua-cau-mot-tac-pham-ve-su-song/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Shouwa Genroku Rakugo Shinjuu &#8211; Nghệ Thuật Và Thị Trường Luôn Cần Song Hành Cùng Nhau</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/13/shouwa-genroku-rakugo-shinjuu-nghe-thuat-va-thi-truong-luon-can-song-hanh-cung-nhau/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/13/shouwa-genroku-rakugo-shinjuu-nghe-thuat-va-thi-truong-luon-can-song-hanh-cung-nhau/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 13 Sep 2021 05:31:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1558</guid>

					<description><![CDATA[<p>Rakugo Shinjuu (Tên đầy đủ là Shouwa Genroku Rakugo Shinjuu) là 1 bộ anime kể về cuộc đời của người nghệ sĩ tên là Kikuhiko của bộ môn sân khấu độc diễn truyền thống của Nhật là rakugo. Rakugo được hiểu đơn giản là nghệ thuật kể chuyện không những dùng lời nói mà còn cử chỉ, điệu bộ, biểu cảm trên gương mặt của người dẫn chuyện để khiến khán giả chú ý, nhập tâm vào câu chuyện. Bộ anime ra mắt vào năm 2016, 2017 đã giành được rất nhiều sự tán dương của cộng đồng và được [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/13/shouwa-genroku-rakugo-shinjuu-nghe-thuat-va-thi-truong-luon-can-song-hanh-cung-nhau/">Shouwa Genroku Rakugo Shinjuu &#8211; Nghệ Thuật Và Thị Trường Luôn Cần Song Hành Cùng Nhau</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Rakugo Shinjuu (Tên đầy đủ là Shouwa Genroku Rakugo Shinjuu) là 1 bộ anime kể về cuộc đời của người nghệ sĩ tên là Kikuhiko của bộ môn sân khấu độc diễn truyền thống của Nhật là rakugo. Rakugo được hiểu đơn giản là nghệ thuật kể chuyện không những dùng lời nói mà còn cử chỉ, điệu bộ, biểu cảm trên gương mặt của người dẫn chuyện để khiến khán giả chú ý, nhập tâm vào câu chuyện.</p></blockquote>



<p>Bộ anime ra mắt vào năm 2016, 2017 đã giành được rất nhiều sự tán dương của cộng đồng và được đánh giá rất cao bởi những giá trị nội dung và nghệ thuật sâu sắc. Thế nhưng cũng có nhiều người chưa hay ngại xem tác phẩm này vì nghĩ rằng bộ này chỉ liên quan đến cái nghệ thuật rakugo gì đó khá xa lạ đối với mình, xem chắc cũng không thu được cái gì đó dễ liên hệ được.</p>



<p>.</p>



<p>Cho nên tôi xin được viết bài này để kêu gọi mọi người hãy xem Rakugo shinjuu, bởi vì những giá trị thiết thực, những vấn đề nổi cộm mà của bộ anime này đề cập đã vượt xa ra khỏi bộ môn Rakugo mà có thể áp dụng đến bất kỳ loại hình văn hóa, nghệ thuật, giải trí nào đi chăng nữa, trong đó có cả loại hình anime-manga mà chúng ta đã và đang yêu mến.</p>



<p>Kikuhiko-san không chỉ là 1 người nghệ sĩ rakugo mà còn là 1 hình tượng nhân vật đầy tiêu biểu bị giằng xé trong cuộc đấu tranh không ngừng nghĩ giữa bản chất nghệ thuật và thị trường trong bất kỳ 1 ngành nghề văn hóa nào. Điều này được thể hiện rõ nét nhất ở mùa 2 của tác phẩm khi mà Kikuhiko-san lúc này đã về già và phải đấu tranh với sự cô đơn, với bao gánh nặng của quá khứ và sự dằn vặt lương tâm đầy đau đớn. Ông đã phải hy sinh cả tình bạn, tình yêu để mà dấn thân mình vào con đường nghệ thuật đầy chông gai. Để rồi sau bao nhiêu vất vả và sự đánh đổi, ông cuối cùng đã đạt đến đỉnh cao của nghệ thuật, được mọi người ca tụng là nghệ nhân rakugo xuất sắc nhất. Thế nhưng, chính Rakugo đang chết dần chết mòn bởi những đổi thay của thời đại. Những năm 60s, 70s của thế kỷ trước, truyền hình, phim ảnh phát triển mạnh mẽ, sức hút của những thứ công nghệ mới làm cho những loại hình biểu diễn sân khấu truyền thống ngày càng mất đi chỗ đứng.</p>



<p>Kikuhiko-san đã phải nhận ra rằng thứ nghệ thuật đỉnh cao mà mình biết bao nhiêu năm dày công xây dựng có thể sẽ không thể cứu nổi rakugo. Ông đành phải nhận Yotarou làm học trò, một cậu thanh niên có phong cách kể rakugo đầy giải trí. Cậu lựa chọn những câu chuyện hài hước đơn giản, giúp trẻ em hay người lao động có tiếng cười đầy sảng khoái. So với câu chuyện đầy ma mị, sắc thái, biểu cảm đa dạng phong phú của Kikuhiko thì rakugo của Yotarou phải nói chỉ là thứ “nghệ thuật tầm thường”. Thế nhưng chính thứ nghệ thuật tầm thường đó lại cứu sống được rakugo.</p>



<p>Người nghệ sĩ có thể tự do thỏa sức bơi lội trong đại dương nghệ thuật của chính mình thế nhưng sau cùng họ vẫn cần có khán giả. Không có khán giả, người nghệ sĩ chẳng còn gì cả. Kikuhiko chắc hẳn đã thấy khó chịu vì màn trình diễn tệ hại của Yotarou theo tiêu chuẩn của ông. Thế nhưng sự khó chịu đó cũng không là gì so với việc ông nhìn thấy thứ nghệ thuật mà mình dành cả đời theo đuổi bị chết đi ngay trước mắt.</p>



<p>.</p>



<p>Đối với anime cũng vậy. Nhiều người có thể than phiền rằng tại sao anime càng ngày bị thiếu ý tưởng, nhai đi nhai lại hoài 1 thứ. Tôi dám cá với các bạn rằng trong ngành công nghiệp anime vẫn có nhiều người có những ý tưởng rất táo bạo trong đầu của mình. Ví dụ như tác giả Chiaki J Konaka là biên kịch của những bộ anime rất là khó hiểu, ý tưởng đầy độc đáo như là Serial experiment Lain hay Texhnolyze. Khi được phỏng vấn, ông bày tỏ ý muốn được viết kịch bản cho 1 bộ anime còn có ý tưởng còn đột phá hơn cả Lain thế nhưng vì nhiều vấn đề khác nhau mà không thể thành hiện thực.</p>



<h6>• Để tạo thành 1 bộ anime dựa trên 1 ý tưởng mới không phải là chuyện đơn giản, cần phải huy động nguồn đầu tư, cần có nhân sự hứng thú với dự án và trên hết là cần có khán giả quan tâm đến chủ đề, ý tưởng đó.</h6>



<p>Do đó, hướng đi an toàn hơn vẫn luôn là lựa chọn những chủ đề nào đã có sẵn nhiều người quan tâm và khai thác nó. Tức là anime chạy theo thị trường. Đến đây mình phải đề cập rằng, giữa nghệ thuật và thị trường không cần nhất thiết lúc nào cũng phải chọn 1 trong 2. Có nhiều người nghệ sĩ đang rất cố gắng dung hòa giữa hai yếu tố lại, tạo ra 1 tác phẩm vừa có thể giàu nghệ thuật, được đánh giá cao vừa thu hút khán giả rộng rãi. Điển hình có thể nói là studio nổi tiếng Ghibli với những bộ movie Spirited away, Howl moving castle đã không những nhận được nhiều giải thưởng lớn nhỏ mà còn đứng top doanh thu phòng vé mọi thời đại ở Nhật.</p>



<p>Thế nhưng không gì là mãi mãi, sau những thành công vang dội giúp cho studio trở thành 1 biểu trưng cho ngành công nghiệp như trên thì kể từ sau bộ “The wind rises”, những tác phẩm được Ghibli sản xuất sau này đã không còn được quá nhiều người chú ý như xưa nữa. Có lẽ là do thị hiếu của khán giả mỗi thời mỗi thay đổi.</p>



<p>Sự sụt giảm doanh số nghiêm trọng khiến nhiều người trong dàn nhân sự bỏ đi thành lập studio Ponoc. Về Miyazaki-san thì ông đang cố gắng thực hiện bộ movie được cho là cuối cùng của mình mang tên “How do you live?”, thế nhưng theo lời của producer tốc độ của dự án chỉ ở mức 1 năm trời chỉ sản xuất được 12 phút phim. Nó là cực chậm khi mà 1 số studio có thể hoàn thành cả 1 bộ TV series cũng trong thời gian đó, thể hiện rằng studio danh tiếng đang gặp nhiều khó khăn trong sản xuất. Còn con trai của ông Goro gần đây cũng ra mắt 1 bộ movie tên là Aya to Majo tuy nhiên không được đón nhận tốt, nếu không muốn nói là bị chê tơi tả. Có thể nói studio Ghibli chỉ còn là cái bóng của quá khứ.</p>



<p>.</p>



<h6>• Qua câu chuyện của studio Ghibli ta thấy rằng việc dung hòa giữa mặt nghệ thuật và thị trường là có thể xảy ra, thế nhưng nó rất khó dễ giữ vững vì thị hiếu khán giả thay đổi liên tục, các tác phẩm làm được điều này là hiếm thấy. Do đó, sau cùng thì sự đấu tranh giữa nghệ thuật và thị trường vẫn là nguồn động lực lớn nhất để 1 loại hình văn hóa, giải trí được tồn tại và phát triển.</h6>



<p>Nếu như những tác phẩm thị trường giúp thu hút những khán giả đại chúng mới tiếp xúc, làm quen, làm mở rộng cộng đồng người hâm mộ. Thì đối với những người fan lâu năm, chúng ta có những tác phẩm nghệ thuật mới lạ giúp giữ chân họ lại khi đã chán chường với những chủ đề thường thấy. Nghệ thuật và thị trường tuy bề ngoài đối lập nhưng thực ra không thể thiếu nhau. Nếu không thị trường, anime có lẽ đã chết từ lâu giống như cái cách mà nhân vật Kikuhiko đã từng mong muốn mang rakugo chết theo mình vậy. Còn nếu không có người theo đuổi nghệ thuật như Kikuhiko thì đã không thể truyền cảm hứng cho anh bạn tù nhân Yotarou quyết tâm theo đuổi được nối nghiệp từ ông. Cũng giống như vậy, tôi có lẽ đã không cần phải viết bài viết này cho các bạn làm gì cũng như tất cả các bài mà tôi đã từng viết về anime, manga.</p>



<p>Ở đây, tôi không nói là các bạn không được khen, chê mấy bộ mà các bạn cho là thị trường hay nghệ thuật, chuyện khen chê thì tùy vào sở thích cá nhân. Tôi chỉ muốn nói là không nên hở hở bộ nào mình không thích là cứ đòi cancel, đòi xóa bỏ nó đi, “không nên tồn tại” các kiểu.</p>



<p>Như tôi tuy không thích bộ Kimetsu no yaiba, nghĩ rằng nó overrated, nhưng mà khi bản nhạc OP của bộ này được phát tại buổi lễ thế vận hội Olympic, tôi đã thực sự vui mừng. Cho nên xin cảm ơn Kimetsu no yaiba vì đã tồn tại, vì đã đưa anime đến với nhiều người hơn và khiến cho 1 người hâm mộ lâu năm như tôi được vinh dự chứng kiến khoảnh khắc này.</p>



<p>.</p>



<p>Trở lại với bộ Rakugo Shinjuu, không những chủ đề “nghệ thuật và thị trường”, mà xuyên suốt bộ anime chúng ta còn bắt gặp nhiều chủ đề quan trọng khác nữa, đều rất dễ liên hệ với những người nghệ sĩ ở bất kỳ lĩnh vực nào. Ví dụ như chi tiết khi sân khấu bị cháy, người ta phải xây và tân trang lại. Các nhân vật đáng tiếc mà thốt lên rằng: liệu nó có còn là sân khấu đã lưu giữ biết bao kỹ niệm của các nghệ sĩ rakugo, hay là 1 thứ khác rồi. Đó là chủ đề về tân trang nghệ thuật để theo kịp thời đại cũng rất là nổi cộm và nóng hổi. Ví dụ như là việc trùng tu các công trình văn hóa, nghệ thuật nổi tiếng có còn lưu giữ vẻ đẹp của công trình đó? Việc pha trộn giữa âm nhạc truyền thống và hiện đại có làm phá hỏng đi âm nhạc truyền thống? Hay gần gũi với chúng ta hơn là anime ngày nay sử dụng 3d cgi có làm anime bị “mất chất”?</p>



<p>Về chủ đề này thì … hẹn các bạn vào những bài kỳ sau. Còn bây giờ thì … xem Rakugo Shinjuu đi chứ còn gì nữa!</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/228037779336949">https://facebook.com/alonelycomet/posts/228037779336949</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/13/shouwa-genroku-rakugo-shinjuu-nghe-thuat-va-thi-truong-luon-can-song-hanh-cung-nhau/">Shouwa Genroku Rakugo Shinjuu &#8211; Nghệ Thuật Và Thị Trường Luôn Cần Song Hành Cùng Nhau</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/13/shouwa-genroku-rakugo-shinjuu-nghe-thuat-va-thi-truong-luon-can-song-hanh-cung-nhau/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Fanservice không có tội!</title>
		<link>/alonelycomet/2021/08/27/fanservice-khong-co-toi/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/08/27/fanservice-khong-co-toi/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 27 Aug 2021 05:37:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1563</guid>

					<description><![CDATA[<p>Wow, controversial! I know! Nhưng mà tình cờ đọc được bài viết về fanservice của GP thì mình cũng có một số lập luận phản bác lại. Link bài viết đó đây:&#160;https://www.facebook.com/TheGlowpj/posts/4097561437022135 . 1/ Fanservice và sự hiểu hiểu lầm. Trước nhất chúng ta cần phải hiểu được khái niệm fanservice là gì trong A-M. Theo như ANN miêu tả, ta có định nghĩa sau: “Fan service is the act of adding something with no direct relevance to the story or character development into an anime (or manga) for the purpose of pleasing fans. The most common form of fan [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/08/27/fanservice-khong-co-toi/">Fanservice không có tội!</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Wow, controversial! I know! Nhưng mà tình cờ đọc được bài viết về fanservice của GP thì mình cũng có một số lập luận phản bác lại. Link bài viết đó đây:&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/TheGlowpj/posts/4097561437022135?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/TheGlowpj/posts/4097561437022135</a></p>



<p>.</p>



<h5>1/ Fanservice và sự hiểu hiểu lầm.</h5>



<p>Trước nhất chúng ta cần phải hiểu được khái niệm fanservice là gì trong A-M. Theo như ANN miêu tả, ta có định nghĩa sau:</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>“Fan service is the act of adding something with no direct relevance to the story or character development into an anime (or manga) for the purpose of pleasing fans. The most common form of fan service is the addition of scenes of scantily clothed, seductively posed, well-endowed women, or something similar (panty shots), also common in anime and especially manga aimed at female readers are similar situations involving male characters. However, fan service does not have to be sexual in nature. Other forms of fanservice include gratuitous amounts of detailed mecha transformation scenes, mascot placings and so-on.”</p></blockquote>



<p><strong>Tạm dịch:</strong> Fan service là hành động thêm cái gì đó vào anime (hoặc manga) chỉ với mục đích vừa lòng fans mà không có sự liên kết đến với câu chuyện hay phát triển nhân vật. Hình thức thường thấy là ít vải, phụ nữ đầy đặn, hay cảnh quần lót, điều tương tự cũng xảy ra với các nhân vật nam giới trong những tác phẩm nhắm vào phái nữ. Những hình thức fanservice khác bao gồm cảnh robot mecha biến hình được thực hiện chi tiết, sự xuất hiện của linh vật, và vân vân …</p>



<p>.</p>



<p>Đây có lẽ là định nghĩa rõ nhất của fanservice trong hơn 14 năm trời mà mình biết được, từ khi làm quen với A-M. Tất nhiên, bạn có thể tìm thấy định nghĩa của fanservice trên wiki, các trang web tiếng lóng, từ mượn, hay thậm chí trong sách vở, nhưng chưa bao giờ &#8211; trong học thuật – fanservice lại có ý nghĩa tương đương với yếu tố tình dục. Ngay cả đích nghĩa cái từ “fan-service” khi dịch thẳng ra tiếng Việt, nó bao gồm fan (người hâm mộ) và service (phục vụ), hay nói cách khác, là phục vụ (để làm vừa lòng) người hâm mộ và hoàn toàn KHÔNG có bất kì ý nghĩa gì liên quan đến tình dục.</p>



<p>¤ Hành động gán đồng “fanservice” với “tình dục hóa” là do người viết thiếu kiến thức nền căn bản, hoặc CHỦ Ý lược bỏ phần định nghĩa còn lại để lấp liếm che đi lỗ hỏng trong lập luận bài viết, nhằm dắt mũi những người chưa hiểu rõ vấn đề.</p>



<p>Chưa hết, A-M là những hình thức nghệ thuật khác nhau, cũng như phim ảnh và tiểu thuyết. Ở đây, người viết đã mắc 2 sai lầm nghiêm trọng, quy chụp “tình dục hóa” với fanservice, từ đó cũng quy chụp luôn “A-M đầu đọc hóa trẻ em và thanh thiếu niên”. Có khá nhiều thứ cần để nói, nhưng cái quan trọng nhất, là A-M là những HÌNH THỨC NGHỆ THUẬT KHÁC NHAU, đồng nghĩa với việc, A-M không hề giới hạn độ tuổi người thưởng thức. Cũng như phim ảnh, chúng ta có phân loại DỰA THEO SỐ TUỔI vd như hệ thống phân loại G, PG, PG-13, R và vân vân. A-M cũng không ngoại lệ, và thường họ cũng phân loại dựa trên đối tượng mà tạp chí nhắm đến (shounen, shoujo, seinen, josei … ). Chưa kể, 80-90% anime chúng ta đang xem hiện nay thì đa phần đều là LATE-NIGHT ANIME, nghĩa là những anime được chiếu ở khung giờ khuya tại Nhật, nhằm phục vụ lứa tuổi trưởng thành, vì đây là khoảng thời gian “an toàn” lúc trẻ em đã đi ngủ hết.</p>



<p>Bên cạnh đó, sự khác biệt giữa góc nhìn trong văn hóa cũng ảnh hưởng đến cái gì “chấp nhận được” và không, chính vì vậy, bất kì tác phẩm nào khi du nhập về Việt Nam, hoặc bán bản quyền sang các nước khác trên thế giới, cũng phải qua hàng rào “kiểm duyệt” và phân loại độ tuổi để tìm ra đối tượng phục vụ thích hợp.</p>



<p>¤ Lạm bàn về yếu tố người lớn.</p>



<p>Nói như thế có nghĩa gì? Cho bạn dễ hình dung, trẻ em thời nay rất dễ tiếp cận với internet, dễ truy tìm những văn hóa phẩm đồi trụy. Một người chỉ cần khoảng vài giây tìm kiếm trên google để sở hữu một kho tàng đồi trụy. Vd như phim tình dục, rất dễ dàng để đổ hết mọi thứ xấu xa lên đầu nó, như yếu tố làm lệch lạc hành vi ở giới trẻ, cũng như là một bà mẹ chẳng biết dạy con đổ lỗi cho video game vì đã làm con bả bạo lực. Điều này chỉ thể hiện cái sự thiếu trách nhiệm trong việc dạy dỗ và kiểm soát của những người trong cuộc, tại sao chúng ta lại không lên án cái sự quản lí lỏng lẻo của các bà mẹ, ông cha? Trong khi rõ ràng bản chất của phim tình dục đã là cấm các đối tượng dưới độ tuổi trưởng thành, thậm chí ở VN chúng còn bất hợp pháp? Vì đơn giản là nó DỄ hơn!</p>



<p>Người viết bài có ghi “nhóm đối tượng tiếp cận với anime – manga đang dần được trẻ hoá”, đúng chứ không sai, nhưng đối tượng nhắm đến của anime thì vẫn không thay đổi từ xưa đến nay, là tất cả mọi đối tượng, đủ mọi loại tuổi. Người xem anime, đọc manga dần trẻ hóa, KHÔNG CÓ NGHĨA tất cả anime – manga phải phù hợp giới trẻ để cung phụng cho độ tuổi của họ. Một lần nữa, người viết đang đánh đồng toàn bộ anime – manga là như nhau, phải theo cùng một khuôn khổ nhất định để thỏa mãn cái đối tượng ngày càng trẻ hóa này. Cốt lõi vấn đề vẫn là sự quản lý lỏng lẻo của những người có thẩm quyền trong cuộc, thay vì ngăn cản không cho giới trẻ tiếp cận với những tác phẩm không phù hợp, thì họ lại lên mạng cằn nhằn, vì nó sẽ dễ hơn và không tốn sức là bao!</p>



<p>Mình có cảm giác người viết bài có sự ác cảm không hề nhẹ với A-M, vì trên thực tế, trong phim ảnh, tiểu thuyết trên thế giới, và đặc biệt tại Mỹ, họ cũng thường xuyên sử dụng yếu tố “người lớn” để câu kéo khán giả. Vd như đây là trích đoạn trong cuốn tiểu thuyết “Fifty Shades Freed”:</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>“&#8221;Still, Mrs. Grey,&#8221; he warns, and suddenly he flips me onto my stomach and continues his leisurely journey with his mouth up the backs of my legs, to my thighs, my behind, and then he stops. I groan. &#8220;Please…&#8221; &#8220;I want you naked,&#8221; he murmurs and slowly unhooks my corset, one hook at a time. When it’s flat on the bed beneath me, he runs his tongue up the length of my spine.”</p></blockquote>



<p>Nghe cũng sặc mùi đồi trụy, series phim Twilight (Chạng Vạng) từng làm mưa làm gió một thời mình học cấp 3. Hay thậm chí trong Titanic – tác phẩm đoạt giải Oscar năm 1997 – cũng có cảnh hở hang giường chiếu của Jack và Rose. Ngoài yếu tố tình dục ra thì bạo lực cũng là thứ hay thường gặp trong điện ảnh Mỹ hiện nay, vốn có độ phổ cập còn nhiều hơn A-M ở giới trẻ tại VN, nhưng có lẽ do suy nghĩ thiển cận đánh đồng “fanservice” với “tình dục” đã không cho phép người viết có sự liên hệ này?</p>



<p>Quá vô lí nếu như đổ hết trách nhiệm lên riêng fanservice/A-M chỉ vì ta thấy giới trẻ hư hỏng, trong khi ta lại không phê phán sự thờ ơ của những người có trách nhiệm trong việc chỉ dạy con trẻ. Giả sử trong một thế giới không có A-M, thì bạn có chắc góc nhìn của giới trẻ không bị sai lệch, khi trên internet vẫn còn có cả tá thứ khác như phim ảnh, game, sách báo với nội dung không lành mạnh? A-M chỉ đơn giản là con cừu trước mắt, dễ thấy nên bị đem ra tế đầu tiên, và khi tế xong rồi, thì đám mobs sẽ nghiễm nhiên đi kiếm thứ khác để cho lên thớt tiếp. Trong quá khứ thì cũng có sự quy chụp video game làm ảnh hưởng hành vi giới trẻ, khiến chúng trở nên bạo lực hơn &#8211; nhưng đến hiện nay vẫn chưa có nghiên cứu khoa học nào có thể chứng minh hay khẳng định được sự liên hệ này.</p>



<p>.</p>



<h5>2/ Fanservice không có tội.</h5>



<p>Quay trở lại định nghĩa về fanservice mình đã nêu trên. Ta đã chỉ ra rằng fanservice không chỉ giới hạn về yếu tố tình dục, mà còn mở rộng sang rất nhiều các yếu tố khác nhau, tùy sở thích của khán giả &#8211; để phục vụ họ. Vd như nếu bạn là dân ghiền thể loại mecha và tokusatsu, thì những pha biến hình trong series Girdman hay Dynazenon cũng được xem như “fanservice”. Nếu bạn là dân nghiện sakuga thì thậm chí, những cảnh hành động mượt mà uyển chuyển với biên đạo đẹp mắt, mang hiệu ứng hoành tráng của Ufotable cũng có thể được xem như “fanservice”, vì chứng kiến các pha hành động của những Anh Linh ra trận phô diễn toàn bộ sức mạnh trong ít phút là giấc mơ của khá nhiều fans Type-Moon.</p>



<p>• Nói fanservice không cần thiết trong A-M thì cũng như bảo những bộ đậm tính thương mại không cần thiết trên thị trường vậy!</p>



<p>Những người nghệ sĩ không thể sáng tác với cái bụng đói. Trong ngành CN anime thì những tác phẩm thương mại góp phần tạo dựng nguồn vốn để giúp triển khai ý tưởng nguyên tác của nhiều tên tuổi đạo diễn khác nhau thành hiện thực. Ví dụ như bộ phim Redline của studio Madhouse đã ngốn đội ngũ thực hiện đến 7 năm trời với hơn 100000 bức vẽ tay để hoàn thành, bạn có bao giờ thử hỏi kinh phí họ duy trì được là từ đâu ra nếu không nhờ một phần sự thành công từ các tác phẩm thương mại trước đó?</p>



<p>Fanservice cũng như thế, suy cho cùng thì đây cũng chỉ là một “thủ thuật” trong nghệ thuật hoạt họa – kể chuyện. Nếu được sử dụng đúng, fanservice sẽ giúp tác phẩm lấy được sự chú ý của khán giả &#8211; giữa một rừng các tác phẩm khác – mà vẫn bảo toàn được tính nghệ thuật của tác phẩm. Thậm chí, ở một tầng nghệ thuật cao hơn, ranh giới giữa “fanservice” và “cảnh có ý nghĩa” nó rất mập mờ, bạn khó có thể phân biệt được. Vd như cảnh Mima bị cưỡng hiếp trong bộ phim Perfect Blue của Satoshi Kon, nó rất trần trụi thể hiện nên mặt tối của thế giới idol hào nhoáng, nhưng nếu ai đó không biết gì mà chỉ xem qua đoạn cảnh (out of context), họ sẽ chỉ nghĩ rằng đây là đoạn cảnh fanservice rẻ tiền mà thôi.</p>



<p>Nói như thế có nghĩa, fanservice hay không là phụ thuộc vào góc nhìn của mỗi người, cũng như là trình độ người thực hiện. Nếu cân bằng tốt điều này, thì tác phẩm sẽ đạt được thành công nhất định, tạo được điểm nhấn so với đa phần những bộ khác trên thị trường.</p>



<p>.</p>



<p>Còn về chuyện họ cho rằng Neon Genesis Evangelion không tập trung cốt truyện / phát triển nhân vật thì mình nghĩ người viết bài chưa bao giờ xem qua NGE mà chỉ nghe người khác nhận xét và lấy lời của họ làm dẫn chứng. Mà đọc xong bài thì mình cũng chả biết người viết ở đây là đang phê phán fanservice vì tính chất &#8220;tình dục hóa nữ giới&#8221;, hay là vừa cả &#8220;tình dục hóa nữ giới&#8221; lẫn &#8220;không ăn nhập cốt truyện và nội dung&#8221;? Vậy nếu &#8220;tình dục hóa nữ giới&#8221; nhưng thỏa điều kiện vế sau thì vẫn chấp nhận được? Thế còn &#8220;tình dục hóa nam giới&#8221; thì sao?</p>



<p>Tóm gọn lại, fanservice không có tội, mà do cách người ta sử dụng chúng, và fanservice cũng chẳng đồng nghĩa với “tình dục hóa” như ai đó đã viết.</p>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/217235493750511">https://facebook.com/alonelycomet/posts/217235493750511</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/08/27/fanservice-khong-co-toi/">Fanservice không có tội!</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/08/27/fanservice-khong-co-toi/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Mưa &#8211; Makoto Shinkai</title>
		<link>/alonelycomet/2021/08/21/mua-makoto-shinkai/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/08/21/mua-makoto-shinkai/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[1q84]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 21 Aug 2021 01:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=112</guid>

					<description><![CDATA[<p>“Ầm ì sấm dội cuồn cuộn mây trôi Mưa rơi chăng tá? để ta lưu người&#8230;​” Với một đạo diễn dùng cảnh ngụ tình xuất sắc như Shinkai Makoto, mưa chưa bao giờ chỉ là mưa. Đây là một dấu ấn đã trở thành đặc trưng gắn liền với tên tuổi vị “phù thủy của nỗi buồn”. Dù rằng trong gia tài anime Nhật Bản không thiếu những thước phim, phân đoạn, khung cảnh,&#8230;xuất sắc, thậm chí là kinh điển có liên quan tới yếu tố thời tiết này (My neighbor Totoro, Cowboy bebop, Clannad, Fullmetal alchemist,&#8230;.), làn mưa của [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/08/21/mua-makoto-shinkai/">Mưa &#8211; Makoto Shinkai</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>“Ầm ì sấm dội<br />
cuồn cuộn mây trôi<br />
Mưa rơi chăng tá?<br />
để ta<br />
lưu người&#8230;​”</p></blockquote>
<p>Với một đạo diễn dùng cảnh ngụ tình xuất sắc như Shinkai Makoto, mưa chưa bao giờ chỉ là mưa. Đây là một dấu ấn đã trở thành đặc trưng gắn liền với tên tuổi vị “phù thủy của nỗi buồn”. Dù rằng trong gia tài anime Nhật Bản không thiếu những thước phim, phân đoạn, khung cảnh,&#8230;xuất sắc, thậm chí là kinh điển có liên quan tới yếu tố thời tiết này (My neighbor Totoro, Cowboy bebop, Clannad, Fullmetal alchemist,&#8230;.), làn mưa của Shinkai vẫn khiến bao thế hệ người xem phải trầm trồ, mê mẩn bởi chất thơ, bởi ý nghĩa hàm chứa trong nó và bởi thứ mà nó khơi gợi trong mỗi chúng ta: Yêu (孤悲 cô bi)&#8230;..</p>
<p>Mưa đã tồn tại với muôn hình vạn trạng, từ thưở hồng hoang của Trái Đất cho tới muôn nghìn năm về sau. Chẳng loại thời tiết nào đặc biệt như nó cả. Thật đấy. Cứ nghĩ mà xem. Mưa bắt đầu sự sống, cũng có thể là điềm báo của cơn khải huyền. Có khi mưa cuốn trôi tất cả, có khi lại làm sáng tỏ mọi thứ. Mưa buồn/vui, lạnh lẽo/ấm áp, cô đơn/sum vầy, chia rẽ/hòa hợp, tinh khiết/dơ bẩn,&#8230; Chẳng cơn mưa nào là vô nghĩa, vô tình. Dù đặt trong bối cảnh nào đi nữa, chúng sẽ đảm bảo cảm xúc khi ấy được truyền tải không những trọn vẹn mà còn thăng hoa và ấn tượng hơn. Đã thế, khi được đặt trong bàn tay tài hoa của Shinkai Makoto, nghệ thuật mưa đã được nâng lên thành một thứ tựa như linh hồn của bộ phim, không thể thay thế và tách rời.</p>
<p>Trong Weathering with you, cơn mưa rất đậm đặc và triền miên, chẳng biết bao giờ mới kết thúc. Mưa lạnh lẽo, vô tình, dai dẳng,&#8230;Shinkai thậm chí miêu tả cận cảnh từng giọt mưa đơn lẻ rơi xuống và biến mất hoàn toàn trong vũng nước, qua đó ám chỉ sự lạc lõng của nam chính Hodaka giữa biển người Tokyo. Nhưng nếu chỉ dừng lại đó thì bạn mới thấy được phần nhỏ cái thú vị mà thôi. Quan sát tinh tế hơn, ta sẽ nhận ra giữa những tầng mây u ám lấp ló mảng vàng của ánh nắng. Hóa ra, đằng sau cơn giông bão này là một mặt trời ấm áp đầy sức sống. Nó vẫn luôn ở đấy suốt bấy lâu nay, chờ đợi những kẻ phá tan đi giông bão. Mặt trời tượng trưng cho hi vọng vào một ngày mai tương sáng. Khi bạn hiểu được như vậy, bạn sẽ nhận ra rằng Weathering with you không phải bộ phim về mưa. Nó là bộ phim về nắng, về khát khao đi tìm nắng, đi tìm khát vọng sống, đi tìm tình yêu của những con người sống quá lâu trong nỗi đau khổ….</p>
<p>.</p>
<p>• Nói đơn giản rằng, Shinkai đã lấy mưa để tả nắng.</p>
<p>Sang đến một tác phẩm khác, 5cm per second, chúng ta thậm chí còn được chiêm ngưỡng tới hai cơn mưa tuyệt đẹp: cơn mưa tuyết và cơn mưa hoa anh đào. Việc sử dụng sáng tạo các chất liệu mưa khác nhau tỏ ra rất hiệu quả. Chúng không những mang lại những thứ cơn mưa nước truyền tải được mà còn đem đến sức gợi cảm mãnh liệt hơn. Với cặp mưa độc đáo này, rõ ràng Shinkai muốn nhấn mạnh sự khắc nghiệt của thời gian. Khác với các bộ phim nổi tiếng còn lại, 5cm per second thuật lại hành trình của cả một mối tình, từ lúc bắt đầu cho tới khi tàn phai. Thời gian trong bộ phim được đo bằng sự luân hồi của những cơn mưa tuyết và hoa anh đào, hết cái này lại tới cái kia, cứ thế thay nhau rơi&#8230;Tình yêu, đau lòng thay, chẳng thể thoát khỏi sự xói mòn của thời gian.</p>
<p>“5cm/s không chỉ là vận tốc của những cánh anh đào rơi, mà còn là vận tốc khi chúng ta lặng lẽ bước qua đời nhau, đánh mất bao cảm xúc thiết tha nhất của tình yêu.”</p>
<p>Quả thật tình chỉ đẹp khi còn dang dở, cũng như cây anh đào kia rốt cuộc cũng phải đến ngày tàn. Nhưng người đời vẫn hay nói “hoa thường hay héo, cỏ thường tươi”: Có những cái đẹp không phải vì chúng là vĩnh cửu. Thay vì luyến tiếc quá khứ hoặc chờ đợi trong vô vọng vào một tương lai xa vời, hãy trân trọng tình cảm ta đã có và những khoảnh khắc ta đang tận hưởng ngay lúc này. Để rồi khi đào phai, tuyết phủ, ta vẫn có thể giữ nụ cười trên môi, bước đi dưới ánh chiều hoàng hôn với một tâm hồn không hối hận.</p>
<p>.</p>
<p>• Lấy mưa tả thời gian, đó là cái tài của Shinkai.</p>
<p>Với Your Name, tác phẩm nổi tiếng nhất của ông, mưa lần này được biến hình dưới dạng “cục súc” hơn: một mảnh thiên thạch khổng lồ băng qua Trái Đất. Lần hóa thân đầy táo bạo này đã mang tới những ý nghĩa độc đáo mà có lẽ trước Your Name chưa có trận mưa nào của Shinkai Makoto khai thác được. Đó chính là định mệnh. Dưới tài năng của những họa sĩ, animator xuất sắc, cảnh ngôi sao chổi hùng vĩ băng qua bầu trời đêm Nhật Bản đã làm thổn thức biết bao con tim của người xem. Cái đẹp của nó mang đầy màu sắc tâm linh, màu nhiệm. Người ta không biết sao chổi đến từ đâu, chỉ biết là nó đã có ở đó từ cổ chí kim. Sao chổi mang theo những ký ức của mọi thời đại con người, kết nối chúng với nhau xuyên qua không-thời gian. Đấy cũng chính là tư tưởng Musubi bao trùm toàn bộ tác phẩm.</p>
<p>“Dây bện mà chúng ta làm ra là nghệ thuật của thần linh và đại diện cho thời gian trôi đi. Chúng tụ họp và tạo nên hình thái. Chúng xoắn vào nhau và liên kết lại. Đôi khi chúng bị nới lỏng, rồi lại liên kết với nhau.”</p>
<p>Có lẽ do quan điểm này đã được thể hiện quá tốt qua chi tiết sợi dây bện và cảnh hồi tưởng xuyên thời gian của Taki, vô hình chung đã làm sức nặng cơn mưa sao chổi giảm đi nhiều về mặt ý nghĩa. Tuy vậy, ít nhất là đối với mình, nó đã để lại ấn tượng khó phai và khơi gợi những chiêm nghiệm sâu sắc về các mối quan hệ, số phận, vũ trụ,&#8230; Đây chắc chắn là cơn mưa yêu thích thứ hai của mình trong “bộ sưu tập mưa” đầy màu sắc này.</p>
<p>.</p>
<p>• Mưa, là cách Shinkai tả về định mệnh.</p>
<p>Cuối cùng, tất nhiên chính là đỉnh cao sử dụng yếu tố thời tiết của vị phù thủy này: Gardern of word. Một bộ phim ở đó mưa không được thần thánh hóa, không biến hình thành hoa, thành tuyết, thành vì tinh tú, sao chổi,&#8230;Mưa trong Gardern of word tỏa sáng dưới hình hài ban sơ nhất. Ấy thế mà nó lại là cơn mưa mang đến nhiều sắc thái, cung bậc cảm xúc nhất của Shinkai, hội tụ toàn bộ mọi tinh túy trong cách tả cảnh ngụ tình của ông. Dựa theo diễn biến tâm trạng của hai nhân vật chính, màu sắc của cơn mưa lúc bắt đầu phim mang tới cho chúng ta bầu không khí ngột ngạt, ảm đạm. Mưa lúc này tượng trưng cho thế giới hiện tại mà hai người phải đối mặt với nỗi niềm trăn trở cùng sự cô đơn đeo bám. Họ không thể đối mặt với những khó khăn trong cuộc sống, chính vì vậy họ luôn muốn trốn tránh chúng, như cách họ trốn tránh vào những ngày mưa. Nhưng cũng vào lúc này, hai cánh chim lạc lõng đã tìm thấy nhau. Bên ngoài mái hiên nơi họ nương tựa, cơn mưa đã xóa tan nhân gian đau khổ kia để tạo ra một khoảnh khắc hạnh phúc mong manh gọi là tình yêu.</p>
<p>“Cậu chỉ hiểu nỗi mỗi một điều đơn giản.<br />
Cậu muốn làm một đôi giày dành tặng cho người ấy.<br />
Và một điều nữa, nghe chừng ngốc nghếch nếu nói ra thành lời, đó là cậu đang yêu.</p>
<p>Phía bên kia màn mưa và tán lá phong xanh mướt, người phụ nữ thậm chí cậu còn chẳng biết tên đang mỉm cười nhẹ nhàng vẫy tay. Trông cô như bí mật lớn nhất trên thế gian này.”</p>
<p>Khu vườn ngôn từ là câu chuyện về một tình yêu (孤悲 cô bi) thậm chí còn xa xưa hơn cả tình yêu (愛 ái).&#8221;.Đây là câu tiêu đề cho bộ phim hoạt hình gốc. Môt bộ phim làm về tình yêu theo đúng nghĩa nguyên thủy của tình yêu ở Nhật. Chữ yêu của người Nhật, Koi ( 恋 luyến) ban đầu được viết là Koi ( 孤悲 cô bi) nghĩa là nỗi buồn một mình. Shinkai Makoto cho rằng khái niệm tình yêu hiện đại, Ai ( 愛 ái) là du nhập từ phương Tây. Mặc dù bối cảnh phim là ở hiện tại, nhưng phim sẽ là về koi theo nghĩa nguyên sơ của nó: nỗi buồn khi lưu luyến ai đó trong đơn độc.</p>
<p>Đến cảnh cuối cùng, cao trào của bộ phim, khi Yukari ôm chầm lấy Takao và khóc nức nở, cơn mưa đã vỡ òa thành giọt nước mắt của hạnh phúc, khát khao được tự do. Nó rửa trôi đi đau khổ, cay đắng chất đống bất lâu, để lộ ra những cảm xúc kìm nén sâu thẳm và ươm mầm một tình yêu mãnh liệt, chân thành trong hai trái tim tưởng chừng đã khô cằn này.</p>
<p>“Dẫu sấm không vang dội<br />
dù mưa<br />
chẳng tuôn rơi…<br />
Chỉ cần em mong muốn<br />
thì ta sẽ chẳng rời​”</p>
<p>.</p>
<p>Lấy thời tiết để miêu tả thứ vô hình như tình yêu, vừa đơn giản mà lại vô cùng tinh tế. Một cơn mưa hoàn hảo cả về giá trị nghệ thuật cho đến giá trị nhân văn. Và dù mình chẳng hề tiếc lời để ca ngợi đâu nhưng thực sự vốn từ kẻ hèn này chỉ có hạn. Không có cách nào để cảm nhận vẻ đẹp của anime hơn là đắm chìm vào trong nó. Vì vậy, qua bài viết này, mình hi vọng nếu bạn nào chưa xem hết các phim của Shinkai Makoto, đặc biệt là Khu vườn ngôn từ, hãy cho những cơn mưa này một cơ hội nhé.</p>
<h6>Link bài viết gốc : <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/213085904165470">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/213085904165470</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/08/21/mua-makoto-shinkai/">Mưa &#8211; Makoto Shinkai</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/08/21/mua-makoto-shinkai/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
