<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="https://meoki.net/alonelycomet/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog &#124; Empire of Dreamers</description>
	<lastBuildDate>Sat, 13 Nov 2021 12:40:46 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.2</generator>

<image>
	<url>https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>A Lonely Comet</title>
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Shiki – Loài Quỷ &#038; Con Người, Ai Mới Đáng Sợ Hơn?</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/10/shiki-loai-quy-con-nguoi-ai-moi-dang-so/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/10/shiki-loai-quy-con-nguoi-ai-moi-dang-so/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 10 Nov 2021 13:00:57 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1975</guid>

					<description><![CDATA[Lưu ý có spoilers ! . Đạo đức là gì? “Đạo đức là hệ thống các quy tắc, chuẩn mực xã hội mà nhờ đó con người tự giác điều chỉnh hành vi của mình sao cho phù hợp với lợi ích của cộng đồng, của xã hội” (Sách giáo khoa Giáo dục công dân lớp 10). Theo định nghĩa trên ta có thể thấy đạo đức, thế nào là đúng, thế nào là sai là dựa trên chủ nghĩa vị lợi (Utilitarianism). Là thuyết cho rằng hành động tốt nhất là hành động đạt được một cách cao nhất [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h6>Lưu ý có spoilers !</h6>



<p>.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p><strong>Đạo đức là gì?</strong> </p><p>“Đạo đức là hệ thống các quy tắc, chuẩn mực xã hội mà nhờ đó con người tự giác điều chỉnh hành vi của mình sao cho phù hợp với lợi ích của cộng đồng, của xã hội” (Sách giáo khoa Giáo dục công dân lớp 10).</p></blockquote>



<p>Theo định nghĩa trên ta có thể thấy đạo đức, thế nào là đúng, thế nào là sai là dựa trên chủ nghĩa vị lợi (Utilitarianism). Là thuyết cho rằng hành động tốt nhất là hành động đạt được một cách cao nhất những gì được cho là hữu ích, lợi ích ở mức độ cộng đồng, xã hội. Để có được điều đó, con người có thể hy sinh lợi ích cá nhân để giúp ích cho cộng đồng thì được cho là việc tốt. Ví dụ như nhường ghế xe buýt cho người già. Còn những việc mà vì lợi ích cá nhân mà gây hại cho xã hội thì là việc xấu. Ví dụ như hối lộ, tham nhũng làm mất mát tài sản nhà nước. Khá là dễ dàng nhỉ!</p>



<p>Thế nhưng vào năm 1967, nhà triết học Philippa Foot là người đầu tiên đề xuất ý tưởng và sau đó được Judith Jarvis Thomson phổ biến lên thành “vấn đề Trolley”. Có thể nói là một vấn đề rất phổ biến và được trích dẫn trong nhiều tác phẩm. Bởi vì vấn đề này đã đặt ra nhiều câu hỏi đầy thú vị đối với đạo đức.</p>



<p>Cụ thể vấn đề này như sau: “Có 1 đoàn tàu hỏa đang lao rất nhanh trên đường ray và không có cách nào để dừng nó lại được. Trên đường ray có 5 người bị buộc chặt lại và không thể di chuyển. Bạn đang đứng nhìn từ xa kế bên 1 cái công tắc, chuyển công tắc và đoàn tàu sẽ chuyển qua đường ray khác. Thế nhưng trên đường ray này đang có 1 công nhân đang làm việc. Liệu rằng bạn có chuyển công tắc để hy sinh 1 người mà cứu 5?”. Cái này đúng là 1 quyết định liên quan đến mạng sống đầy khó khăn nhưng mà theo chủ nghĩa vị lợi thì phần lớn cũng sẽ đồng ý chuyển công tắc mà thôi để mà giảm thiểu thiệt hại nhất từ vụ việc. Vậy thì có gì đâu mà thú vị và phức tạp? Không chỉ nhiêu đó không đâu!</p>



<p>Bây giờ tưởng tượng thay vì cái công tắc, ta chỉ có 1 người đàn ông cao to, mập mạp đang đứng trước đường ray. Sức nặng của ông ta có thể đủ để dừng toa tàu trước khi nó tới được 5 người kia. Vậy thì ta có dám đẩy người đàn ông kia đến cái ch.ết để cứu 5 người không? Theo chủ nghĩa vị lợi trường hợp này cũng giống như trên, dùng 1 cứu 5 chẳng có gì khác. Thế nhưng nhiều người khi được hỏi lại không dám làm như vậy. Bởi vì, việc này chẳng khác gì tự tay gi.ết người mặc dù ý đồ có tốt đi chăng nữa.</p>



<p>Vấn đề Trolley là 1 đại diện cho những tranh cãi dai dẳng giữa chủ nghĩa vị lợi và lý thuyết đạo đức của Imamanuel Kant. Bởi vì theo Kant, hành động gi.ết người là sai thì sẽ mãi là sai cho dù có bất kỳ vì lý do tốt nào đi chăng nữa. Bản thân thuyết của Kant cũng có mặt bất cập đã được thể hiện trong 1 số tác phẩm ví dụ như trong bộ Monster bác sĩ Tenma không dám gi.ết Johan bởi vì nó là 1 hành động xấu, nhưng nếu không ngăn chặn hắn ta, sẽ ngày càng có thêm nhiều người vô tội phải liên lụy. Hay là việc Batman không thể gi.ết Joker…</p>



<p>.</p>



<p>Những ví dụ trên cho ta thấy thế nào là đúng, là sai phức tạp hơn ta tưởng nhiều. Điều này thể hiện trong những tác phẩm “đạo đức xám” trắng đen không phân định rõ ràng đã cho ta cái nhìn đa chiều về lĩnh vực luân lý học. Đặc biệt là ở một tác phẩm về đề tài chiến tranh như là Shiki… “Ơ khoan cái đã, Shiki là 1 bộ anime kinh dị về vampire mà?”</p>



<p>Đó là những điều mà tác giả muốn chúng ta nghĩ đến ở phần đầu của tác phẩm. Shiki có khởi đầu không khác gì so với 1 bộ kinh dị điển hình, bối cảnh ở ngôi làng hẻo lánh Sotoba, miền quê Nhật Bản. Khi mà dân làng đột ngột qua đời từng người một không rõ nguyên nhân, báo hiệu 1 loại dịch bệnh mới lạ xuất hiện. Cùng với đó là gia đình mới chuyển đến Kirishiki đã gây ra sự náo động trong một vùng đất vốn yên tĩnh, bình lặng. Ta cùng theo chân bác sĩ Ozaki, và cậu học sinh Natsuno điều tra manh mối của những cái ch.ết bí ẩn này. Cùng với đó, phần lớn thời lượng của bộ anime cũng dành để tập trung xây dựng nhân vật với dàn char rất lớn có đủ mọi loại người khác nhau. Có những nhân vật đáng quý như bác sĩ Ozaki tận tâm lo cho dân làng cho đến nhân vật Murasako, có thể nói là người khó chịu nhất bộ anime, ai xem rồi cũng ghét thằng này hết.</p>



<p>Tại sao lại dành quá nhiều thời gian vào những nhân vật quần chúng khác nhau và khám phá ra bí ẩn gì mà đến mười mấy tập với pacing chậm rì, trong khi khán giả đã biết trước từ lâu là do vampire gây ra rồi. Tác giả Shiki dường như là đang kiên nhẫn chờ đợi 1 điều gì đó. Thế rồi nó đã đến! Bác sĩ Ozaki là người đã “khai hỏa phát súng đầu tiên” khi mà chính tay thí nghiệm lên cơ thể của vợ mình, lúc này đã biến thành thi quỷ. Ta có thể thấy hành động của Ozaki là tàn nhẫn nhưng hãy nhìn lại tình cảnh của anh lúc này. Dân làng đã ch.ết rất nhiều trong khi anh không thể làm được gì, với tư cách là 1 bác sĩ bảo vệ tín mạng của người dân, anh đã bị đẩy đến đường cùng, sức tàn lực kiệt. Chỉ còn cách duy nhất là hy sinh người vợ của mình thôi, và anh đã cố nghĩ đó chỉ là 1 cái xác ch.ết để bớt đi mặc cảm tội lỗi.</p>



<p>Shiki lúc này mới lộ ra bản chất của mình giống như 1 con bướm chui ra khỏi vỏ sau quá trình ủ kén lâu ngày. Việc tác giả xây dựng nhân vật kỹ càng cũng được thể hiện mục đích đó là khắc họa 1 xã hội thu nhỏ của cả con người và vampire tại ngôi làng Sotoba. Tác phẩm đã quay ngắt 180 độ trở thành cuộc chiến tranh giành giật sự sống 1 mất 1 còn giữa con người và thi quỷ. Giây phút mà dân làng nhận ra cội nguồn của vấn đề, bao nhiêu ấm ức, đau khổ, buồn bã suốt thời gian dài đã chuyển thành 1 làn sóng thù hận đầy mạnh mẽ nhấn chìm tất cả vào biển máu và biển lửa.</p>



<p>Ta thấy sự chuyển dịch đầy nhanh chóng, từ bác sĩ Ozaki là biểu tượng của sự chăm lo, tình thương cho dân làng đã bị thay thế sự lãnh đạo bằng lão Tomio Ookawa, có thân hình to lớn, bặm trợn, chòm râu dài cứ như hình tượng của một lão tướng thời xưa. Sự túc giận đã lên đỉnh điểm, họ bắt đầu đi săn, tìm diệt tất cả vampire và những người đã bị chúng cắn. Cuộc chiến tưởng là gây cấn thì cuối cùng chỉ là thảm sát từ 1 phía. Giờ ta mới hiểu tại sao Sunako mong muốn tiêu diệt con người trước khi họ kịp nhận ra, là bởi vì thi quỷ thật ra sợ con người. Họ hoàn toàn thua kém con người do không thể ra ngoài ban ngày. Điều thú vị ở đây đó là dân làng dùng những biện pháp rất là bình thường để tiêu diệt vampire như đóng giáo vào tim hay dùng ánh sáng thiêu đốt chúng như mấy bộ khác có cùng chủ đề thôi. Nhưng lần này nó khiến khán giả cảm thấy tàn nhẫn, độc ác hơn rất nhiều vì những con vampire đó có cảm xúc, ý nghĩ, biết đau khổ, biết than khóc, hối hận, chẳng khác gì con người và thậm chí mang hình hài của những người thân của họ nữa.</p>



<p>Liệu chúng chỉ là 1 cái xác vô hồn hay thật sự là 1 giống loài con người khác? Lúc này, họ không muốn phải nghĩ nhiều nữa. Shiki đã cho ta thấy những mặt tăm tối nhất, ghê tởm nhất của con người khi bị thù hận dẫn lối, dễ dàng đến thế nào để phi nhân tính hóa kẻ địch, xem họ là ác quỷ mà cũng đang tự loại bỏ nhân đạo và biến chính mình thành ác quỷ luôn.</p>



<p>Tất cả nhân vật trong bộ anime chỉ có 2 lựa chọn duy nhất đó là theo phe thi quỷ hay là phe con người cũng giống như vấn đề trolley. Không những thế, chính khán giả cũng phải như vậy. Chúng ta có thể thấy ở phần comment của bộ này cũng có sự chia phe, người thì lên án con người, tội nghiệp vampire, người thì bảo con người chẳng làm gì sai đấu tranh vì sự sinh tồn của bản thân thôi.</p>



<p>Hmm, tôi tự hỏi không thể có lựa chọn thứ 3 à? Trong tác phẩm hoàn toàn không có chi tiết nào quy định vampire buộc phải gi.ết con người cả. Thậm chí có nhân vật còn đề xuất con người truyền máu cho vampire rồi sau 1 thời gian cơ thể họ sẽ tự sản sinh ra máu mới, khiến cho 2 chủng loài có thể chung sống với nhau. Thế nhưng mọi đề nghị đó đã bị bác bỏ và được cho là chuyện hoang đường bởi vì tất cả thi quỷ đã bị “tẩy não” với tư tưởng của Sunako rằng chỉ 1 loài được phép tồn tại mà thôi. Nhưng mà khi ta thấy được quá khứ của Sunako, thì rốt cuộc cô cũng vì hoàn cảnh của chính mình, thời gian quá lâu dài đấu tranh sinh tồn giữa xã hội loài người bằng cách lén lút gi.ết chóc, xa rời tình thương của cha mẹ bời vì trước khi cô kịp nhận ra thì họ đã ch.ết rồi.</p>



<p>Hay như nhà sư Muroi là con người duy nhất trong làng làm bạn với Sunako và có thể hiểu được những sự hối hận, cảm thấy tội lỗi của phía vampire. Đáng lẽ anh ta có thể thuyết phục Sunako dừng gi.ết chóc hay làm cầu nối với dân làng trước khi mọi việc đi quá xa, thế nhưng cuối cùng anh ta cũng cuốn vào vòng xoáy của bạo lực, phải theo phe vampire mà giúp kẻ gây ra mọi chuyện là Sunako trốn thoát. Để rồi cô ta lại có thể đến ngôi làng khác gây nên những cuộc chiến tranh giống như vậy, thù hận đẻ ra thù hận, chiến tranh đẻ ra chiến tranh không hồi kết.</p>



<p>Cái kết của Shiki là đầy tuyệt vọng, éo le ngang trái thế nhưng theo tôi thì nó lại phù hợp với tính chất của tác phẩm. Bởi vì Shiki chưa bao giờ có hy vọng, điều gì tươi sáng cả, tất cả gắn chặt với khung cảnh ngôi làng nhỏ hiu quạnh và bầu không khí đầy ngột ngạt buồn bã.</p>



<p>.</p>



<p>Tuy là một tác phẩm không phải dễ xem vì nhiều gore, bạo lực, và sự phức tạp nhưng Shiki đã cho ta bài học đầy thú vị về chiến tranh và chủ nghĩa vị lợi. Bởi vì trong chiến tranh nhiều người sử dụng chủ nghĩa vị lợi, vì lợi ích của đất nước, xã hội để gây chiến nhưng thật ra chỉ để che dấu sự vị kỷ, vì tham vọng của kẻ đứng đầu, vì thù hằn, tư tưởng cực đoan,…mà gây ra tang hoang, đau thương mất mát, thật ra là đã đi ngược lại với sự vị lợi.</p>



<p>Vì tư tưởng phản chiến đầy mạnh mẽ như trên đối với tôi Shiki là 1 tác phẩm phá cách và rất đáng nhớ trong dòng anime kinh dị. Có thể nói là 1 bộ đầy đáng sợ nhưng sự đáng sợ kia không đơn thuần đến từ loài quỷ dữ không đâu.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc:<a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/266511858822874" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/266511858822874"> https://facebook.com/alonelycomet/posts/266511858822874</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/10/shiki-loai-quy-con-nguoi-ai-moi-dang-so/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Mushoku Tensei &#8211; Tập 17</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/08/1941/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/08/1941/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 08 Nov 2021 05:24:50 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1941</guid>

					<description><![CDATA[Mushoku Tensei tiếp tục chứng minh đây là một dự án tâm huyết của studio Bind, với tập hôm qua đầy cảm xúc và mùi mẫn. Tuy một số chi tiết trong nguyên tác bị cắt bớt cho phù hợp thời lượng, nhưng nhìn chung, những gì trọng tâm vẫn được truyền tải trọn vẹn và đầy đủ. Trước nhất, dù chỉ trong một phút rưỡi ngắn ngủi ở đầu tập, studio Bind vẫn luôn làm mình ngạc nhiên với cách thức họ sử dụng OP để phác họa thêm về thế giới trong Mushoku Tensei, và lần này, đấy [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Mushoku Tensei tiếp tục chứng minh đây là một dự án tâm huyết của studio Bind, với tập hôm qua đầy cảm xúc và mùi mẫn. Tuy một số chi tiết trong nguyên tác bị cắt bớt cho phù hợp thời lượng, nhưng nhìn chung, những gì trọng tâm vẫn được truyền tải trọn vẹn và đầy đủ.</p></blockquote>



<p>Trước nhất, dù chỉ trong một phút rưỡi ngắn ngủi ở đầu tập, studio Bind vẫn luôn làm mình ngạc nhiên với cách thức họ sử dụng OP để phác họa thêm về thế giới trong Mushoku Tensei, và lần này, đấy là câu chuyện, những gì Paul đã trải qua với góc nhìn của một người cha, một trụ cột cho cả gia đình. “Cho thấy chứ đừng kể” (Show don’t tell), những gì ta cảm nhận được là qua hành động, lời nói, cảm xúc và cả diễn tiến của câu chuyện – tất cả như được trưng ra trước mắt khán giả.</p>



<p>Ta đã thấy được sự khổ cực và vất vả của Paul trên chuyến hành trình trở về Buena. Ngay khi trở về Buena, trách nhiệm của Paul vẫn chưa dừng hẳn, Buena hiện giờ đã là một bình địa, ta thấy, vai trò của Paul trong cộng đồng là rất lớn. Một chiếc bảng tên được dựng lên bên cạnh đống đổ nát hoang tàn, Paul trong từng ấy năm là người dẫn dắt, một vị chỉ huy cho cả một cộng đồng với chiến dịch tìm kiếm có thể xem là lớn nhất lúc ấy. Ta thấy những con người khi nhận được hung tin về người thân đã suy sụp và đổ quỵ. Sau thời gian dài, không có tin tức gì về gia đình, cũng như là Paul đã quá quen thuộc với “thảm cảnh” của những người mới vừa được tìm ra, thì liệu ông có đủ sức chịu đựng để không tuyệt vọng? Đến đây, ta mới thấy, dù trong hoàn cảnh nào thì Paul vẫn là một người cha tốt, chăm sóc và nuôi dạy Norn tử tế. Ngay cả khi Paul đầy mùi men rượu, ông vẫn dịu dàng và ân cần với Norn, đơn giản vì Norn là chỗ dựa gia đình duy nhất Paul vẫn còn có được ở lúc ấy.</p>



<p>Một phút rưỡi, không có lời thoại, không có bất kì sự giải thích nào từ người dẫn truyện, hay bên thứ ba, mà tất cả là những hình ảnh về sự trải nghiệm của Paul, ta đã biết được vì sao ông lại trở thành con người như hiện tại. Studio Bind đã xuất sắc cô đặc một lượng lớn thông tin với thời lượng hết sức hạn chế, mà vẫn đủ gây ấn tượng lên khán giả.</p>



<p>.</p>



<p>Mushoku Tensei là tác phẩm “mưa dầm thấm lâu”, khi bạn đã quen thuộc với nhân vật, thiết lập nên sự gắn bó khăn khít, thì lúc ấy, bạn sẽ “thấm” những tình tiết “lên voi xuống chó”. Con người ai mà chả mắc sai lầm? Không ai là hoàn hảo, họ đều có những lỗi lầm, khuyết điểm riêng. Điều quan trọng là ta phải học được điều gì từ những sai lầm ấy, để sửa chữa và khắc phục mà hoàn thiện hơn bản thân.</p>



<p>Cuộc hội ngộ giữa Rudeus và Paul nó mang quá nhiều cảm xúc, rất thuần khiết, mà lại mộc mạc lẫn chân thật. Ta thấy trong cả hai là sự tiếc nuối, bị tội lỗi dày vò. Với Rudy, cậu đã để vuột mất người bạn duy nhất trong kiếp sống trước vì cái niềm kiêu hãnh ảo tưởng ngu xuẩn của cậu. Với Paul, thì ông đã quá đặt nặng sự kì vọng đến mức vô lý lên đôi vai của một thằng nhóc 11 tuổi. Cuối cùng, cả hai đã dẹp đi cái tôi mà làm lành với nhau, cho nhau một cơ hội để sửa sai lỗi lầm, và quan trọng nhất, là họ đã chấp nhận khuyết điểm của nhau. Nhìn cảnh Paul vụng về quỳ xuống, rồi Rudy nhảy xà vào lòng bỗng dưng sống mũi mình thấy cay cay. Cái hay ở đây, trước mặt những người con thì Paul luôn giữ một lớp “vỏ bọc” đầy sự mạnh mẽ, hay ít nhất là một bức tường vô hình không thể hiện điều gì “yếu mềm”. Thế nhưng khi cảm nhận được hơi ấm của đứa con bao năm xa cách, từ cảm giác ngỡ ngàng ban đầu, Paul đã bật khóc như một đứa trẻ! Lần đầu tiên sau từng ấy năm, Paul đã được an ủi, và đây cũng là lần đầu tiên Rudy thật sự thừa nhận Paul là người cha của cậu tại thế giới này. Giờ thì giữa họ đã không còn bức tường vô hình nào nữa rồi.</p>



<p>Có một chi tiết thú vị trong quá trình sản xuất, tác giả đã giám sát tập này khá kĩ lưỡng,</p>



<p>“cậu ít nhất hãy nhìn lên khuôn mặt ông ấy”</p>



<p>Trong dự tính ban đầu của đạo diễn và đội ngũ thực hiện thì đây là lời thoại đến từ bạn của Rudy hoặc Paul, nhưng tác giả Rifujin nhất quyết thuyết phục dàn nhân sự rằng hãy để lời thoại này đến từ ông chủ tiệm nước. Đây có thể là chi tiết tuy bạn nghĩ là nhỏ, nhưng nó phản ánh góc nhìn thứ ba – của chính khán giả &#8211; về cuộc gặp mặt và mối quan hệ giữa Paul và Rudy. Bạn không cần phải là người trong cuộc, người quen thân thiết của Paul hay Rudy để thấy được bản thân họ đã rất muốn nhận được sự tha thứ từ người còn lại, chỉ là không biết cách phải thể hiện ra sao.</p>



<p>Có lẽ ai trong chúng ta – cũng như ông chủ tiệm, khi đến đoạn cảnh này đều muốn tạo cho họ cơ hội làm lành. Đây cũng là lí do vì sao, tuy chỉ là chi tiết nhỏ, nhưng lời thoại đến từ người lạ mặt lại có một sức nặng khác biệt hơn khi xuất phát từ miệng bằng hữu của hai người, và điều này thể hiện cái sự tinh tế trong lối viết lẫn xây dựng nhân vật của Mushoku Tensei, làm nổi bật tác phẩm giữa một rừng các bộ cùng thể loại khác.</p>



<p>Một tập hết xẩy, giàu cảm xúc.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/264922968981763" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/264922968981763">https://facebook.com/alonelycomet/posts/264922968981763</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/08/1941/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Eighty Six &#8211; Tập 17 [2nd Cour]</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/07/binh-luan-eighty-six-tap-17-2nd-cour/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/07/binh-luan-eighty-six-tap-17-2nd-cour/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 07 Nov 2021 12:31:46 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1935</guid>

					<description><![CDATA[86 tiếp tục một lần nữa chứng minh đây là dự án “con cưng” của đội ngũ thực hiện, tập tuần này được Kyouhei Ishiguro (đạo diễn Your Lie in April, Words Bubble Up Like Soda Pop …) đảm nhận bảng vẽ phân cảnh nên khỏi phải nói, sắc thái tâm lý của nhân vật được biểu cảm hết sức tài tình và sâu sắc. Chỉ tiếc là tuần sau chúng ta sẽ không có tập 86 mới để xem vì quá trình sản xuất đang gặp vấn đề. Tuy nhiên mình lại ủng hộ sự lựa chọn này, nếu [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>86 tiếp tục một lần nữa chứng minh đây là dự án “con cưng” của đội ngũ thực hiện, tập tuần này được Kyouhei Ishiguro (đạo diễn Your Lie in April, Words Bubble Up Like Soda Pop …) đảm nhận bảng vẽ phân cảnh nên khỏi phải nói, sắc thái tâm lý của nhân vật được biểu cảm hết sức tài tình và sâu sắc. Chỉ tiếc là tuần sau chúng ta sẽ không có tập 86 mới để xem vì quá trình sản xuất đang gặp vấn đề. Tuy nhiên mình lại ủng hộ sự lựa chọn này, nếu làm không kịp thì cứ tạm hoãn, chăm chút và hoàn thiện tập hơn là đánh đổi về chất lượng chỉ để lên sóng đúng giờ.</p>



<p>Sau tập trước “tưng bừng khói lửa” thì tập tuần này lại có phần im ắng hơn. Nhưng không vì thế lại kém phần hấp dẫn, và đây là hướng đi mình rất thích ở 86 nói chung. Tác phẩm không ngại dành thời lượng để phát triển nhân vật, ngay cả khi phần cốt truyện đang dầu sôi lửa bỏng, 86 vẫn có sự cân bằng giữa tình tiết hành động và những khoảng lặng để xây dựng nội tâm nhân vật, làm bền chặt hơn sự gắn kết về mặt cảm xúc với khán giả theo dõi.</p>



<p>.</p>



<p>Chỉ trong những phút đầu người xem đã bị đẩy vào tình huống tuyệt vọng, ngàn cân treo sợi tóc của bên cộng hòa đang dành giựt sự sống, dẫn đầu tuyến phòng thủ cuối cùng là Lena. Đây là cách mà bạn thiết lập nên mở đầu tập để khiến khán giả quan tâm, không những khán giả &#8211; dưới góc nhìn Lena – thấy được số phận đã được “định sẵn”, một số phận hẩm hiu của nền cộng hòa, mà qua đó ta còn biết Shinei đã “cảm nhận được gì”, vốn rất quan trọng, thể hiện nên tâm lý cô đơn và u sầu của anh trong tập.</p>



<p>Trong thời thế hiểm nguy thì bộ mặt con người mới được làm rõ. Liên bang cũng không khác Cộng hòa là bao, 86 lại được xem như những con cừu đem đi hiến tế, chỉ đơn giản vì họ là “quái vật”, khác người, bị xã hội dị nghị. Nếu xét trên phương diện logic mà nói, lựa chọn của Liên bang rất hợp lý, vì chỉ Shinei với khả năng maphack và đồng đội của anh mới có khả năng hoàn thành nhiệm vụ phá hủy Morpho, 86 hiện đang là đội ngũ tinh nhuệ bậc nhất Liên bang.</p>



<p>Sẽ là quá phi lý nếu ta phái đi một nhóm người không nắm chắc phần thắng, thì sự hy sinh của họ chỉ là vô ích. Nhưng sâu xa hơn, ta thấy rằng, đây vẫn là chủ đề “ít đánh đổi nhiều” của chủ nghĩa vị lợi (utilitarianism) vốn đã quá quen thuộc trong A-M nói chung, khi ích lợi số đông luôn được đặt lên hàng đầu để có thể “chà đạp” lên nhân phẩm của một bộ phận thiểu số. Mình biết nhiều bạn cho rằng Liên bang thì có phần tốt hơn, ừ thì mình cũng đồng ý, tuy nhiên, sự “bình đẳng” mà 86 hằng mong ước không bao giờ đạt được. Dù ở đâu thì họ &#8211; những con người 86 – cũng bị … “đối xử”, không như gia súc thì cũng bằng lòng thương hại, họ luôn bị cô lập, không thể hòa nhập được với xã hội. Kêu chọn giữa Liên bang với Cộng hòa, thì cũng như chọn lựa giữa cái nào … bớt ác hơn thôi (The Lesser Evil).</p>



<p>Trên thực tế, mình thấy 86 cũng mang không ít các vấn đề thời sự nóng bỏng hiện nay, mà nếu diễn giải ta sẽ hiểu lí do vì sao Shinei và đồng đội dù biết nhiệm vụ sắp đến chẳng khác nào tự s.át nhưng họ vẫn làm. Những con người Liên bang bảo vệ quyền lợi của 86 làm mình liên tưởng đến bộ phận SJW, nói thật ra thì SJW chính là những người … phân biệt nhất, SJW luôn cho rằng những người da màu “cần” được họ bảo vệ, vì lí do đơn giản là trong mắt họ, đây là những nhóm người “thiểu số” thiếu năng lực, tri thức lẫn nhận thức để tự quyết định bất kì điều gì cho bản thân. SJW liệu có đang đấu tranh vì những nhóm người này? Hay chỉ đơn giản là để thỏa mãn cái tôi, cái tính tự cao tự đại và “hào phóng ban phát” của họ? Áp đặt nó lên Shinei, ta sẽ thấy 86 cũng có lòng tự trọng riêng. Họ chiến đấu vì danh dự, chỉ qua chiến trường, họ mới tạo ra “giá trị” cho riêng mình. Nếu lấy nó đi thì 86 còn lại gì?</p>



<p>Hãy đánh giá một người qua năng lực, chứ không phải qua màu da hay hoàn cảnh!</p>



<p>.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img src="https://raw.githubusercontent.com/slytherinn/image/main/alonelycomet/eighty6-ep17.jpg" alt=""/></figure>



<p>Đến với chi tiết lúc tư lệnh gọi Shinei vào căn phòng, khi ông hỏi Shinei cho biết vị trí của Legion, thì trong tiềm thức Shinei đã chỉ ra chỗ bên Cộng hòa, với thủ đô San Magnolia được tô dải màu đỏ rực báo hiệu Legion đã hoàn toàn xâm chiếm rồi (trên ảnh). Chi tiết này tuy nhỏ, nhưng nó lại ám chỉ rằng, hình ảnh Lena vẫn đang in đậm sâu trong tâm trí Shinei (và như mình kết luận từ tập trước thì chính Lena là người đã giúp Shinei thoát ra khỏi trạng thái cuồng loạn).</p>



<p>Cảnh tiếp theo là cảnh khá tinh tế, tên chiến dịch là “Spearhead” làm ta liên tưởng đến tên gọi của tiểu đoàn trước đây Shinei dẫn dắt. Hình ảnh và tiếng nói của đồng đội cũ hiện về, rồi tan biến thành những thẻ tên. Cảnh này là một original scene (cảnh nguyên tác) chỉ ở riêng anime đã giúp “nâng tầm” tác phẩm lên một bậc. Các thẻ tên rớt xuống, tan vỡ ra, tượng trưng cho sự buông xuôi của “gánh nặng” mà Shinei đã mang theo (3).</p>



<p>Cả thế giới của Shinei như bị “đảo ngược” (2), Shinei tuy vẻ ngoài vô cảm, nhưng hình ảnh phản chiếu của anh qua tấm gương thì lại như muốn khóc (6)!</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>“Tôi sẽ không để cậu chết<br>Vậy tôi muốn cô sống lâu hơn chúng tôi<br>Đừng bỏ tôi lại<br>Đó là mong muốn của tôi<br>Tôi sẽ không quên<br>Tạm biệt”</p></blockquote>



<p>Những tưởng Lena sẽ sống lâu hơn, sẽ là người ghi nhớ những ký ức về Shinei và gánh nặng anh đã mang theo, nhưng trớ trêu thay, cô lại là người ra đi trước. Ta có thể thấy sự chuyển biến trong tâm trạng Shinei, đầy nỗi tuyệt vọng và không thiết sống. Đoạn cảnh Shinei nói lời từ biệt với Lena, ta thấy hình ảnh loài hoa rất quen thuộc trong văn hóa Nhật, đấy là hoa “bỉ ngạn” (Red Spider Lily), tượng trưng cho lời chia tay, lời chào từ biệt cuối cùng, hai người sẽ không còn gặp lại nhau (4+5). Lena đã đi trước, giờ thì đến phiên Shinei, cậu sẽ tìm đến cái ch.ết, lí do vì sao dù đây là nhiệm vụ tự s.át, cậu vẫn cam lòng chấp nhận, đối với cậu, nó sẽ như sự giải thoát. Liệu có điều gì có thể giúp cậu thoát khỏi bờ vực của sự tuyệt vọng không? Ta phải chờ &#8230; 2 tuần nữa để biết.</p>



<p>Trong cảnh post-credit scene (sau ending), ta thấy một San Magnolia trong đống đổ nát, hoang tàn, đây là những hình ảnh tương đồng, shot-by-shot với một San Magnolia ở đầu tập. Và thêm một chi tiết tréo ngoe nữa, shot cho thấy “86 cút khỏi đây” trên tấm bảng đen, rồi ngay sau đó là hình ảnh những 86 ngã quỵ khi tay vẫn cầm súng để ra sức bảo vệ những con người vô ơn của nền Cộng hòa.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>“Những gì ta đã làm là để cho ngày hôm nay …<br>Để bảo vệ danh dự của chúng ta<br>Hãy chiến đấu cho tới cùng”</p></blockquote>



<p>Những lời nói của Lena đã in đậm sau trong tâm trí những con người 86. Cho đến hơi thở cuối cùng, 86 vẫn làm tròn bổn phận và trách nhiệm, bảo vệ danh dự của họ. Và chỉ khi ở bên cạnh Lena, sự bình đẳng của họ mới được công nhận.</p>



<p>Vẫn là một tập giữ vững phong độ và hết sức tuyệt vời từ A-1 Pictures và đội ngũ của đạo diễn Ishii, dù có phải chờ thêm 1 tuần nữa cho tập tiếp theo thì cũng đáng!</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/264229742384419" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/264229742384419">https://facebook.com/alonelycomet/posts/264229742384419</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/07/binh-luan-eighty-six-tap-17-2nd-cour/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Violet Evergarden:  Eien To Jidou Shuki Ningyou &#8211; Chuyện Của Những Người Ở Lại</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/06/violet-evergarden-eien-to-jidou-shuki-ningyou-cau-chuyen-cua-nhung-nguoi-o-lai/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/06/violet-evergarden-eien-to-jidou-shuki-ningyou-cau-chuyen-cua-nhung-nguoi-o-lai/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 06 Nov 2021 06:03:08 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[violet evergarden]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1926</guid>

					<description><![CDATA[Chỉ 10 phút sau khi lên sóng vào hôm thứ 6, Violet Evergarden: Eternity and the Auto Memory Doll đã nhảy lên top trend và giữ vị trí dẫn đầu trong 7 giờ đồng với 243k lượt tweet. Sức hút của Violet Evergarden vẫn còn rất lớn, câu chuyện về nàng búp bê ký ức viết những lá thư nối liền tâm tư và tình cảm của các mảnh đời bất hạnh vẫn có một sức hút mãnh liệt, làm lay động lòng người, giúp sưởi ấm những trái tim chai sạn cảm xúc. Xã hội bận rộn muôn điều, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h6>Chỉ 10 phút sau khi lên sóng vào hôm thứ 6, Violet Evergarden: Eternity and the Auto Memory Doll đã nhảy lên top trend và giữ vị trí dẫn đầu trong 7 giờ đồng với 243k lượt tweet.</h6>



<p>Sức hút của Violet Evergarden vẫn còn rất lớn, câu chuyện về nàng búp bê ký ức viết những lá thư nối liền tâm tư và tình cảm của các mảnh đời bất hạnh vẫn có một sức hút mãnh liệt, làm lay động lòng người, giúp sưởi ấm những trái tim chai sạn cảm xúc. Xã hội bận rộn muôn điều, nhiều khi mình cảm thấy lạc lõng, bơ vơ giữa dòng chảy cuộc đời. Chỉ những lúc như vậy, những tác phẩm của Kyoto Animation nói chung, và Violet Evergarden nói riêng, như món quà tâm hồn giá trị với mình, giúp trấn an tinh thần, cũng như kết nối về mặt cảm xúc, tạo nên sự đồng cảm ở những con người có cùng hoàn cảnh, đã xem, thích và muốn chia sẻ về trải nghiệm của mình.</p>



<p>Hideo Kojima đã chia sẻ:</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>”Thầy tôi đã khóc, tôi cũng khóc.</p><p>Những ai đã có lòng tốt với mọi người thì một ngày cũng sẽ nhận được lòng tốt từ người khác. Và một ngày nào đó, bạn cũng có thể trở nên ân cần với mọi người. Hãy tử tế, nếu ai cũng tử tế với nhau, thì một ngày con người sẽ thay đổi, và thế giới sẽ trở nên tốt đẹp hơn dù chỉ một chút.</p><p>Những người đưa thư mang theo hạnh phúc.<br>Tôi rất vui mừng vì đã tìm thấy điều tôi quý trọng”</p></blockquote>



<p>.</p>



<p>Vào ngày 6/9/2019, 2 tháng sau vụ phóng hỏa gây chấn động lịch sử Nhật, Violet Evergarden: Eternity and the Auto Memory Doll – vốn đã được hoàn thành một ngày trước thảm họa, được công chiếu tại rạp.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Kyoto Animation đã chia sẻ:”Theo nguyện vọng của đạo diễn tác phẩm Haruka Fujita, chúng tôi quyết định ghi công toàn thể những người tham gia vào tác phẩm. Trước đây chỉ những người có hơn một năm kinh nghiệm mới ghi tên, nhưng lần này, toàn thể mọi người tham gia vào quá trình sản xuất, đều được ghi công, bao gồm những nạn nhân và người bị thương. Đây là bằng chứng cho thấy những đóng góp của họ sẽ tồn tại mãi mãi”.</p></blockquote>



<p>Ngày hôm nay, trong tái bút của Violet Evergarden Ever After, tác giả Kana đã viết:”Violet Evergarden là tác phẩm giúp đỡ những người ở lại”.</p>



<p>.</p>



<p>Hình ảnh Violet bện tóc cho Amy và Taylor trong Eternity and the Auto Memory Doll như ngụ ý rằng,</p>



<p>“Nếu bạn tết tóc hai, chúng sẽ dễ sổ ra.<br>Nhưng nếu bạn đan chéo ba, chúng sẽ rất bền chặt.</p>



<p>Amy và Taylor bị chia cắt nhau.<br>Rồi Violet xuất hiện.<br>Số phận cả ba giao nhau, và sẽ không bao giờ tháo rời được.”</p>



<p>Họ có thể bị chia cắt bởi khoảng cách địa lý, hay địa vị xã hội, thế nhưng sự gắn kết tình cảm và con tim mà Violet mang lại như sợi tóc bện bền chặt, xuyên không gian và thời gian.</p>



<p>.</p>



<p>Đừng quá đau buồn vì những mất mát, mà hãy vui lên vì sự đóng góp, vì tình yêu, niềm đam mê mạnh mẽ của những người đã mất sẽ còn được lưu giữ và trường tồn mãi với thời gian.</p>



<p>Violet Evergarden là câu chuyện của những người ở lại, để sưởi ấm con tim và lan tỏa niềm hạnh phúc nhỏ nhoi đến với những số phận hẩm hiu, cho những người bơ vơ, cần chỗ dựa tâm hồn trong cuộc sống thường ngày. Xin cảm ơn Kyoto Animation vì món quà ý nghĩa tuyệt vời này, và kính chúc studio sẽ tiếp tục thực hiện nên những tác phẩm làm lay động lòng người trong những năm tháng sắp tới.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/263577855782941" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/263577855782941">https://facebook.com/alonelycomet/posts/263577855782941</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/06/violet-evergarden-eien-to-jidou-shuki-ningyou-cau-chuyen-cua-nhung-nguoi-o-lai/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Những Thước Phim Trong Violet Evergarden Đã Được Thực Hiện Thế Nào?</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/05/nhung-thuoc-phim-trong-violet-evergarden-da-duoc-thuc-hien-the-nao/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/05/nhung-thuoc-phim-trong-violet-evergarden-da-duoc-thuc-hien-the-nao/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 05 Nov 2021 15:15:38 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[violet evergarden]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1896</guid>

					<description><![CDATA[【Các công đoạn thực hiện】 1/ シナリオ（脚本）- Scenario (Screenplay) / Kịch Bản Truyền Hình. Một cuộc họp sẽ diễn ra giữa đạo diễn, kịch bản, và những nhân sự chủ chốt để thảo luận và sáng tác nên kịch bản cho đoạn cảnh, bao gồm cả hướng phát triển từ tình tiết và lời thoại nhân vật.. 2/ 絵コンテ (1) – Storyboard / Bản Vẽ Phân Cảnh. Xong công đoạn kịch bản sẽ là phần storyboard do đạo diễn và đội ngũ chỉ đạo thực hiện. Nhiều thông tin được điền vào từng khung hình để truyền tải ý đồ [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<div class="atbs-ceris-responsive-video"><iframe loading="lazy" title="Những Thước Phim Trong Violet Evergarden Đã Được Thực Hiện Thế Nào?" width="1200" height="675" src="https://www.youtube.com/embed/2rjyDSrecnU?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
</div></figure>



<h5>【Các công đoạn thực hiện】</h5>



<p></p>



<h6>1/ シナリオ（脚本）- Scenario (Screenplay) / Kịch Bản Truyền Hình.</h6>



<p>Một cuộc họp sẽ diễn ra giữa đạo diễn, kịch bản, và những nhân sự chủ chốt để thảo luận và sáng tác nên kịch bản cho đoạn cảnh, bao gồm cả hướng phát triển từ tình tiết và lời thoại nhân vật..</p>



<h6>2/ 絵コンテ (1) – Storyboard / Bản Vẽ Phân Cảnh.</h6>



<p>Xong công đoạn kịch bản sẽ là phần storyboard do đạo diễn và đội ngũ chỉ đạo thực hiện. Nhiều thông tin được điền vào từng khung hình để truyền tải ý đồ của người làm cho từng đoạn và cảnh, bao gồm chuyển động, biểu cảm khuôn mặt, cảm xúc, và kỹ thuật điện ảnh để phác họa nhân vật.Đạo diễn Taichi Ishidate đã đảm nhận toàn bộ storyboard trong movie Violet Evergarden..</p>



<h6>3/ レイアウト – Layout / Bản Vẽ Bài Trí.</h6>



<p>Khi storyboard đã hoàn thành xong, một key animator (hoạt họa sĩ chủ chốt) sẽ được quyết định để thực hiện mỗi cảnh. Họ sẽ đảm nhận cả layout và key animation (hoạt họa chủ chốt).Layout được xem như bản thiết kế hoàn chỉnh làm rõ hơn một cảnh từ storyboard. Nhiều hướng dẫn chi tiết được thêm thắt vào. Và đến đây thì công đoạn vẽ nhân vật và cảnh nền cũng đồng thời diễn ra.</p>



<h6>4/ 原画 (2) – Key Animation / Hoạt Họa Chủ Chốt.</h6>



<p>Vẽ nhân vật dựa trên layout đã sẵn có. Đây là công đoạn tỉ mỉ và cầu kì, từng hành động chính của nhân vật phải được vẽ để ăn khớp với thời gian của tình tiết đang diễn ra, những chi tiết tinh tế về đường nét của nhân vật cũng được thêm thắt vào. Sau khi key animator đảm nhận hoàn thành xong key animation, thì bảng vẽ này cũng được kiểm tra bởi đội ngũ chỉ đạo (như chỉ đạo hoạt họa, và cả đạo diễn)..</p>



<h6>5/動画 (3) – Inbetween (douga) / Gia Công.</h6>



<p>Đường nét của key animation khi thực hiện xong vẫn còn thô, chưa phù hợp để scan và tô màu trên vi tính.Đến với công đoạn này, những đường nét từ key animation sẽ được chỉnh sửa cho đồng nhất với bản thiết kế ban đầu, cũng như được chải chuốt cho “sạch sẽ” hơn. Và việc gia công (NAKAWARI &#8211; 中割) sẽ diễn ra. Đây là kỹ thuật vẽ những hành động “phụ” trám vào những hành động “chính” từ key animation, tạo ra hoạt họa mượt mà.Ở Kyoto Animation thì tất cả các công đoạn “layout, key animation, inbetween” được thực hiện bằng giấy và bút chì, lẫn gọi chung với cái tên “vẽ”..</p>



<h6>6/ ペイント (4) – Paint / Tô Màu.</h6>



<p>Những hình ảnh được dọn dẹp “sạch sẽ” ở công đoạn “inbetween” sẽ được scan và số hóa. Đội ngũ tô màu sẽ tiến hành công việc theo chỉ đạo của đội ngũ thiết kế màu sắc. Từng khung hình được tô cẩn thận để đảm bảo sắc thái của đôi mắt và tóc không đụng nhau..</p>



<h6>7/ 美術背景 (5) – Art background / Cảnh Nền.</h6>



<p>Công đoạn vẽ cảnh nền diễn ra song song, dưới sự hướng dẫn của chỉ đạo mỹ thuật (art director) và đội ngũ chỉ đạo. Từng cảnh nền sẽ được giám sát và kiểm tra tỉ mỉ, từ góc độ cho đến màu sắc..</p>



<h6>8/ 撮影 (6) – Shooting / Quay Phim.</h6>



<p>Bước cuối cùng để hoàn thành một thước quay. Tổng hợp và sắp đặt nhân vật vào cảnh nền, thêm thắt một số hiệu ứng xử lý màn ảnh, góc quay, camera, 3DCG …Trong bộ phim Violet Evergarden, mặt nước biển, sóng, mưa và tuyết được tạo ra từ đội ngũ kỹ thuật số. Những đóng góp của họ trong việc tái tạo các cảnh quay đặc sắc là rất lớn..</p>



<h6>9/ 完成 (7) – Completion / Hoàn Thiện.</h6>



<p>Hoàn thiện đoạn tác phẩm và đoạn cảnh. Đây là công đoạn cuối cùng hoàn thiện nên bộ phim. Từng cảnh được xử lý, nối lại cho phù hợp với trình tự diễn ra của kịch bản cốt truyện. Quá trình lồng tiếng cũng được thực hiện và thêm vào (giọng nhân vật, hiệu ứng âm thanh), lẫn chuyển đổi thành phẩm qua định dạng phim.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/videos/475030130455879" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/videos/475030130455879">https://facebook.com/alonelycomet/videos/475030130455879</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/05/nhung-thuoc-phim-trong-violet-evergarden-da-duoc-thuc-hien-the-nao/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Takt Op. Destiny &#8211; Tập 5</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/binh-luan-takt-op-destiny-tap-5/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/binh-luan-takt-op-destiny-tap-5/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 03 Nov 2021 15:51:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1851</guid>

					<description><![CDATA[Đến giờ hẳn bạn cũng nhận ra sự trồi sụt thất thường của tác phẩm theo tuần, những tập chẵn luôn có chất lượng hoạt họa kém nổi bật hơn các tập lẻ, lí do đơn giản thôi, Madhouse đảm nhận lẻ và Mappa chẵn. Mình hơi buồn là đến với dự án lần này, Mappa đã ôm hơn họ có thể giữ, còn đấy là những dự án sắp đến như Jujutsu Kaisen movie, Attack on Titan final, Chainsaw Man, movie của Mari Okada … Nên Takt.Op Destiny như một “đứa con rơi” họ bỏ xó giữa chợ vậy. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Đến giờ hẳn bạn cũng nhận ra sự trồi sụt thất thường của tác phẩm theo tuần, những tập chẵn luôn có chất lượng hoạt họa kém nổi bật hơn các tập lẻ, lí do đơn giản thôi, Madhouse đảm nhận lẻ và Mappa chẵn. Mình hơi buồn là đến với dự án lần này, Mappa đã ôm hơn họ có thể giữ, còn đấy là những dự án sắp đến như Jujutsu Kaisen movie, Attack on Titan final, Chainsaw Man, movie của Mari Okada … Nên Takt.Op Destiny như một “đứa con rơi” họ bỏ xó giữa chợ vậy.</p></blockquote>



<p>Một ví dụ nhỏ, tập 4 do Mappa thực hiện có sự tham gia của hơn 22 Animation Directors (chỉ đạo hoạt họa – gọi tắt là AD), chưa bao gồm trợ lý và số người còn lại ở studio Massket. Trái ngược với Mappa, Madhouse trong tập 5 chỉ có một AD là Daiki Harashina. Điều này có nghĩa gì? Thông thường, nếu một tập có quá nhiều AD, là quá trình sản xuất của tập đấy đã có vấn đề. Công việc của một AD là kiểm tra lỗi hoạt họa, vẽ lại và chỉnh sửa nét art cho đồng nhất. Việc có quá nhiều AD tham gia một tập, chứng minh rằng, tập có quá nhiều “lỗi” hoạt họa cần được chỉnh sửa, và cũng có nghĩa, trình độ của những người tham gia thực hiện không có sự đồng đều.</p>



<p>Đây là tình trạng thường hay rất diễn ra đối với những tác phẩm lệ thuộc quá nhiều vào phía nhân sự bên ngoài. Trái ngược lại Mappa, bạn sẽ thấy Takt.Op Destiny được Madhouse nâng niu và chiều chuộng như đứa con cưng. Những tập họ thực hiện chỉ có số lượng từ 1-2 AD và CAD (chief animation director &#8211; trưởng chỉ đạo hoạt họa), điều này chứng tỏ trình độ của dàn nhân sự là rất cao, đều tay, không cần sửa nhiều lỗi. Và tập 5 tuần này, là một minh chứng nữa cho mô hình hoạt động của Madhouse, không phải không có lí do mà rất nhiều tên tuổi key animators (hoạt họa sĩ chủ chốt – KA) trong ngành lại rất thích góp mặt ở những tập có nhãn mác của Madhouse, và trong tập 5 này đấy là những cái tên nổi bật như Toshiyuki Sato, Hiroyuki Tanaka, Shun Kinsei, Hironori Tanaka, Fei Hung … lí giải cho những phân cảnh hành động “bỏng mắt” bạn thường hay thấy ở những tập số lẻ.</p>



<p>.</p>



<p>Quay trở lại nội dung tập, tuần này có nhiều thứ để bàn. Trong những giây đầu tiên ta thấy một khối đá phát ra thứ ánh sáng tím tím. Có thể suy đoán khối đá này là một phần được tách rời từ những mảnh thiên thạch đã làm thay đổi thế giới, mang thứ năng lượng hoặc nguồn sức mạnh quý giá. Cũng là lí do bạn thấy cả quân đoàn D2 như bị cuốn hút vào chiếc tàu. Ở đây ta vẫn chưa rõ mục đích của khối đá này là gì, dùng để sản sinh ra những musicart hay thậm chí có thể nắm quyền điều khiển lũ D2?</p>



<p>Nếu nhớ lại tình tiết trong tập 2, bạn sẽ thấy hình ảnh Hell (musicart của Felix) thoáng qua, ta có thể liên hệ khối đá này ngay lúc đó cũng đã xuất hiện ở sự kiện âm nhạc và thu hút sự chú ý của lũ D2 xông vào tấn công.</p>



<p>Bên cạnh đó, chân tướng của Felix (trưởng chỉ đạo của tổ chức Symphonica) cũng được hé lộ. Đúng như dự đoán ban đầu của mình, không phải ai trong Symphonica cũng là “người tốt”, cũng vì hòa bình muốn bảo vệ nhân loại. Sức mạnh và quyền lực thường hay làm hư hỏng nhân tính, và Felix không phải ngoại lệ. Tuy Felix hoạt động dưới trướng Zagan, nhưng hắn vẫn có những mưu tính sau lưng, không muốn Zagan biết. Đến hiện tại, ta có thể nhận định rằng Felix đang hăng say với thứ quyền lực hắn sở hữu được, đã độc chiếm được nguồn sức mạnh từ khối đá kể trên và đồng thời đang lăm le để mắt đến Destiny, cũng như là những Musicart có năng lực khác. Felix không xem musicart như những con người, mà chỉ là những món vũ khí vô tri vô giác, dùng xong rồi vứt bỏ như Walküre.</p>



<p>Tập này cũng ít nhiều thiết lập nên một mối quan hệ “chiến hữu” giữa Takt và Walküre, liệu trong tương lai 2 người có lập khế ước cùng nhau? Walküre là trường hợp đặc biệt chưa có một conductor làm chủ. Một số chi tiết khác đáng để ý, Felix rất tức giận khi Takt từ chối lời mời gia nhập của mình, thì đây sẽ là sự thiết lập cho mối quan hệ tư thù giữa 2 bên, ngày mà chúng ta trông mong những musicart đối đầu nhau đang đến gần. Hiện tại ta có thể thấy, Felix và Hell đang sở hữu thứ sức mạnh áp đảo so với Takt và Destiny, đúng với lời hắn nhận xét thì khả năng của Takt và Destiny cũng chỉ như một conductor/musicart thông thường, trong khi hắn là nắm chức trưởng chỉ huy ở Symphonica.</p>



<p>Năng lực của Zagan (Grand Maestro, chức vị cao nhất trong Symphonica) vẫn còn là ẩn số. Anna trong tập được hé lộ rằng cô thuộc dòng dõi của gia đình nổi tiếng “Schneider”, ngay cả Felix cũng biết, liệu điều này có vai trò gì trong câu chuyện? Anna cũng là bạn thuở nhỏ với Takt, chi tiết này có ngụ ý về gia thế của Takt và ông bố không? Theo như ta chứng kiến trong tập 2, cái ch.ết của người cha được Zagan sử dụng trong bài diễn văn, và ông là một Maestro. Dựa vào đó ta có thể kết luận được rằng “Asahina” là một cái tên có tiếng, có vị thế quan trọng. Nhưng nếu như người bố của Takt là một “maestro”, thì tại sao ông không có musicart riêng? Liệu ông có từ chối nguồn sức mạnh này vì không muốn sử dụng chúng như thứ vũ khí hủy diệt? Và liệu Takt có “thừa hưởng” nguồn sức mạnh ấy từ người bố, để “biến” Cosette thành Destiny?</p>



<p>Có quá nhiều câu hỏi được đặt ra cần lời giải đáp. Điều mình hy vọng hiện giờ là tập musicart “choảng nhau” sẽ vào tay Madhouse đảm nhận.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/261585395982187" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/261585395982187">https://facebook.com/alonelycomet/posts/261585395982187</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/binh-luan-takt-op-destiny-tap-5/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Tencent trở thành cổ đông lớn thứ 3 của Kadokawa</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/tencent-tro-thanh-co-dong-lon-thu-3-cua-kadokawa/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/tencent-tro-thanh-co-dong-lon-thu-3-cua-kadokawa/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 03 Nov 2021 15:17:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[news]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1899</guid>

					<description><![CDATA[Tencent trở thành cổ đông lớn thứ 3 của Kadokawa với 6,86% cổ phần. Kadokawa mong muốn “Isekai sẽ thâu tóm thế giới”. . Nhà xuất bản Kadokawa hôm thứ Sáu đã thông báo rằng tập đoàn Tencent sẽ mua 6,86% cổ phần của Kadokawa với giá 30 tỷ yên (khoảng 264 triệu đô la Mỹ) và trở thành cổ đông lớn thứ ba của công ty. Sau đó, giám đốc điều hành Kadokawa là ông Takeshi Kikuchi đã chia sẻ với TIFFCOM mong muốn của mình rằng “Isekai sẽ thâu tóm thế giới”. . ¤ 1/ Phát huy tối [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h6>Tencent trở thành cổ đông lớn thứ 3 của Kadokawa với 6,86% cổ phần. Kadokawa mong muốn “Isekai sẽ thâu tóm thế giới”.</h6>



<p>.</p>



<p>Nhà xuất bản Kadokawa hôm thứ Sáu đã thông báo rằng tập đoàn Tencent sẽ mua 6,86% cổ phần của Kadokawa với giá 30 tỷ yên (khoảng 264 triệu đô la Mỹ) và trở thành cổ đông lớn thứ ba của công ty.</p>



<p>Sau đó, giám đốc điều hành Kadokawa là ông Takeshi Kikuchi đã chia sẻ với TIFFCOM mong muốn của mình rằng “Isekai sẽ thâu tóm thế giới”.</p>



<p>.</p>



<h6>¤ 1/ Phát huy tối đa mô hình &#8220;media mix&#8221;.</h6>



<p>Theo mình thì, đây là một sự kiện mang cột mốc lịch sử, hmm, không phải vì “isekai sẽ thâu tóm thế giới” mà là cách thức mà Kadokawa lựa chọn để tiếp cận thị trường anime toàn cầu. Trong những năm gần đây, sự phát triển của thị trường trong nước như bị chững lại, thế nhưng, thị trường quốc tế vẫn còn là mảnh đất màu mỡ chưa được khai thác hết. Việc Tencent và Kadokawa bắt tay nhau hợp tác cũng có thể xem như một cột mốc quan trọng trong ngành CN A-M hiện đại, chỉ sau phi vụ Sony thâu tóm hết Crunchyroll và đầu tư cho Bilibili.</p>



<p>Trước nhất, mô hình “media mix” đã được triển khai rất thành công tại Nhật, dẫn đến sự “thống trị” của Kadokawa tại thị trường nội địa. Nói cho đơn giản về “media mix”, Kadokawa sẽ xuất bản nguyên tác LN trước 3 tháng cho đến một năm đến khi anime ra mắt. Sau đó, anime được tung ra và sử dụng như yếu tố chính để đánh bóng tên tuổi của tác phẩm, từ đó hỗ trợ phát triển thêm những dự án liên quan tạo thành franchise, đồng thời giới thiệu nguyên tác cho nhiều fan biết đến thêm.</p>



<p>Một ví dụ dễ hình dung hơn, thông thường, khi một anime lên sóng truyền hình, phần tiếp theo sẽ cần thời gian để thực hiện giả như tác phẩm đạt thành công lớn. Trong thời gian đó, để giữ nhiệt và tiếp tục tiếp thị tác phẩm đến với thị trường, họ sẽ cần giới thiệu thêm hình ảnh tác phẩm trên các phương tiện truyền thông khác nhau (vd như short anime, game, manga …). Như trường hợp của Re:Zero, từ ss1 và ss2 cách nhau một thời gian dài, tuy nhiên, xen giữa là Isekai Quartet để hâm nóng độ nổi của tác phẩm, lẫn hình ảnh các nhân vật được xuất hiện trong nhiều tựa game khác nhau (như Rem, Emilia .. trong Epic 7, Priconne). Hướng tiếp cận này đang rất hiệu quả, góp phần vào sức thống trị của Kadokawa tại thị trường nội địa, nhưng “media mix” khi áp dụng với thị trường quốc tế vẫn chưa đạt được kết quả làm Kiyohara (tổng giám đốc của Kadokawa) hài lòng. Sự bắt tay với Tencent sẽ giúp bên phía Kadokawa hoàn thiện hơn mô hình này mà góp phần tăng thêm lợi nhuận, lẫn mở ra những hướng đi mới mở rộng thị trường quốc tế nói chung.</p>



<p>.</p>



<h6>¤ 2/ Chú trọng vào cái lợi lâu dài hơn trước mắt.</h6>



<p>Bên cạnh đó, Tencent hiện là cổ đông lớn nhất của Bilibili – dịch vụ trực tuyến bản quyền lớn nhất ở Trung Quốc. Những tác phẩm như Re:Zero, Overlord, Konosuba, The Saga of Tanya, Shield Hero đã và đang đạt được nhiều thành công lớn trên các dịch vụ trực tuyến.</p>



<p>Thông thường, bản quyền công chiếu (streaming right) sẽ được bán ra cho bên đặt mức giá cao nhất, cùng với một khoảng “chi phí tối thiểu” (minimum guarantee). Tuy nhiên, trường hợp của “Kumo desu ga, Nani ka?” đã khiến Kiyohara phải suy nghĩ lại. Đây là tác phẩm hợp tác với Crunchyroll, trong lúc công chiếu, do được tiếp thị hiệu quả nên Kumodesu luôn nằm trong top 5 những bộ trong mùa xét theo số lượng người xem đông đảo, và chỉ trong 6 tháng sau, mức lợi nhuận thu về đã cao hơn “chi phí tối thiểu” được dự tính ban đầu.</p>



<p>Kết quả này mở đường cho một hướng tiếp cận mới: thay vì bán cho bên trả mức giá cao nhất, thì sự hợp tác với các đối tác quốc tế sẽ chú trọng vào các bên có thể giúp lan tỏa tác phẩm của Kadokawa ra xa, mà vd ở đây là Tencent. Nói tóm gọn lại thì Kadokawa sẽ thay đổi chiến lược, từ “lợi trước mắt” thành “lợi lâu dài”. Những đối tác mạnh về mảng truyền thông cũng giúp Kadokawa có thời gian dễ dàng hơn trong việc phát hành lẫn tiếp thị các tác phẩm của họ đến với thị trường nội địa (ở nước bạn), càng làm tăng thêm mức hiệu quả của mô hình “media mix” mà Kadokawa đang đi tiên phong.</p>



<p>Những tác phẩm isekai như Re:Zero, Shield Hero, Tanya, Konosuba, Overlord, hay gần đây nhất là Mushoku Tensei … đang có sức hút rất lớn, nên được sử dụng như bàn đạp để hoàn thiện hơn mô hình, cũng như hướng đi mới này. Đây là một tin buồn, cũng như là tin vui, dù bạn có yêu thích thể loại isekai hay không.</p>



<p>Buồn là bởi vì, trong thời gian sắp đến, Kadokawa sẽ “mạnh tay” triển khai chiến lược này, đồng nghĩa với việc, ta sẽ tiếp tục mong đợi sự xuất hiện của rất nhiều các tác phẩm isekai khác nhau trên thị trường, và những quy định ở thị trường Trung Quốc, lẫn quốc tế, sẽ có sự ảnh hưởng không nhỏ về mặt nội dung nếu tác phẩm “hướng ngoại” quá nhiều. Thế còn vui? Mô hình ngày càng hoàn thiện, đồng nghĩa với việc ngành CN sẽ ngày càng phát triển, cũng như là việc có quá nhiều “isekai” dẫn đến sự bão hòa trong thị trường và xu hướng này dần bị đào thải, thay bằng xu hướng khác, vd như &#8230; ntr trend vậy.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/261761905964536" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/261761905964536">https://facebook.com/alonelycomet/posts/261761905964536</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/tencent-tro-thanh-co-dong-lon-thu-3-cua-kadokawa/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Mushoku Tensei &#8211; Tập 16</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/01/binh-luan-mushoku-tensei-tap-5-2nd-cour/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/01/binh-luan-mushoku-tensei-tap-5-2nd-cour/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 01 Nov 2021 14:22:11 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1768</guid>

					<description><![CDATA[Tập tuần trước mình đã có nhắc đến tầm quan trọng của 2 tập tiếp theo, và tập tuần này đã không làm người xem thất vọng. Hẳn đến giờ bạn cũng hình dung được quy mô và công sức “cần có” để chuyển thể Mushoku Tensei, lí do vì sao, tác phẩm đến hiện tại mới có một bản anime chuyển thể đầy đủ, vì đây là một tác phẩm rất khó để đem lên màn ảnh, cần có thời gian và sự tỉ mỉ trong nghiên cứu của đội ngũ thực hiện để đem một phần các chi [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Tập tuần trước mình đã có nhắc đến tầm quan trọng của 2 tập tiếp theo, và tập tuần này đã không làm người xem thất vọng. Hẳn đến giờ bạn cũng hình dung được quy mô và công sức “cần có” để chuyển thể Mushoku Tensei, lí do vì sao, tác phẩm đến hiện tại mới có một bản anime chuyển thể đầy đủ, vì đây là một tác phẩm rất khó để đem lên màn ảnh, cần có thời gian và sự tỉ mỉ trong nghiên cứu của đội ngũ thực hiện để đem một phần các chi tiết từ nguyên tác đến với khán giả.</p></blockquote>



<p>Sự đầu tư của studio Bind, của đội ngũ thực hiện Mushoku Tensei chỉ có thể diễn tả bằng từ “dày công”. Mỗi vùng miền đều có lối kiến trúc khác nhau, thậm chí là còn chi tiết và vượt mức kì vọng hơn với những gì mình đã từng nghĩ lúc đọc phiên bản WN. Tập này thì người xem cũng được chứng kiến một thủ đô Milishion hùng vĩ của vương quốc thánh Milis, với những ngôi đền, nhà thờ mang đậm dấu ấn của lối kiến trúc thời phục hưng. Bên cạnh đó, studio Bind không ngại dành những phút đầu mỗi tập chỉ để phô diễn nét sáng tạo của họ trong mảng thiết kế và xây dựng thế giới. Những vùng miền luôn có lối kiến trúc, dấu ấn đậm những đặc tính khác nhau, hòa quyện với những bản nhạc nền, thậm chí ngay đến cả bài hát OP còn thay đổi theo địa điểm, và OP khi nhóm Rudeus đặt chân đến Milishion mang giai điệu như một bản thánh ca vậy, góp phần phụ họa cho sự bề thế của vương quốc Milis – ngôi nhà của tôn giáo lớn nhất trong tác phẩm.</p>



<p>Tập này là một tập nặng drama, và có sự xử lý tài tình từ đội ngũ thực hiện. Trước nhất, nửa đầu tập là góc nhìn của Rudy, bạn sẽ thấy tập mang bầu không khí … như thường lệ, vui vẻ và hài hước, vẫn đậm yếu tố phiêu lưu khám phá. Ta thấy một Rudy vẫn chỉ suy nghĩ về những thứ “trước mắt”, với đích đến là trở về nhà an toàn. Cho đến khi cậu gặp lại người cha. Ngay cả lúc Rudy kể về chuyến hành trình cậu đã trải qua với ông bố, cũng mang một tiết tấu nhẹ nhàng. Tuy nhiên, ta đã có thể cảm nhận được rằng có điều gì đó đang âm ỉ, muốn dâng trào qua những biểu hiện cảm xúc của Paul.</p>



<p>Và rồi, tác phẩm quẳng một tấn thuốc nổ vào mặt người xem, cũng như là Rudy, khi Paul tiết lộ rằng cơn thảm họa dịch chuyển ảnh hưởng đến cả vùng Fittoa với con số thương vong không thể kể hết. Không khí vui vẻ hài hước vốn đã được thiết lập từ đầu tập, nay bỗng trở nên nặng nề hơn, tiết tấu dồn dập hơn, khi Rudy nhận ra tính trầm trọng và hậu quả sau cơn thảm họa. Sự đối lập giữa hai bầu không khí tạo nét tương phản rõ ràng, cũng như qua những biểu hiện cảm xúc của nhân vật.</p>



<p>Một lần nữa, mình đánh giá rất cao những chi tiết hình ảnh về thiết kế nhân vật, Paul giờ đây đã tiều tụy hơn, đầy râu ria, trông có vẻ ốm hẳn với những nếp nhăn trên mặt, dưới cặp mắt, thể hiện sự khổ cực tìm kiếm những người thân còn mất tích trong gia đình. Như đã chia sẻ trước đó, thì chuyện “đổi thiết kế nhân vật” trong quá trình sản xuất là một công việc tốn khá nhiều sức lực, khi những hoạt họa sĩ phải làm quen lại với phiên bản thiết kế mới, đồng thời phải giữ được đường nét thiết kế xuyên suốt trong những tập tiếp theo – điều mà chỉ có sự dày công và tận tụy từ đội ngũ thực hiện mới cho phép họ theo đuổi.</p>



<p>.</p>



<h6>• Về mối quan hệ giữa Paul và Rudy trong tập, không có ai đúng sai ở đây, vì hoàn cảnh mỗi người rất khác nhau.</h6>



<p>Về phần Paul, bạn có thể cho rằng ông đã đặt quá nhiều kì vọng lên đứa con “thần đồng”, hay nói một cách khác, Rudy như con cừu bị hiến tế để Paul trút hết mọi sự bất lực của mình lên. Nhưng liệu bạn có thể trách Paul, khi ông đã cố hết sức trong từng ấy năm, đến mức tuyệt vọng nhờ rượu giải sầu, rồi khi nhìn thấy thằng con vẫn ung dung, vô tư vui vẻ kể lể về chuyến hành trình đã từng trải? Paul biết với năng lực của Rudy thì cậu có thể làm tốt hơn.</p>



<p>Tuy nhiên, về phần Rudy, ta cũng không thể trách cậu được vì dù mang ý chí của một gã lớn tuổi, nhưng đây vẫn là thế giới khá lạ lẫm với cậu. Những kiến thức về thế giới thực tại chỉ giúp cậu “đủ sống”, và … còn sống mà lết được đến vương quốc của loài người đã là một kì tích. Chưa kể nếu ta xét đến hoàn cảnh cậu trải qua, Rudy – cũng như người xem – khó nắm bao quát được tầm vóc của thảm họa dịch chuyển, nếu như tác phẩm không xoay chuyển sang góc nhìn của Roxy hay những người còn lại. Nhìn Norn không nhận ra Rudy, nhào đến bảo vệ Paul mà con tim mình như thắt lại.</p>



<p>Chẳng có ai đúng sai ở đây, mà chỉ do hoàn cảnh đưa đẩy dẫn đến những va chạm hiểu lầm. Điều này cũng là lí do vì sao, những xung đột trong Mushoku Tensei lại cuốn hút mình đến vậy, vì chúng không chỉ đến từ bên ngoài, mà xung đột còn khá gần gũi và riêng tư với các nhân vật trong câu chuyện.</p>



<p>Và đây mới chỉ là phần “bề nổi” của tảng băng chìm thôi, còn đấy là những nút thắt mà bạn khó ngờ đến được. Tập tuần sau hứa hẹn sẽ là tập rất mùi mẫn và đỉnh của đỉnh, hãy chuẩn bị khăn giấy đi nhé các bạn!</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/260441682763225" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/260441682763225">https://facebook.com/alonelycomet/posts/260441682763225</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/01/binh-luan-mushoku-tensei-tap-5-2nd-cour/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Megami Magazine Số 259 (2021-12)</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/31/megami-magazine-259-2021-12/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/31/megami-magazine-259-2021-12/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Meoki]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 31 Oct 2021 11:24:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Sharing]]></category>
		<category><![CDATA[megami]]></category>
		<category><![CDATA[sharing]]></category>
		<category><![CDATA[wallpaper]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=2024</guid>

					<description><![CDATA[Megami Magazine&#160;(メガミマガジン,&#160;Megami Magajin) là một tạp chí hàng tháng của Nhật Bản. Megami tập trung chủ yếu vào các nhân vật bishoujo từ anime đang cống chiếu hoặc từ các trò chơi console, với rất nhiều posters, pinups hoặc hình ảnh với độ phân giải rất cao, thường thường vào khoảng 4000 x 6000px hoặc 6000 x 9000px. Và đây là volume kì này. Lưu ý : Ảnh đăng trên này đã được crop chứ có điên mới upload ảnh gốc, nên nếu muốn sưu tầm ảnh gốc của mỗi kỳ Megami xuất bản, có thể liên hệ với tớ. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>Megami Magazine</strong>&nbsp;(メガミマガジン,&nbsp;<em>Megami Magajin</em>)  là một tạp chí hàng tháng của Nhật Bản. Megami tập trung chủ yếu vào các nhân vật bishoujo từ anime đang cống chiếu hoặc từ các trò chơi console, với rất nhiều posters, pinups hoặc hình ảnh với độ phân giải rất cao, thường thường vào khoảng 4000 x 6000px hoặc 6000 x 9000px.</p>



<h6>Và đây là volume kì này.</h6>



<p><em><strong>Lưu ý</strong> : Ảnh đăng trên này đã được crop chứ có điên mới upload ảnh gốc, nên nếu muốn sưu tầm ảnh gốc của mỗi kỳ Megami xuất bản, có thể liên hệ với tớ.</em></p>



<h4 class="has-text-align-center">Megami Magazine #259 2021-12</h4>



<figure class="wp-block-image size-large"><img src="https://raw.githubusercontent.com/slytherinn/image/main/alonelycomet/megami259/000.jpg" alt=""/><figcaption>Cover</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><img src="https://raw.githubusercontent.com/slytherinn/image/main/alonelycomet/megami259/001.jpg" alt=""/><figcaption><em>Gotoubun</em> no <em>Hanayome</em> ∬</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large is-style-default"><img src="https://raw.githubusercontent.com/slytherinn/image/main/alonelycomet/megami259/002.jpg" alt=""/><figcaption>Mushoku Tensei &#8211; Isekai Ittara Honki Dasu</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><img src="https://raw.githubusercontent.com/slytherinn/image/main/alonelycomet/megami259/003.jpg" alt=""/><figcaption>Puella Magi Madoka Magica Side Story: Magia Record 2nd Season</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><img src="https://raw.githubusercontent.com/slytherinn/image/main/alonelycomet/megami259/004.jpg" alt=""/><figcaption>World’s End Harem</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large is-resized"><img loading="lazy" src="https://raw.githubusercontent.com/slytherinn/image/main/alonelycomet/megami259/005.jpg" alt="" width="773" height="1119"/><figcaption>Princess Principal Crown Handler Chapter 2</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><img src="https://raw.githubusercontent.com/slytherinn/image/main/alonelycomet/megami259/006.jpg" alt=""/><figcaption>PRIDE OF ORANGE</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><img src="https://raw.githubusercontent.com/slytherinn/image/main/alonelycomet/megami259/007.jpg" alt=""/><figcaption>RUMBLE GARANNDOLL</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><img src="https://raw.githubusercontent.com/slytherinn/image/main/alonelycomet/megami259/008.jpg" alt=""/><figcaption><em>Shin no Nakama ja Nai to Yūsha no Pātī o Oidasareta no de, Henkyō de Surō Raifu Suru Koto ni Shimashita</em></figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><img src="https://raw.githubusercontent.com/slytherinn/image/main/alonelycomet/megami259/009.jpg" alt=""/><figcaption>Date A Live IV</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><img src="https://raw.githubusercontent.com/slytherinn/image/main/alonelycomet/megami259/010.jpg" alt=""/><figcaption>She Professed Herself Pupil of the Wiseman</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><img src="https://raw.githubusercontent.com/slytherinn/image/main/alonelycomet/megami259/011.jpg" alt=""/><figcaption>Arifureta: From Commonplace to World’s Strongest Climbs SEASON 2</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><img src="https://raw.githubusercontent.com/slytherinn/image/main/alonelycomet/megami259/012.jpg" alt=""/><figcaption>Kanojo mo Kanojo</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><img src="https://raw.githubusercontent.com/slytherinn/image/main/alonelycomet/megami259/013.jpg" alt=""/><figcaption>TESLA NOTE</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><img src="https://raw.githubusercontent.com/slytherinn/image/main/alonelycomet/megami259/014.jpg" alt=""/><figcaption>Tsuki to Laika to Nosferatu</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><img src="https://raw.githubusercontent.com/slytherinn/image/main/alonelycomet/megami259/015.jpg" alt=""/><figcaption>Komi-san wa, Comyushou desu</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><img src="https://raw.githubusercontent.com/slytherinn/image/main/alonelycomet/megami259/016.jpg" alt=""/><figcaption>Yakunara Mug Cup mo 2nd season</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><img src="https://raw.githubusercontent.com/slytherinn/image/main/alonelycomet/megami259/017.jpg" alt=""/><figcaption>Girls und Panzer das Finale</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><img src="https://raw.githubusercontent.com/slytherinn/image/main/alonelycomet/megami259/018.jpg" alt=""/><figcaption>Sword Art Online the Movie -Progressive- Aria of a Starless Night</figcaption></figure>



<p>.</p>



<h5 class="has-text-align-center">&#8211; HẾT &#8211; </h5>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/31/megami-magazine-259-2021-12/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Chủ Nghĩa Hiện Sinh (Existentialism) và Hư Vô (Nihilism) Trong Anime Manga</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/31/chu-nghia-hien-sinh-existentialism-va-hu-vo-nihilism-trong-anime-manga/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/31/chu-nghia-hien-sinh-existentialism-va-hu-vo-nihilism-trong-anime-manga/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 31 Oct 2021 10:19:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1754</guid>

					<description><![CDATA[1. Nguồn gốc Cả chủ nghĩa hiện sinh và chủ nghĩa hư vô bắt nguồn từ một nhà triết học có bộ râu đầy ấn tượng, Friedrich Nietzsche. Ông có lẽ là 1 trong những nhà triết học nổi tiếng và gây tranh cãi nhiều nhất bởi vì những ý tưởng đầy tính đột phá của mình và cả việc ông thường xuyên bị người ta hiểu lầm, “misquoted”- bị trích dẫn lời nói sai lệch. Trong đó, câu nói nổi tiếng nhất của ông đó là “God is dead. God remains dead. And we have killed him”. Trong thời [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h5>1. Nguồn gốc</h5>



<p>Cả chủ nghĩa hiện sinh và chủ nghĩa hư vô bắt nguồn từ một nhà triết học có bộ râu đầy ấn tượng, Friedrich Nietzsche. Ông có lẽ là 1 trong những nhà triết học nổi tiếng và gây tranh cãi nhiều nhất bởi vì những ý tưởng đầy tính đột phá của mình và cả việc ông thường xuyên bị người ta hiểu lầm, “misquoted”- bị trích dẫn lời nói sai lệch.</p>



<p>Trong đó, câu nói nổi tiếng nhất của ông đó là “God is dead. God remains dead. And we have killed him”. Trong thời kỳ châu Âu bị ảnh hưởng mạnh bởi Thiên chúa giáo, cho rằng con người chỉ là con chiên trung thành của Chúa, làm theo những gì Chúa đã sắp đặt trước, thì Chúa trời còn tượng trưng cho mục đích của cuộc sống. Câu “God is dead” của ông đã chỉ ra rằng thứ mục đích của cuộc sống kia thật ra đã chết. Cộng với việc trong một công trình trình triết học chưa được ấn bản, Nietzsche cho rằng xã hội tương lai sẽ trở nên càng ngày “nihilist” – hư vô. Mặc dù thuật ngữ “hư vô” đã được sử dụng trước đó thế nhưng ông đã khiến cho khái niệm này phổ biến nên người ta cho rằng Nietzsche là cha đẻ của chủ nghĩa hư vô, cho rằng cuộc sống vốn không có mục đích, giá trị, là hư vô.</p>



<p>Thế nhưng nhà văn, nhà triết học Jean-Paul Sartre cho rằng mọi người đã hiểu sai về Nietzsche. Người ta thường chỉ chú ý đến câu đầu “God is dead”, mà bỏ qua câu “And we have killed him”. Không ai khác mà chính chúng ta đã giết chúa và trở thành chúa của chính cuộc đời mình! Đúng là bản chất của cuộc đời là vô nghĩa, nhưng chính ta có thể tự tạo ý nghĩa cho nó! Nietzsche cũng đề cập đến việc ví con người như là 1 người nghệ sĩ (vì bản thân ông cũng là 1 nhà soạn nhạc). Khi họ trình diễn trên sân khấu phải theo tổng phổ (music sheet), theo một sự sắp đặt trước, tuy nhiên con người lúc nào cũng phải phạm sai lầm hoặc là sự cố gì đó không như ý muốn khiến họ không thể chơi bản nhạc cách hoàn hảo đến từng nốt nhạc được. Thì ông cho rằng cái sự thú vị không nằm ở bản nhạc mà nằm ở cách xử lý tình huống của từng nhạc công hay ca sĩ để vẫn cho ta một tác phẩm âm nhạc hay.</p>



<p>Trong cuộc sống cũng vậy, ta lúc nào cũng phải gặp vô số điều này điều kia và những lựa chọn trước từng điều kiện “absurd” &#8211; phi lý của cuộc sống chính là thứ mà ông cho rằng là thú vị, đặt cao hơn cả Chúa trời. Và Sartre đã phát triển những tư tưởng kể trên của Nietzsche thành chủ nghĩa hiện sinh (Existentialism) khiến ông trở thành người đi tiên phong phải kể đến mỗi khi ta nhắc về thuyết này.</p>



<p>.</p>



<h5>2. Chủ nghĩa hiện sinh vs chủ nghĩa hư vô (Existentialism vs Nihilism)</h5>



<p>Chủ nghĩa hiện sinh cũng có trường phái hữu thần, thế nhưng trong bài viết này, tôi sẽ chỉ đề cập đến hiện sinh vô thần của Nietzsche và Sartre cho đơn giản hóa.</p>



<p>Về điểm giống nhau giữa 2 thuyết (hiện sinh và hư vô) thì ta đều thấy cả 2 cho rằng bản chất của cuộc đời là vô nghĩa, thế nhưng khác biệt ở đây đó là về góc nhìn và thái độ tiếp nhận. Hư vô chủ nghĩa theo hướng tiêu cực, rằng ta chẳng thể làm được gì về sự vô nghĩa đó. Còn ở hiện sinh thì tích cực hơn, rằng ta có thể thay đổi sự hư vô trên bằng cách tự tạo ra ý nghĩa, thông qua những quyết định và lựa chọn trong suốt cuộc đời của mình.</p>



<p>• Điều này khiến cho ta có thể mường tượng rằng chủ nghĩa hiện sinh và hư vô giống như 2 mặt của cùng 1 đồng xu, và 1 số người còn gọi hiện sinh là hư vô theo hướng tích cực.</p>



<p>Tuy nhiên, sự so sánh, nó không đơn giản như vậy. Còn có 1 yếu tố rất quan trọng tạo nên chủ nghĩa hiện sinh mà ta đã bỏ qua đó là tinh thần trách nhiệm của mỗi con người. Theo Sartre, con người muốn có “radical freedom” (tự do tuyệt đối) để làm chủ cuộc đời mình thì đối với mỗi hành động bản thân tự đưa ra, chính ta điều phải chịu trách nhiệm hoàn toàn trước mọi hậu quả mà nó đem lại. Khác với chủ nghĩa hư vô vì cho rằng ta có làm gì, cuộc đời cũng không có ý nghĩa nên đã chối bỏ mọi trách nhiệm trong cuộc sống. Điều này lý giải tại sao ta nên tránh chủ nghĩa hư vô bởi vì nó có thể là lý do cho lối sống vô trách nhiệm, sự trốn chạy khỏi những áp lực của cuộc sống hay thậm chí muốn tự kết thúc cuộc đời của chính mình, rất là nguy hiểm.</p>



<p>Bản thân chủ nghĩa hiện sinh của Sartre và Nietzsche cũng có sự khác biệt. Theo Sartre, ông ví dụ trường hợp của 1 người bồi bàn, làm mọi việc hoàn hảo đúng với tác phong của người bồi bàn. Do đó, hành động của người bồi bàn là 1 việc đã được định sẵn trước bởi những người bồi bàn khác và anh ta chỉ bắt chước theo, ông cho đó là “bad faith” – thiếu tin tưởng vào bản thân vì đã chối bỏ trách nhiệm tự quyết định hành động của mình mà làm 1 việc đã được định sẵn từ trước. Để có được “radical freedom” thì người bồi bàn kia chỉ nên làm những gì mình thích và mình muốn thôi, không chịu ảnh hưởng bởi người khác, để có thể gánh vác mọi trách nhiệm lên mình. Tức là nếu ghét làm nghề bồi bàn thì từ bỏ nó.</p>



<p>Quan điểm này của Sartre là có phần thái quá theo nhiều người, trong xã hội lúc nào cũng có những vai trò định trước mà ta phải thực hiện, nên kiểu “radical freedom”, muốn làm gì làm, rất khó để có được. Do đó, ta có Nietzsche, cân bằng hơn, giống như việc ông ví con người như 1 người nhạc công có thể đàn theo 1 bản nhạc đã định trước sẵn, nhưng mỗi lỗi lầm, mỗi sự thay đổi, khác biệt với nhạc phổ là sự “sáng tạo” của riêng nhạc công đó, và họ có thể tự chịu trách nhiệm trước những sự sáng tạo của mình, mặc dù công việc của họ cũng có phần định sẵn. Như thế, với trường hợp của bồi bàn trên, theo Nietzsche, anh ta tuy không thích nghề mình làm, nhưng không cần phải bỏ nghề mà có thể biến hóa cách phục vụ theo hướng mà mình thích thôi.</p>



<p>Việc bàn luận về chủ nghĩa hiện sinh là đầy phức tạp, khi mà ta chưa đề cập đến hiện sinh hữu thần và nhiều nhà triết học hiện sinh khác nữa. Nhưng mà mình viết bài viết này không phải kiểu làm triết gia phân tích sâu, nên ta sẽ vào phần chính trong bài đó là việc ứng dụng chủ nghĩa hiện sinh (và cả hư vô) vào loại hình anime, manga là như thế nào nhé!</p>



<p>.</p>



<h5>3. Các tác phẩm hiện sinh</h5>



<h6>• Cuộc đấu tranh giữa người và thần</h6>



<p>Để thể hiện câu nói “God is dead and we have killed him”, 1 số tác phẩm đã dùng việc chiến đấu giữa con người và đấng toàn năng làm chủ đề chính. Tiêu biểu nhất đó chính là Gurren Lagann. Bằng việc sử dụng “năng lượng xoắn ốc” tượng trưng cho sức mạnh của tự do ý chí, mà các nhân vật chính đã ngày càng mạnh lên và có thể đánh nhau với chủng tộc ngoài hành tinh có sức mạnh toàn năng như Chúa. Họ đã phá vỡ mọi giới hạn, sự kiềm kẹp, biến không thể thành có thể, tất cả là nhờ vào sự tinh tưởng vào bản thân để cuối cùng đạt được “radical freedom” &#8211; tự do tuyệt đối. Quan điểm của bộ này khá là gần gũi với Sartre, bởi vì để có được sự tự do ấy cũng có không ít hy sinh đánh đổi nhưng những nhân vật không hề hối hận, trốn chạy mà dũng cảm gánh vác mọi trách nhiệm, hy sinh đó vào người.</p>



<p>Hay ta có Chainsaw man, cụ thể thì mình đã có bài phân tích rồi, nên cũng không muốn nhắc lại. Trong Chainsaw-man thì hướng đến sự cân bằng giữa tự do ý chí và kiểm soát, nên theo quan điểm của Nietzsche hơn là Sartre.</p>



<p>.</p>



<h6>• Thái độ sống lạc quan trong bất kỳ hoàn cảnh</h6>



<p>Có khá nhiều bộ về chủ đề này Made In Abyss, Kino no tabi, Girls last tour, Hành trình đến tận cùng thế giới,… Điểm chung đó là việc khắc họa thế giới đen tối hoặc hậu tận thế đầy buồn bã gợi cho ta cảm giác đầy bi kịch, nhiều sự chịu đựng mất mát, đau khổ, hư vô. Thế nhưng vượt lên tất cả điều trên đó là thái độ sống lạc quan, đầy tích cực của nhân vật, tiếp tục tiến lên phía trước.</p>



<p>Tiêu biểu như là Made In Abyss, cái hay của bộ này không nằm ở những chi tiết suffering, dark gore mà nằm ở thái độ của cô bé Riko, sao mỗi arc lại nở 1 nụ cười, xách ba lô lên và đi tiếp. Cô bé đã biết cái hố sâu tăm tối kia có biết bao nguy hiểm mà vẫn muốn khám phá nó bởi vì em yêu việc này bằng cả trái tim mình. Đó là quyết định của chính bản thân em không dựa vào ai hết, cho nên em phải chịu trách nhiệm hoàn toàn vì nó, cho dù có chịu đựng đau khổ đến đâu cũng không được từ bỏ hay trốn chạy.</p>



<p>.</p>



<h6>• “You’re gonna to carry that weight”</h6>



<p>Yếu tố quan trọng nhất của chủ nghĩa hiện sinh đó là việc chịu trách nhiệm trước những hành động trong quá khứ của bản thân. Cho dù nó có là gánh nặng đến thế nào ta cũng phải mang theo.<br>Thế nhưng phi hành đoàn Cowboy Bebop đã không làm được như vậy, họ đã phải trốn chạy quá khứ của mình. Dùng vẻ ngoài cool, mạnh mẽ để che đấu sự yếu đuối, vụn vỡ bên trong. Nhưng mà họ có chạy đến đâu thì quá khứ cũng sẽ mãi đuổi theo, và cuối cùng, đến 1 ngày họ cũng phải đối diện với nó. Do đó, chủ đề đối diện và gánh lấy trách nhiệm của quá khứ cũng là 1 chủ đề khá phổ biến có thể khai thác để thể hiện tinh thần hiện sinh mạnh mẽ.</p>



<p>Trong Berserk, Guts – The Black Swordman đầy đáng sợ, hủy diệt mọi kẻ ngáng đường, cũng phải đối diện với tất cả những gì mà mình đã gây ra và gánh lấy trách nhiệm. Đó là trách nhiệm bảo vệ người yêu Casca, dẫn dắt Schierke, Puck, Serpico, Farnese, Isidro những người đã được cậu làm thay đổi và tin tưởng theo cậu, đó là những hồn ma từ những người mà cậu đã giết đến đòi mạng hằng đêm, đó là con sói cuồng nộ ở bên trong mà cậu phải khống chế, thanh Dragon Slayer khổng lồ ở trên lưng,… Một gánh nặng lớn đến không tưởng nhưng cậu vẫn chấp nhận nó và bước tiếp đúng với danh hiệu &#8220;The Struggler&#8221; của mình. Và bộ Berserk không những chỉ có vậy mà còn chứa đựng rất nhiều triết lý khác nhau của Nietzsche, thể hiện tác giả rất chuộng triết gia này trong đó có cả chủ nghĩa hiện sinh. (Đang đợi bài viết từ ai đó.)</p>



<p>.</p>



<h5>4. Các tác phẩm hư vô</h5>



<p>Trái ngược với các tác phẩm hiện sinh thì trong những bộ về chủ đề nihilism, các nhân vật chính thường trốn chạy khỏi mọi trách nhiệm, cái cái nhìn tiêu cực về thế giới và có thể muốn tự kết thúc cả cuộc đời mình.</p>



<p>Đó chính là “Ningen Shikaku” (Nhân gian thất cách) của tác giả Osamu Dazai đại diện cho dòng văn học tự hủy của Nhật Bản. Ningen Shikaku có thể là tác phẩm đau khổ, trầm cảm nhất mà mình từng đọc. Khi xem chuyển thể anime (4 tập đầu của bộ Aoi Bungaku) thì mình còn có thể chịu được. Chứ khi đọc tác phẩm gốc thì mình chỉ có thể đọc được 1 nửa mà không dám đọc tiếp.<br>Là bởi vì khác với những bộ hiện sinh bên trên, Ningen Shikaku không hề có bất kỳ hạnh phúc hay hy vọng nào, tất cả dường như ngày càng chìm sâu trong vòng xoáy của sự hư vô. Một phần là do những điều không may đã xảy ra trong cuộc đời của nhân vật nhưng thiết nghĩ phần lớn chính là vì bản thân anh ta có cái nhìn đầy tiêu cực về thế giới và suốt ngày cố gắng trốn chạy khỏi nó. Cũng không trách được vì câu chuyện trong tác phẩm cũng chính dựa trên cuộc đời của tác giả. Một người đã để sự trầm cảm của mình vượt quá giới hạn, nhiều lần tìm đến cái chết.</p>



<p>Đối diện với những tác phẩm đầy hư vô như trên, liệu ta có tìm được giá trị của nó? Nghệ thuật không nhất thiết phải dạy ta những điều hay mà còn có thể khai thác những gì tiêu cực nhất để ta tránh né chúng. Hãy đừng như nhân vật chính của Ningen Shikaku! Chính tựa đề không còn là người, cảm thấy lạc loài giữa xã hội loài người là thứ mà tôi cảm thấy rất đồng cảm mỗi khi buồn tủi, cô đơn, thì đã chứng minh quan điểm của tác giả cho rằng chỉ mình ông ta đặc biệt, cảm thấy vậy là hoàn toàn sai rồi.</p>



<p>.</p>



<p>Chủ nghĩa hiện sinh đúng là đáng sợ khi mà nó ép người ta phải gánh chịu mọi trách nhiệm đầy nặng nề trước những sự lựa chọn trong cuộc đời. Làm ta nhiều khi muốn trốn chạy, từ bỏ để làm bạn với hư vô. Thế nhưng có khó khăn thì mới thấy thành công là ý nghĩa. Có đau khổ mới thấy hạnh phúc đầy đáng giá. Như tựa đề cuốn sách của Sartre: “Existentialism Is a Humanism”, nhờ vào những tác phẩm hiện sinh ta mới thấy được giá trị của tình người, niềm tin và hy vọng nó tỏa sáng đến nhường nào!</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/259984102808983">https://facebook.com/alonelycomet/posts/259984102808983</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/31/chu-nghia-hien-sinh-existentialism-va-hu-vo-nihilism-trong-anime-manga/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
