<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>first impression &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="https://meoki.net/alonelycomet/tag/first-impression/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog &#124; Empire of Dreamers</description>
	<lastBuildDate>Fri, 05 Nov 2021 14:30:53 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.2</generator>

<image>
	<url>https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>first impression &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Ousama Ranking &#8211; First Impression</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/15/ousama-ranking-first-impression/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/15/ousama-ranking-first-impression/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 15 Oct 2021 15:30:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[first impression]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1813</guid>

					<description><![CDATA[Số tập: 23Studios: WITNguyên tác: MangaThể loại: Adventure, FantasyMùa: Fall 2021 . Dự án ưu tiên cao của WIT studio trong năm nay, thậm chí nếu xét về thứ tự ưu tiên thì còn cao hơn cả Vivy hồi đầu năm. Và quan trọng nhất, đây còn là tác phẩm đánh dấu điểm sáng trong sự nghiệp lẫy lừng của Arifumi Imai khi từ hoạt họa sĩ chủ chốt đi lên hàng ngũ “chỉ đạo” (dù hiện tại chỉ là trợ lý đạo diễn). Sơ qua chút về Arifumi Imai thì anh là hoạt họa sĩ chủ chốt đã tạo [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Số tập: 23<br>Studios: WIT<br>Nguyên tác: Manga<br>Thể loại: Adventure, Fantasy<br>Mùa: Fall 2021</p></blockquote>



<p>.</p>



<p>Dự án ưu tiên cao của WIT studio trong năm nay, thậm chí nếu xét về thứ tự ưu tiên thì còn cao hơn cả Vivy hồi đầu năm. Và quan trọng nhất, đây còn là tác phẩm đánh dấu điểm sáng trong sự nghiệp lẫy lừng của Arifumi Imai khi từ hoạt họa sĩ chủ chốt đi lên hàng ngũ “chỉ đạo” (dù hiện tại chỉ là trợ lý đạo diễn).</p>



<p>Sơ qua chút về Arifumi Imai thì anh là hoạt họa sĩ chủ chốt đã tạo dựng tên tuổi qua series Attack on Titan đình đám WIT đã đảm nhận khi xưa, và góp mặt trong đa phần những đoạn cảnh hành động ấn tượng nhất ở AoT, điều mà cho đến hiện nay Mappa vẫn không thể lặp lại được khi họ nhận lại dự án từ tay WIT. Nói không ngoa thì, chính Imai là người có công lớn để giúp mang lại sự “ảo diệu” trong hoạt họa hành động mang đậm thương hiệu WIT với những pha bay lượn xáp lá cà tuyệt cú mèo của Quân Trinh Sát, mà phân cảnh nổi bật nhất anh thực hiện cũng đã quen thuộc với nhiều người: đoạn mèo vờn chuột của Levi với biệt đội sát thủ do Kenny dẫn dắt.</p>



<p>Trong giới sakuga hiện nay thì Imai là thứ vũ khí “hủy diệt” mà WIT có thể “nhét” vào một dự án, là một cái tên trong bộ “tam trụ” key animator lẫy lừng nhất ở ngành CN hiện tại, bên cạnh Yutaka Nakamura của Bones và Nozomu Abe (tuy là freelance nhưng Abe lại rất thích chơi với Ufotable). Ta có thể thấy, đến với Ousama Ranking, WIT đã giúp đẩy bật cơ hội thăng tiến của Imai, đây cũng đồng thời là bước đi đầu tư lâu dài cho tương lai của họ và là điều mà WIT hiện tại khá cần – một thế hệ đạo diễn “nhà” có tiềm năng.</p>



<p>Nhưng làm một animator giỏi không có nghĩa cứ thăng tiến lên hàng ngũ chỉ đạo, là làm được ngay! Cũng chính vì vậy, Imai trong dự án lần này chỉ là “người học việc” đằng sau Yousuke Hatta, vốn là một cái tên thường hay gặp ở các tác phẩm do Madhouse đảm nhận (ACCA-13, Boogiepop, One Punch Man …).</p>



<p>Ousama Ranking có nguyên tác là manga do Tooka Sousuke sáng tác, tuy không phải là một bản manga dễ nuốt nhưng phần xây dựng nhân vật khá sâu và thú vị về sau. Bàn chút về nội dung tập đầu, đơn giản mà nổi trội, tác phẩm giới thiệu đến người xem Bojji, một “đứa nhóc” hoàng tử đứng đầu dòng tộc, là người chính thức kế nhiệm ngôi vua khi ông qua đời. Nhưng sự thú vị là chỗ, cậu bị điếc và chỉ có khả năng “u ơ” không nên lời. Chính sự khuyết điểm, dị tật này là thứ làm Ousama Ranking mang vị “lạ”. Không edgy, hay OP, Bojji chỉ đơn giản là một cậu nhóc có trái tim rộng mở, bị dị tật bẩm sinh, bị người đời dèm pha, nhưng không vì thế mà cậu chùn bước hay nhụt chí. Có điều gì đó ở cậu làm khán giả thông cảm và dễ gần hơn.</p>



<p>Tập 1 còn thiết lập nhiều “subplot” như sự GATO của vợ hai qua pha ám sát Bojji không thành, lẫn nhiều thế lực thù địch ham muốn tranh giành quyền lực, tạo tiền đề để mở rộng cốt truyện trong các tập tiếp theo, cũng như báo hiệu trước những thử thách Bojji phải vượt qua. Sẽ là thiếu sót lớn nếu bỏ qua phần hình ảnh, vốn là thế mạnh của WIT. Lối pha màu mang phong cách retro cổ xưa, trông như tranh sơn dầu, góp phần phụ họa cho chất “thẩm mỹ” WIT muốn thể hiện. Thiết kế nhân vật tuy trông đơn giản, nhưng chính cái sự đơn giản này cho phép mỗi cá nhân mang điểm nhấn riêng chỉ với qua 1-2 chi tiết (vd như gia đình vợ hai có đặc điểm ở chiếc mũi dài nhọn). Sự tối giản ở thiết kế nhân vật cũng cho phép hoạt họa phát huy tối đa sức mạnh, dễ thấy nhất là ở sự uyển chuyển và mượt mà trong từng hành động nhỏ, thậm chí đến cả nhân vật nền cũng được hoạt họa bằng tay chứ không dùng CG. Bên cạnh đó, pha tỉ thí tuy nhỏ giữa Daida với Domas và Bojji cũng mang lại sự thỏa mãn nếu bạn trông chờ vào cái chất hành động ở một bộ có Imai tham gia.</p>



<p>Nhìn chung thì, Ousama Ranking là một tác phẩm mang vị “lạ” trong mùa, không giống với những gì bạn hình dung. Nếu bạn muốn biết điều gì đã khiến WIT bỏ bê hết các dự án lớn để theo đuổi Ousama Ranking, thì câu trả lời rõ ràng nhất mà mình có thể nói với bạn là: hãy xem tác phẩm này!</p>



<h6>Đánh giá: 8.0/10</h6>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/249114527229274" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/249114527229274">https://facebook.com/alonelycomet/posts/249114527229274</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/15/ousama-ranking-first-impression/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Fall Anime 2021 &#8211; First Impression</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/07/fall-anime-2021-first-impression/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/07/fall-anime-2021-first-impression/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 07 Oct 2021 15:08:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[first impression]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1798</guid>

					<description><![CDATA[1/ Shin no Nakama janai to Yuusha no Party wo Oidasareta node, Henkyou de Slow Life suru Koto ni shimashita Số tập: ???Studios: Studio Flad, WolfsbaneNguyên tác: LNThể loại: Adventure, Fantasy, Slice of LifeMùa: Fall 2021 . Câu chuyện xoay quanh Red, một thành viên trong hội anh hùng nhưng bị xua đuổi vì anh không thể theo kịp trình độ bọn họ. Anh quyết định mở tiệm thuốc ở vùng quê hẻo lánh và sống cuộc đời an nhàn cùng với người bạn đời của mình. Nhìn tên siêu dài với tóm tắc hẳn ai cũng tưởng đây là [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="1289" height="1425" src="https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/11/fi-1.jpg" alt="" class="wp-image-1799"/></figure>



<h5>1/ Shin no Nakama janai to Yuusha no Party wo Oidasareta node, Henkyou de Slow Life suru Koto ni shimashita</h5>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Số tập: ???<br>Studios: Studio Flad, Wolfsbane<br>Nguyên tác: LN<br>Thể loại: Adventure, Fantasy, Slice of Life<br>Mùa: Fall 2021</p></blockquote>



<p>.</p>



<p>Câu chuyện xoay quanh Red, một thành viên trong hội anh hùng nhưng bị xua đuổi vì anh không thể theo kịp trình độ bọn họ. Anh quyết định mở tiệm thuốc ở vùng quê hẻo lánh và sống cuộc đời an nhàn cùng với người bạn đời của mình.</p>



<p>Nhìn tên siêu dài với tóm tắc hẳn ai cũng tưởng đây là mì ăn liền isekai, nhưng không, nó là fantasy đấy bạn à. Mà lại còn slice of life nữa chứ, ngạc nhiên chưa! Mình tuy đã đọc qua bản manga nhưng cũng khá ấn tượng với bản chuyển thể anime vì sự đầu tư từ đội ngũ thực hiện. Trước nhất thì tác phẩm sẽ không tập trung vào các pha hành động, hay phiêu lưu mạo hiểm, mà đa phần sẽ xoay quanh Red, người bạn đời (Rit) và cuộc sống làng quê của họ. Đập vào tai người xem là bài nhạc OP đậm chất làng quê, nhẹ nhàng và thoải mái, thiết lập nên cái không khí thanh bình cho toàn bộ tác phẩm về sau, bên cạnh đó là sự xuất hiện rạng rỡ của Rit. Đến đây thì chắc hẳn, người xem sẽ biết họ muốn và mong chờ vào điều gì (cẩu lương) khi tìm đến Shin no Nakama.</p>



<p>Tác phẩm không có các yếu tố lắt léo, hay drama mùi mẫn, hoặc cả yếu tố harem rất thường thấy trong những bộ cùng đề tài (cùng lắm có màn đánh ghen của Ruti thôi). Câu chuyện sẽ tập trung chủ đạo lên mối quan hệ của Red và Rit, với những pha tán tỉnh đầy tình cảm … trước mặt người xem. Hành động tuy không phải là yếu tố chủ đạo trong tác phẩm, nhưng không vì thế mà dàn nhân sự lại lơ là mảng hoạt họa. Đây là dự án anime hợp tác giữa WolfsBane và Studio Flad, và họ là những cái tên “mới toanh” chỉ vừa xuất hiện trong thời gian gần đây. Mình sẽ không đi sâu vào nhân sự, nhưng ta có thể thấy Shin no Nakama có mảng hoạt họa rất được chải chuốt, từ độ đáng yêu của Rit, cho đến những hành động nhỏ từ các nhân vật nền, và cả những phân cảnh hành động (hiếm hoi) lúc Red chạy nhảy vượt núi để kiếm thuốc chữa trị cho một đứa trẻ bị bệnh. Đấy là những yếu tố góp phần tạo nên sự năng động trong cuộc sống làng quê đầy nét thanh bình mà tác phẩm muốn nhắm đến.</p>



<p>Về tổng thể, nếu bạn muốn tìm kiếm một tác phẩm có yếu tố tình cảm, xen lẫn cuộc sống an nhàn và pha trộn chút ít các yếu tố fantasy, thì Shin no Nakama sẽ là lựa chọn khá hợp để giải khuây trong mùa.</p>



<h6>Đánh giá: 7.5/10</h6>



<p>.</p>



<h5>2/ Sekai Saikou no Ansatsusha, Isekai Kizoku ni Tensei suru</h5>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Số tập: ???<br>Studios: SILVER LINK., Studio Palette<br>Nguyên tác: LN<br>Thể loại: Action, Fantasy<br>Mùa: Fall 2021</p></blockquote>



<p>,</p>



<p>Mở đầu là OP hơi lạ vị, mà cũng khá ổn. Tiếp theo đó là mấy phút đầu lồng ghép vào những pha hành động bổ mắt, tất nhiên mình không mong đợi animation phải như mấy bộ đứng top trong mùa, nhưng cũng thu hút được sự tò mò của mình. Tuy đã đọc qua phiên bản manga rồi, nhưng khi lên anime mình cứ nghĩ bản chuyển thể sẽ như bao isekai khác, ấy thế mà những gì thể hiện trong tập làm mình ngạc nhiên.</p>



<p>Trước nhất là sự thay đổi tình tiết so với bản manga (ở đây không biết manga có chuyển thể đầy đủ nội dung của LN không? Bạn nào nếu đọc LN rồi có thể cho mình biết ở phần cmt), ta nhảy ngay đến nhiệm vụ Lugh đi ám sát một mục tiêu, mở đầu là đỉnh điểm cao trào đầy pha hành động đã mắt để thu hút khán giả, sau đấy là màn hồi tưởng về ký ức của Lugh ở cuộc đời trước. Nếu chỉ lựa chọn hình thức chuyển thể như phiên bản manga, thì theo mình tác phẩm sẽ không tạo được dấu ấn mạnh như Sekai Saikou đã triển khai. Bên cạnh đó, anime còn thêm thắt một nhân vật sát thủ “học nghề” (manga không thấy đề cập), có hai trường hợp ở đây, một là đội ngũ thực hiện tự ý thêm vào, hai là bám sát với nguyên tác, và dù là gì, đây cũng là quyết định khá “sáng suốt” nhằm tạo ra yếu điểm cho Lugh, lẫn nêu bật được cái sự trớ trêu ở nhân vật này: Lugh dạy học trò không nên tin người, nhưng lại đặt trọn niềm tin vào tổ chức để rồi bị họ phản bội.</p>



<p>Ừ thì đây là isekai, nhưng mình nghĩ họ chú ý đến chi tiết chuyển thể như vậy cũng góp phần thổi hồn và tạo thêm chiều sâu cho nhân vật, giữa một rừng các isekai khác nhằm tạo dấu ấn riêng. Và họ đã khá thành công, vì tổng thể chất lượng của Sekai Saikou đã trên một bật so với những bộ mì ăn liền nhan nhản trên thị trường. Sau khi kiểm tra dàn nhân sự thì biết được, anime được hợp tác sản xuất bởi Silver Link và Studio Palette. SL không phải là tên mới trong ngành, nếu bạn quen phệt thì hẳn cũng từng biết qua series Illya do họ sản xuất, trong khi Studio Palette là tên chỉ mới xuất hiện gần đây. Việc cùng hợp tác sẽ giúp tác phẩm đảm bảo được chất lượng chỉn chu hơn vì cả hai có thể chia sẻ được gánh nặng công việc cho nhau. Xem ra xu hướng “2 studio cùng hợp tác” sẽ là sự lựa chọn hấp dẫn sắp đến để giảm thiểu hơn rủi ro trong sản xuất.</p>



<p>Nếu bạn thích isekai, thích giải khuây và đắm mình trong power fantasy, ừ thì Sekai Saikou cũng đáng để xem qua vì có production ổn. Nhưng nếu bạn không thích thể loại này, thì cứ bỏ qua, cũng không mất mát gì.</p>



<h6>Đánh giá: 7.0/10</h6>



<p>.</p>



<h5>3/ Muv-luv Alternative</h5>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Số tập: ???<br>Studios: Yumeta Company, Graphinica, FLAGSHIP LINE<br>Nguyên tác: VN<br>Thể loại: Action, Drama, Sci-Fi<br>Mùa: Fall 2021</p></blockquote>



<p>.</p>



<p>MLA có vẻ được thực hiện để chiều fan là chính, tìm hiểu sơ bộ thì thấy tác phẩm cũng thuộc hàng top vndb các kiểu. Với một franchise khá nổi như ML mình nghĩ nếu họ lựa chọn hình thức reboot và làm từ đầu thì có thể sẽ tạo dấu ấn và sự quan tâm nhiều hơn so với việc nhảy thẳng vào MLA. Mà thôi, đấy đã là quyết định của bên đầu tư nên mình sẽ tôn trọng họ.</p>



<p>Xem qua tập đầu thì có khá nhiều chỗ mình không ưng, trước nhất là về khâu production. Đây là tác phẩm được hợp tác thực hiện bởi 3 studio là Flagship Line, Graphinica và Yumeta Company, nhưng nếu bạn đục sâu thêm 1 tí, sẽ thấy rằng Graphinica và Yumeta là một, và họ là nhân tố đang “gánh” cả show. Graphinica có mảng 3d CGI cực mạnh (họ đảm nhận khâu CGI chính cho loạt phim của Psycho Pass và Girls und Panzer) nên không lấy làm lạ nếu model của đám mech, tàu chiến hạm lại cực kì đầu tư, kèm cả hiệu ứng cháy nổ và sound design khá chất, những pha hành động có góc quay đảo chiều full CGI tạo ấn tượng tốt. Và đấy là tất cả những gì mình cảm nhận được về tập đầu mà thôi.</p>



<p>Các khoảng còn lại vẫn chưa có dấu ấn, lấy vd, khi lũ beta xuất hiện chuẩn bị đổ bộ, có quá nhiều chỗ thể hiện cái sự “hoành tráng” và quy mô xâm lăng của đám quái ngoài hành tinh bằng cảnh … các ông thủ lĩnh đứng hò hét trong phòng chỉ huy, hay qua nhiều đốm đỏ xuất hiện trên radar, và thông báo của mấy anh chị liên lạc viễn thông. Có lẽ mình khó tính và mong chờ điều gì đó “đã mắt” hơn. Bên cạnh đó, tuy model của mech được làm chỉn chu, nhưng model của lũ beta thì lại không và có phần quá cứng nhắc. Nếu so sánh về chất lượng sản xuất, không công bằng lắm nếu mình lấy con hàng bom tấn như 86 cùng mùa để so, thôi thì mình sẽ lấy MLA: Total Eclipse do Satelight (2012) đảm nhận trong thập kỷ trước còn có phần “nhỉnh” hơn phiên bản lần này, nhất là phần đổ bóng và màu sắc của lũ beta, cũng như là hoạt họa nhân vật, và đặc biệt là phần GORE, vốn là thế mạnh của ML. Thế nhưng qua tập đầu mình thấy màu sắc vẫn còn tươi sáng quá (khá thất vọng khoảng này).</p>



<p>Nếu bạn muốn biết hơn về franchise ML mà chỉ thích xem anime, thì mình cho rằng bạn hãy làm quen với Muv-luv Alternative: Total Eclipse (2012 do Satelight thực hiện), thay vì xem phiên bản này.</p>



<h6>Đánh giá: 6.5/10</h6>



<p>.</p>



<h5>4/ Puraore!: PRIDE OF ORANGE</h5>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Số tập: ???<br>Studios: C2C<br>Nguyên tác: Multimedia Project<br>Thể loại: Idol, Sport<br>Mùa: Fall 2021</p></blockquote>



<p>.</p>



<p>Cute girls doing (not) cute things, và trời ơi, SAKUGA!!!!!!!! Nếu để ý đến nhóm sản xuất thì cũng không có gì lạ khi bạn biết đây là dự án mix media được cyka đứng sau chống lưng. Cyka đến hiện tại và những dự án mix media đa phần đã đạt được sự thành công lớn để quảng cáo cho thương hiệu của họ, mà hai cái tên cực nổi gần đây nhất là Uma Musume và Zombie Land Saga.</p>



<p>Cũng không cần phải bàn về chất lượng trong khâu sản xuất, chỉ mới 3 phút đầu tiên Puraore đã làm người xem choáng ngộp bởi phần hoạt họa ấn tượng (mình sẽ để clip nhỏ dưới cmt), phân đoạn trình diễn của idol cũng hoàn toàn được hoạt họa bằng tay mà không có CG trong bất kì cut nào, khá là bất ngờ. Câu hỏi đặt ra là liệu studio có tiếp tục giữ được 2d trong hoạt họa biên đạo mà không cần dùng CG xuyên suốt anime không. Và cũng chỉ Cyka mới nghĩ ra những thể loại “dị dị” kết hợp với idol, và triển khai chúng thành công.</p>



<p>Trong tập có một đoạn hội thoại khiến mình phải phì cười, “sau khi chiến thắng, họ (những cô gái chơi hockey) sẽ phải nhảy múa trên nền băng. Màn biểu diễn tuyệt vời này nhất quyết sẽ làm khán giả vui lòng”. Ngay cả đội ngũ thực hiện, hoặc Cyka (và cả khán giả), cũng “nhận thức” được chuyện kết hợp idol với những thứ “điên rồ”, mà lại rất thành công, qua câu trêu đùa “breaking the 4th wall” này.</p>



<p>Nhìn chung, với mình thì Puraore là sự ngạc nhiên, pha trộn nhiều yếu tố như cgdct, slice of life, idol, sport, hockey … mà chỉ có đường lối của Cyka (điên rồ hay bứt phá, tùy bạn nhận định) mới khiến chúng thành công lớn.</p>



<h6>Đánh giá: 7.3/10</h6>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="1289" height="1425" src="https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/11/fi-2.jpg" alt="" class="wp-image-1801"/></figure>



<h5>5/ Sakugan</h5>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Số tập: 12<br>Studios: Satelight<br>Nguyên tác: Novel<br>Thể loại: Adventure, Mecha, Sci-Fi<br>Mùa: Fall 2021</p></blockquote>



<p>.</p>



<p>Có đưa Sakugan vào danh sách ưu tiên của mình trong mùa, nhưng không nghĩ là mình lại thích Sakugan đến thế. Sơ lược về Sakugan, đây là tác phẩm sci-fi trong một thế giới tương lai giả tưởng, loài người phải sống chui nhủi dưới lòng đất. Vào một ngày nọ, nơi ở của cả hai bị lũ Kaiju tấn công, thế là họ phải trốn thoát cũng như làm chuyến hành trình tìm lại người mẹ đã thất lạc.</p>



<p>Kịch bản của Sakugan được Nekotarou Inui viết và đã nhận được giải hai trong cuộc thi Project Anima vào năm 2018, tác phẩm được dự tính có phiên bản chuyển thể vào năm 2020 do Satelight thực hiện nhưng tình hình dịch bệnh đã khiến quá trình sản xuất bị dời lại. Sakugan có sự tham gia của đạo diễn Junichi Wada, ông từng góp mặt qua số ít tác phẩm có tiếng như Gosick, Log Horizon, Eureka Seven Ao, Somali and the Forest Spirit và đặc biệt là nắm quyền chỉ đạo toàn phần cho Sukasuka.</p>



<p>Qua Gosick, Somali và Sukasuka thì hẳn bạn cũng nhận ra nét riêng của Wada, ông phác họa nên sự kết nối của nhân vật rất tốt, đầy xúc cảm mùi mẫn và khăn khít. Sakugan có dàn nhân vật chính rất thú vị và sản khoái, một chất “lạ” rất riêng trong mùa, đó là Memempu và Gagumber. Sẽ không có gì đặc biệt nếu như hai người họ không phải là … cha con! Và mối quan hệ giữa cô con gái (nổi loạn) và người cha đã được Wada thể hiện xuất sắc chỉ trong ít phút mở đầu tác phẩm, sự xung đột giữa họ &#8211; cô con gái (Memempu) tuy nhỏ tuổi nhưng đã mang suy nghĩ trưởng thành, đòi “thoát khỏi” vòng tay người cha, và Gagumber không muốn để mất người thân thương một lần nữa, sau khi người vợ đã rời bỏ anh. Cái tình nghĩa cha-con được tô đậm trên nền thế giới sci-fi giả tưởng, lộng lẫy và hoành tráng, đó là thế giới dưới lòng đất với những tòa nhà chồng chất lên nhau, quy mô của thành phố tuy dưới nền đất, nhưng lại trông hùng vĩ không kém cạnh với lối kiến trúc của “người lùn” trong thế giới của Tolkien. Hoạt họa của Sakugan mang sắc màu tươi tắn, pha trộn chút ít sự năng động của Deca-Dence và thế giới đầy sắc màu trong Made in Abyss, khoảng này Satelight đảm nhận không có gì cần phàn nàn.</p>



<p>Theo như Memempu tiết lộ, về sau sẽ còn những vùng đất ta chưa khám phá ra. Và mình nóng lòng chờ xem đội thực hiện sẽ thỏa sức sáng tạo những vùng miền giả tưởng như thế nào trên màn ảnh. Sẽ là thiếu sót lớn nếu ta không nhấn mạnh cái chất trong xây dựng nhân vật của Wada (nếu bạn đã xem Sukasuka cũng sẽ không lạ gì lắm), tập đầu giới thiệu thêm số ít các nhân vật nền – những tưởng họ sẽ theo chân hai cha con trong chuyến hành trình (trong đó có một nhân vật, bạn của Memempu mình khá thích) – thế mà chỉ ít phút sau khi cắm cái deathflag to đùng, Wada thẳng tay gạch tên khỏi danh sách cast luôn, mình vừa tiếc, mà cũng bất ngờ! Ta có thể trông chờ những cú twist thử thách mức độ chịu đựng của người xem với dàn cast mới trong tương lai, chẳng thể biết khi nào nhân vật bạn (sẽ) yêu thích bị đem đi “tế”!</p>



<p>Nhìn chung, Sakugan là tác phẩm sci-fi xen lẫn yếu tố hành động, phiêu lưu xuất sắc khác trong một mùa đã vốn có quá nhiều bộ bom tấn, mà vẫn tạo ra được điểm nhấn rất riêng.</p>



<h6>Đánh giá: 8.2/10</h6>



<p>.</p>



<h5>6/Platinum End</h5>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Số tập: 24<br>Studios: Studio Signal.MD<br>Nguyên tác: Manga<br>Thể loại: Drama, Mystery, Psychological, Romance, Supernatural<br>Mùa: Fall 2021</p></blockquote>



<p>.</p>



<p>Tác phẩm là sản phẩm hợp tác của 2 cái tên lớn là Obata và Ohba từng một thời làm mưa làm gió qua Death Note. Nhưng nếu bạn trông mong Platinum End sẽ như Death Note thì có lẽ bạn sẽ phải thất vọng. Trước nhất về studio sản xuất, Signal.MD không phải là cái tên uy tín để đảm bảo quá trình sản xuất diễn ra suôn sẻ vì trong quá khứ đã có nhiều scandal dính đến điều kiện việc làm và đối xử với các animator. Vậy nên chất lượng hoạt họa của Platinum End về sau vẫn còn là dấu hỏi lớn. Bên cạnh đó thì nét art của Obata khi đem lên màn ảnh cũng phần nào bị tối giản đi đôi chút, không còn chất nét như khi Madhouse thực hiện Death Note.</p>



<p>Tập đầu không đến nỗi tệ như mình tưởng, nhưng cũng chả tạo dấu ấn gì tốt cả, có thể là do bản chuyển thể không xuất sắc, không thể hiện hết tiềm năng của nguyên tác manga, nhưng cũng có thể, cốt truyện của Platinum End không đủ sức gây nổi bật (dù có là combo của 2 cái tên lẫy lừng) giữa một rừng các tác phẩm tương tự. Platinum End theo mình không khác gì là một nồi lẩu thập cẩm của những thứ “theo thời” (battle royale các kiểu), xen lẫn chút vị của Death Note và Mirai Nikki. Tuy nhiên, với độ dài 24 tập thì cũng có thể Platium End sẽ tạo được chút ít sự bất ngờ.</p>



<p>Dù Platinum End là tác phẩm kết hợp giữa 2 tên tuổi lớn, nhưng mình sẽ không rec bản anime trừ phi bạn là người yêu thích thể loại hành động kết hợp với hình thức battle royale.</p>



<h6>Đánh giá: 6.7/10</h6>



<p>&#8212;-</p>



<div class="wp-block-columns">
<div class="wp-block-column" style="flex-basis:100%">
<div class="wp-block-group"><div class="wp-block-group__inner-container">
<div class="wp-block-columns">
<div class="wp-block-column" style="flex-basis:100%">
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Chút thông tin khác, World’s End Harem bị dời lại cho đến tháng 1 năm sau (lol), cũng dễ hiểu vì đạo diễn tác phẩm đang đảm nhận The Faraway Paladin. Bên cạnh đó, ta đã đi đến rất gần những bộ cuối cùng trong mùa rồi. Đây là mùa khá mạnh khi số ít isekai còn được đầu tư ngoài mong đợi, bên cạnh những con hàng bom tấn khác.</p></blockquote>
</div>
</div>
</div></div>
</div>
</div>



<p></p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" width="1289" height="1425" src="https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/11/fi-3.jpg" alt="" class="wp-image-1802"/></figure>



<h5>7/ Senpai ga Uzai Kouhai no Hanashi</h5>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Số tập: 12<br>Studios: Doga Kobo<br>Nguyên tác: Manga<br>Thể loại: Comedy, Romance, Slice of Life<br>Mùa: Fall 2021</p></blockquote>



<p>.</p>



<p>Lâu rồi mới có một tác phẩm romcom công sở mà không phải học đường, và đến với Senpai ga Uzai, Doga Kobo đã hoàn toàn phát huy thế mạnh của họ: hoạt họa năng động đầy cảm xúc. Doga Kobo là số ít studio, bên cạnh KyoAni, có sự chăm chút đến hoạt họa nhân vật qua từng hành động và cử chỉ, với những tác phẩm họ thực hiện, bạn sẽ luôn thấy được sự năng động đầy biểu cảm của nhân vật. Và thế mạnh này đã được tận dụng tối đa trong tác phẩm để miêu tả mối quan hệ, và cả sự tương tác giữa Takeda và Igarashi trong tác phẩm.</p>



<p>Bối cảnh của Senpai ga Uzai mang tính “trưởng thành” hơn khi tập trung vào công việc và cuộc sống công sở của Igarashi. Cô là “lính mới”, dù năng nổ trong công việc, có nhiều năng lực nhưng vẫn không tránh khỏi việc mắc sai phạm. Có lẽ tình cảnh của Igarashi sẽ tạo ra nhiều sự liên hệ với bất kì ai đã chập chững bước chân vào đời, tất nhiên trong tác phẩm thì Igarashi chỉ dẫn tận tình (hồi đó năm đầu làm việc của mình thì te tua luôn). Phác họa nên yếu tố công sở là một chuyện, nét hấp dẫn khác ở tác phẩm là dàn nhân vật đa dạng, mỗi người mỗi kiểu, xuyên suốt tác phẩm yếu tố “đoàn kết” giữa co-workers cũng được nhấn mạnh, họ quan tâm lo lắng cho nhau. Đan xen những chi tiết trong môi trường làm việc, như một đoạn thoại nhỏ tuy hết sức bình thường giữa Igarashi với một đồng nghiệp lúc họ pha thức uống để chuẩn bị cho ca làm sáng, nhưng nó lại mang sắc màu vui nhộn, thể hiện nên cá tính “trẻ con” của Igarashi, góp phần phụ họa thêm cho bầu không khí công sở này của anime.</p>



<p>Nhìn chung thì, đây là tác phẩm romcom khá chất trong mùa, môi trường làm việc như luồng gió mới làm nổi bật Senpai ga Uzai so với những tác phẩm romcom học đường khác mà có thể bạn đã chán ngán (ngoài trừ Komi-san nhé, đỉnh lắm, nên xem).</p>



<h6>Đánh giá: 8.0/10</h6>



<p>.</p>



<h5>8/ Taishou Otome Otogibanashi</h5>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Số tập: 12<br>Studios: SynergySP<br>Nguyên tác: Manga<br>Thể loại: Comedy, Drama, Romance, Slice of Life<br>Mùa: Fall 2021</p></blockquote>



<p>.</p>



<p>So với những bộ romance chất lượng trong mùa thì Taishou Otome có vẻ đang bị lép vế. Nhưng xem qua tập đầu thì Taishou Otome cũng có chút mùi drama thoang thoảng đâu đó, nữ chính tuy cute nhưng mà … phạm pháp quá&nbsp;<img loading="lazy" height="16" width="16" alt="&#x1f427;" src="https://static.xx.fbcdn.net/images/emoji.php/v9/t11/1/16/1f427.png">. Điểm nổi bật có lẽ là sự ngọt ngào trong mối quan hệ “chữa lành vết thương cho nhau” giữa cặp đôi chủ đạo, và bối cảnh “cổ trang” thời Taisho ở Nhật Bản. Nếu bạn là người thích romance truyền thống, xen lẫn drama, thì có thể check qua.</p>



<h6>Đánh giá: 7.2/10</h6>



<p>.</p>



<h5>9/ Saihate no Paladin</h5>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Số tập: 12<br>Studios: Chilren&#8217;s Playground Entertainment<br>Nguyên tác: LN<br>Thể loại: Comedy, Drama, Romance, Slice of Life<br>Mùa: Fall 2021</p></blockquote>



<p>.</p>



<p>Mình có phần thất vọng với bản chuyển thể của Paladin. Trong một mùa đầy những con hàng bom tấn, thậm chí đến isekai mà còn được đầu tư mạnh, thì dù Paladin tuy mảng cốt truyện rất ổn nhưng lại tỏ ra “hụt hơi” nếu như ta đem nó so với các bộ khác trong mùa.</p>



<p>Trước nhất là nội dung chuyển thể, arc đầu của Paladin là arc hay nhất (cho đến hiện tại – những gì mình đã đọc qua), là arc quan trọng nhất tách biệt Paladin với các tác phẩm cùng thể loại khác khi nó nhấn mạnh sự phát triển và kết nối của William với bộ ba Mary – Blood và August, lẫn sự trưởng thành và cách William nhận thức về thế giới xung quanh. Chỉ tiếc là, tập đầu đã quá tận dụng “lời thoại” quá nhiều để “kể” cho bạn biết về thế giới tác phẩm, thay vì cho bạn “thấy”, chưa kể góc quay rất nghèo nàn, bị động, dù nét art thì được chăm chút và đầu tư đấy nhưng vẫn không đủ ghìm người xem.</p>



<p>Mặt khác, nhấn mạnh một lần nữa, arc đầu là arc rất quan trọng để thiết lập nên con người của William, để làm nền xây dựng William và tổng thể câu chuyện về sau. Nhưng qua OP (với cả tá dàn nhân vật mới) và diễn biến ở tập 1, thì mảng nội dung đang rush như xe đua công thức 1 vậy.</p>



<p>Thế mới nói, source ngon là một chuyện, vào tay studio đủ khả năng để chuyển thể tác phẩm thành thứ gì đó xem được, cuốn hút được, lại là một chuyện hoàn toàn khác (và mình cũng rất buồn cho Blue Period khi không có một bản chuyển thể xứng đáng, y như Paladin vậy). Nếu bạn thích Saihate no Paladin? Hãy đọc manga, hãy đọc LN. Đừng kỳ vọng quá nhiều vào phiên bản chuyển thể lần này.</p>



<h6>Đánh giá: 6.7/10</h6>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/245729504234443" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/245729504234443">https://facebook.com/alonelycomet/posts/245729504234443</a></h6>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/07/fall-anime-2021-first-impression/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Komi-san wa, Comyushou desu – First Impression</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/07/komi-san-wa-comyushou-desu-first-impression/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/07/komi-san-wa-comyushou-desu-first-impression/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 07 Oct 2021 01:28:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[first impression]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=144</guid>

					<description><![CDATA[Số tập:&#160;??? Studios: OLM Nguyên tác:&#160;Manga Thể loại:&#160;Comedy, Slice of Life Mùa:&#160;Fall 2021 . Mình cứ tưởng mùa này chạm đỉnh rồi, ấy mà vẫn còn sự ngạc nhiên khá lớn. Từ lúc mình xem OP của Komi-san, viết bài phân tích (bạn có thể đọc tại đây:&#160;https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/237137631760297), sự kì vọng mình đặt cho bản chuyển thể của Komi-san là rất cao. Và bạn biết gì không? Komi-san tập đầu thậm chí còn phá vỡ sự kì vọng đã rất cao của mình và nâng nó hẳn lên một bậc cao hơn. Nếu so sánh, thì mình không chần chừ [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><strong>Số tập:</strong>&nbsp;???<br />
<strong>Studios</strong>: OLM<br />
<strong>Nguyên tác:</strong>&nbsp;Manga<br />
<strong>Thể loại:</strong>&nbsp;Comedy, Slice of Life<br />
<strong>Mùa:</strong>&nbsp;Fall 2021</p></blockquote>
<p>.</p>
<p>Mình cứ tưởng mùa này chạm đỉnh rồi, ấy mà vẫn còn sự ngạc nhiên khá lớn. Từ lúc mình xem OP của Komi-san, viết bài phân tích (bạn có thể đọc tại đây:<a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl oo9gr5id gpro0wi8 lrazzd5p" tabindex="0" role="link" href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/237137631760297?__tn__=-UK*F">&nbsp;https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/237137631760297</a>), sự kì vọng mình đặt cho bản chuyển thể của Komi-san là rất cao. Và bạn biết gì không? Komi-san tập đầu thậm chí còn phá vỡ sự kì vọng đã rất cao của mình và nâng nó hẳn lên một bậc cao hơn. Nếu so sánh, thì mình không chần chừ mà cho rằng, bản chuyển thể này của Komi-san có chất lượng sánh bằng Kaguya-sama của A-1 Pictures. Và đấy là lời khen ngợi “tốt nhất” mà mình có thể dành cho một bộ anime rom-com bất kì.</p>
<p>Đã nhiều năm rồi mình mới được thưởng thức một tác phẩm rom-com có sự đầu tư như Komi-san, độ bóng bẩy phải nói là y như một thước phim, một bộ movie vậy! Trước tiên ta nói sơ qua chút về studio sản xuất, OLM. OLM không phải là cái tên mới nhưng mãi gần đây họ mới tạo được tiếng vang qua Odd Taxi. Đến với Komi-san kì này, vị trí đạo diễn được giao cho hai người là Ayumu Watanabe và Kazuki Kawagoe, Kawagoe tuy non tay nghề, nhưng Watanabe trong vai trò trưởng chỉ đạo đã có rất nhiều kinh nghiệm thực hiện các tác phẩm có tiếng vang (Space Brothers, Mysterious Girlfriend X, Children of the Sea) và đặc biệt là After the Rain – một tác phẩm romance, age gap rất xuất sắc do WIT studio thực hiện.</p>
<p>Qua OP, ta có thể biết được sự lựa chọn và hướng đi của đội ngũ thực hiện tác phẩm. Tập đầu được chuyển thể với nội dung của 7 chương, bạn có thể nghĩ việc dồn nhiều tình tiết như thế là quá nhanh, nhưng cá nhân mình lại rất ủng hộ quyết định này của họ. Qua những diễn biến thể hiện trong tập, nhịp độ được dài trải gần như hoàn hảo, không nhanh, cũng không chậm, và tất cả điểm nhấn về tác phẩm đều đã được thể hiện hết ở tập một. Nói không ngoa thì với mình, nếu tính luôn cả 86, thì Komi-san là bộ thứ 2 có tập đầu dẫn dắt xuất sắc nhất ở thời điểm hiện tại trong mùa này.</p>
<p>Trước nhất về cấu trúc tổng quan, bạn có thể chia tập một thành ba phân đoạn chính: gặp gỡ làm quen – mở lòng (cao trào) – và hạ màn, hai nhân vật đã biết nhau, và câu chuyện của họ bắt đầu. Cấu trúc tuy đơn giản, căn bản, nhưng nó lại hoàn chỉnh, dư sức tạo ấn tượng mạnh lên người xem.</p>
<p>Cũng không cần phải nói, thế mạnh của Watanabe về mặt hình ảnh được phát huy tối đa. Bạn có thể cảm thấy sự năng động và trẻ trung của tác phẩm qua cách ông sắp đặt các góc quay, từ POV cho đến các shot tầm trung, hay cận cảnh khuôn mặt. Đấy cũng có thể là shot “dõi theo” từ một nhân vật nền ngắm nhìn Komi trong sự ngưỡng mộ cuồng nhiệt, nhưng bố cục cảnh quay cũng ngụ ý rằng, Komi (lúc này chỉ chiếm một phần nhỏ trong khung cảnh) như một đóa hoa ngoài tầm tay không thể với tới.</p>
<p>Bạn sẽ thấy cái sự tinh tế về mặt hình ảnh diễn ra xuyên suốt tác phẩm, điều mình đánh giá cao ở đây là việc đội ngũ thực hiện vẫn giữ được cái phong cách “con chữ cảm thán” của nguyên tác manga trong phiên bản chuyển thể anime (những cảm xúc của Komi đều xuất hiện các con chữ trôi nổi ở phông nền bay tứ tung để phụ họa thêm). Nếu nói Komi-san là dự án tâm đắc của những người thực hiện, thì cũng chẳng sai tí nào đâu! Từng hành động, dù nhỏ của các nhân vật, đều được hoạt họa chỉn chu. Xuyên suốt tập đầu, sẽ có rất nhiều đoạn cảnh sakuga “nhỏ nhỏ” (hoạt họa được chăm chút đến nhiều lần so với mức bình thường) cho các hành động rất đỗi bình thường của Komi. Vd như đoạn Komi cầm viên phấn viết tên cho cả lớp xem, từng đường vung tay được cách điệu, rất dứt khoát và … hầm hố. Việc phóng đại những hành động dù nhỏ của Komi qua các phân cảnh sakuga mượt mà, không chỉ làm chúng đẹp, hay là để phô trương hoạt họa của dàn nhân sự, mà còn có công dụng làm người xem bất ngờ và phì cười. Kyoto Animation cũng thường hay vận dụng chiêu bài này qua các tác phẩm slice of life họ thực hiện (phóng đại hành động bằng sakuga) để tạo tính hài hước lên người xem.</p>
<p>Phân cảnh mình tâm đắc nhất, chính là cảnh hai người họ trò chuyện với nhau trên chiếc bảng đen trong lớp học. Một đoạn cảnh “không lời” hết sức tuyệt vời, chứa đựng biết bao tinh hoa của người thực hiện, lẫn tác phẩm nói chung. Nó quá đẹp và tinh tế, mà nếu diễn tả bằng lời thì với vốn từ ít ỏi của mình, bạn sẽ không thể cảm nhận được hết! Không có đoạn hội thoại nào, mà tất cả chỉ là hành động của hai nhân vật chính, từng nét chữ họ nguệch ngoạc ghi trên chiếc bảng đen giúp họ thổ lộ nỗi lòng thầm kín (à mà thật ra chữ Komi đẹp lắm), đan xen với bản nhạc piano du dương trầm lắng nâng tầm cảm xúc, thoáng qua là những phông nền lớp học, sân trường làm người xem trầm trồ, như để tô điểm cho khoảnh khắc, không gian “riêng tư” mà hai người họ đang trải qua. Hiếm có những bộ nào mà chỉ một phút trước khiến bạn nhoẻn miệng cười lớn, nhưng chỉ ít phút sau lại làm con tim của bạn xúc cảm, quặn lại, rồi lại xoa dịu nó đi, làm bạn … lắc đầu mà cười tiếp. Sự cầu kì trong chi tiết hình ảnh còn thể hiện qua từng cử chỉ của Komi, đôi khi bạn chỉ cần xem qua dáng vẻ, điệu bộ và hành động của nhân vật để biết họ nghĩ gì, cảm thấy gì, như bàn tay run rẩy của Komi khi vẫn cầm chặt viên phấn, như thể thay cho những nỗi niềm bức xúc không thể thoát ra bằng lời.</p>
<p>Komi-san là một tác phẩm rom-com xuất sắc trong mùa, chứa đầy sự yêu thương và tâm huyết của những người thực hiện. Tác phẩm là sự hòa quyện gần như hoàn hảo về mặt hình thức lẫn cảm xúc truyền tải, mà vẫn đảm bảo sự trung thành tuyệt đối với nguyên tác manga. Cá nhân mình cảm thấy, Komi-san anime thậm chí còn nâng tầm nguyên tác manga hơn nữa! Nếu bạn là fan của Komi-san thì mở tiệc ăn mừng được rồi đấy! Hiếm khi nào chúng ta mới có một tác phẩm chuyển thể siêu chất lượng đến như vậy!</p>
<p><strong>Đánh giá: 8.8/10</strong></p>
<h6><strong>Link bài viết gốc: </strong>&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/243637727776954">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/243637727776954</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/07/komi-san-wa-comyushou-desu-first-impression/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Takt op.Destiny &#8211; First Impression</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/06/takt-op-destiny-first-impression/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/06/takt-op-destiny-first-impression/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 06 Oct 2021 14:58:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[first impression]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1792</guid>

					<description><![CDATA[Số tập: ???Studios: Madhouse x MAPPANguyên tác: Multimedia ProjectThể loại: Action, Fantasy, MusicMùa: Fall 2021 . Tuy chỉ mới tập đầu nhưng lại có khá nhiều thứ để nói đến. Bắt đầu thôi! Trước khi xem tác phẩm thì bạn hãy chuẩn bị chút thức ăn để nhâm nhi, lẫn đeo kín tai nghe và nâng mức âm lượng lên tối đa! Đáng đồng tiền bát gạo lắm đấy. Takt op.Destiny quả không hổ danh là con hàng bom tấn được trông ngóng nhất mùa qua những gì thể hiện. Đầu tiên là sự tham gia của Yuichiro Fukushi (sản [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Số tập: ???<br>Studios: Madhouse x MAPPA<br>Nguyên tác: Multimedia Project<br>Thể loại: Action, Fantasy, Music<br>Mùa: Fall 2021</p></blockquote>



<p>.</p>



<p>Tuy chỉ mới tập đầu nhưng lại có khá nhiều thứ để nói đến. Bắt đầu thôi!</p>



<p>Trước khi xem tác phẩm thì bạn hãy chuẩn bị chút thức ăn để nhâm nhi, lẫn đeo kín tai nghe và nâng mức âm lượng lên tối đa! Đáng đồng tiền bát gạo lắm đấy. Takt op.Destiny quả không hổ danh là con hàng bom tấn được trông ngóng nhất mùa qua những gì thể hiện. Đầu tiên là sự tham gia của Yuichiro Fukushi (sản xuất hoạt họa) bên phía Madhouse, minh chứng rõ nhất rằng đây sẽ là dự án chủ đạo của họ sau Sonny Boy. Và Fukushi sẽ là cái tên mình nhắc đến một vài lần trong bài kể từ đây. Wataru Kawagoe tuy non kinh nghiệm và mới chỉ đảm nhận God of Highschool (Mappa), nhưng dưới sự dẫn dắt của Fukushi, dự án anime sẽ được đảm bảo về tiến trình, lẫn chất lượng hoạt họa và một đội ngũ lành tay nghề đảm nhận!</p>



<p>Tập đầu tác phẩm cốt là để thiết lập nên một thế giới giả tưởng và giới thiệu dàn nhân vật, lẫn phô trương cái chất trong hoạt họa hành động của Madhouse và Mappa, nên ta sẽ bàn về thế mạnh của tác phẩm trước. Các phân cảnh hành động hết sức là hoành tráng và “bùng nổ”. Nhiều bạn có lẽ cũng nhận ra một cái “chất” giống với một số con hàng bom tấn khác trong quá khứ, mà điển hình là … Fate! Đúng rồi đấy,&nbsp;chúc mừng&nbsp;bạn đã đoán trúng. Người đảm nhận storyboard (bản vẽ phân cảnh) trong tập một, không ai khác chính là Takahiro Miura. Miura là staff trụ cột của Ufotable, là đạo diễn của FSN UB, lẫn đảm nhận vẽ phân cảnh cho FSN Heaven’s Feel và Kimetsu no Yaiba: Mugen Train. Có vẻ như ông là khách mời tham gia “bất ngờ” trong dự án takt op.Destiny, mà cũng không hẳn, khi có Fukushi làm “đầu tàu” lôi kéo đội ngũ tài năng tham gia, thì chuyện các tên tuổi có tiếng trong ngành được mời xuất hiện xuyên suốt dự án là việc bạn không nên quá ngạc nhiên!</p>



<p>Tất nhiên không chỉ bên phía Madhouse, mà Mappa cũng có dịp khoe mẻ khả năng của họ, điển hình là sự tham gia của Tatsuya Yoshihara – vốn là đạo diễn hành động của Chainsaw Man sắp đến. Những yếu tố trên, bao gồm cả cuộc hội ngộ giữa Toru Iwasawa và Miura (họ cùng làm với nhau trong FSN Heaven’s Feel II) đã mang đến một tập cực kì mãn nhãn với phong cách rất “Fate-like”. Các phân cảnh hành động – như bạn đã thấy – đều rất dứt khoát và mạnh mẽ, thể hiện tính chất siêu nhiên của một musicart (y hệt như những servant vậy). Họ có sức mạnh hơn người, bền hơn, nhanh hơn, nhưng yếu tố “vật lý” vẫn được bảo toàn qua nét tàn phá về môi trường xung quanh mỗi khi musicart “va chạm” với lũ quái vật D2, góp phần tăng tính thực tế (dù trong một thế giới giả tưởng), để nhắc nhở với khán giả rằng đây vẫn là thế giới chúng ta đã biết, đã quen. Sẽ là thiếu sót nếu không nhắc đến mảng thiết kế quái vật. Lũ D2 không chỉ một kiểu mà còn có sự phân cấp sức mạnh, cuối tập là con boss mang hình hài như bọ/nhện với bộ kĩ năng riêng biệt, như vậy về sau ta có thể hy vọng vào những cuộc chạm trán nảy lửa, đặc sắc hơn nữa, đủ để thách thức sức mạnh của musicart.</p>



<p>.</p>



<h6>Takt op.Destiny có lẽ sẽ không đạt được ấn tượng mạnh nếu như không có mảng âm thanh phụ họa cho cái chất “bom tấn”.</h6>



<p>Không chỉ về âm nhạc nói riêng, bạn có thể cảm được sự đầu tư của đội ngũ thực hiện khi takt chạm tay vào nốt nhạc đầu tiên từ cây đàn piano bị bỏ hoang. Đó là một nốt “ngân dài”, càng ra xa, thì chất âm càng bị biến dạng, những shot sau thay đổi địa điểm thoáng qua, và khi thay đổi không gian, thì âm thanh cũng sẽ bị thay đổi tùy vào khoảng cách phát âm. Rõ nhất là khi góc quay đặt cạnh takt, rồi lúc góc quay chuyển cảnh, sang bên ngoài tòa nhà, bạn sẽ cảm nhận được sự thay đổi nhỏ này trong từng bản nhạc takt đang chơi, nó quá chân thật đi! Và nếu bạn là một người yêu thích âm nhạc cổ điển, có lẽ bạn sẽ hài lòng với cách tác phẩm lựa chọn các bài nhạc để thiết lập nên “tâm trạng” cho những đoạn hành động. Vd như cảnh mình ưng ý nhất trong tập 1 là bài “Moonlight Sonata” được sử dụng trước pha đối đầu với con boss, có chút gì đó buồn bã và rũ rượi, là sự cô đơn mà takt và Cosette có lẽ đang cảm thấy, trên nền ánh trăng! Và khi kết thúc trận chiến, Cosette đưa tay ra nâng đỡ takt trên nền ánh trăng soi sáng, tạo ra cái shot mình tâm đắc nhất tập, cũng đồng thời phác họa nên sợi dây định mệnh đã ràng buộc hai người. Trước khi takt nắm lấy tay Cosette thì có một đoạn hồi tưởng (hay là giấc mơ tuyên đoán trước!?) hình ảnh Cosette nhắm mắt nằm trên tay takt, chà chà, cắm cái deathflag hay gì đây?</p>



<p>Với nhiều người khó tính, họ sẽ cho rằng plot liếc của takt.op Destiny tập đầu không có gì nổi trội. Mình thì cũng đồng ý một phần, TUY NHIÊN, cá nhân mình cho rằng đây là quyết định “chủ ý” của đội ngũ thực hiện, là quyết định rất “an toàn”. Tập 1 trong bất kì tác phẩm nào cũng là tập quan trọng nhất, vậy nên nếu xẩy chân, thì sẽ gây hậu quả lớn. Giả sử ngay tập đầu họ nhét cả đống tình tiết báo trước hay giới thiệu cái plot rối rắm phân tầng đến người xem, thì liệu họ có thể thưởng thức nổi những đoạn cảnh hành động bỏng mắt với phần âm thanh xuất sắc không? Không ai có thể đảm bảo takt.op Destiny sẽ đạt được hiệu ứng như hiện tại nếu bạn làm khác tập đầu. Thậm chí, dù đội ngũ sản xuất lựa chọn cách tiếp cận “an toàn”, nhưng họ là những người tài năng nhất trong ngành CN hiện tại, là Miura của Ufotable, với dàn nhân sự lão luyện của cả Madhouse lẫn Mappa, và những cá nhân xuất sắc khác sẽ được Fukushi vẫy gọi. Nếu họ không làm “tốt”, thì chẳng ai có thể thực hiện được!</p>



<p>Theo mình, yếu tố thành công khác, ngoài khoảng hành động và âm thanh, là thiết lập nên mối quan hệ giữa takt, Cosette (và cả Anna). Tập đầu tập trung đúng 3 người họ, bạn dễ dàng thấy được những màn vờn nhau, đá thoại qua lại giữa takt và Cosette diễn ra rất tự nhiên (e hèm, không cringe như bộ nào đấy mùa trước), có nhiều pha tấu hài sản khoái, dễ gây cười, như đoạn 2 anh chị mỗi người nói một ý và chả chịu nghe Anna. Bên cạnh đó, những yếu điểm của takt và Cosette cũng được nhắc đến, như takt có thể lực không tốt, Cosette thì vẫn chưa làm chủ được sức mạnh musicart, nghĩa là họ vẫn còn đất để phát triển thêm (lẫn cái cờ xui xẻo cắm thẳng trên đầu Cosette).</p>



<p>.</p>



<p>Nhìn chung, triển vọng của takt op.Destiny là rất lớn, vẫn còn khá nhiều tài nguyên chưa khai thác hết, nhất là dàn nhân vật đồ sộ chúng ta sẽ gặp trong các tập tiếp theo, “grand conductor” (nhạc trưởng) là ai? Những musicart và conductor khác có mục đích gì? Chắc chắn một điều không phải ai cũng “tốt bụng” nếu họ sở hữu sức mạnh có thể thâu tóm thế giới. Rồi cái nôi hiện tại của lũ D2? Thậm chí chúng ta còn không biết đích đến New York nhìn trông như thế nào, vì sao bộ 3 lại cất công làm cuộc hành trình dai dẳng đến vậy. Nhưng với những gì tác phẩm đã thể hiện – hoạt họa hành động như pháo hoa tưng bừng khói lửa, âm thanh lên đỉnh nóc nhà, cùng với cô nàng (waifu-material) ít biểu lộ cảm xúc hay thèm ăn, và những màn tấu hài qua lại dễ chịu giữa takt với Cosette – thì không có lí do gì để bỏ qua takt op.Destiny.</p>



<h6 class="has-luminous-vivid-amber-color has-text-color">Đánh giá: 8.3/10</h6>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/242826037858123" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/242826037858123">https://facebook.com/alonelycomet/posts/242826037858123</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/06/takt-op-destiny-first-impression/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Tsuki to Laika to Nosferatu &#8211; First Impression</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/05/tsuki-to-laika-to-nosferatu-first-impression/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/05/tsuki-to-laika-to-nosferatu-first-impression/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 05 Oct 2021 14:52:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[first impression]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1789</guid>

					<description><![CDATA[Số tập: 12Studios: Arvo AnimationNguyên tác: LNThể loại: Drama, Romance, Sci-Fi, SupernaturalMùa: Fall 2021 . Cuối cùng! Đây có thể nói là bộ anime mà tôi mong chờ nhất mùa, hơn cả Mushoku Tensei! Tại sao vậy? Tại vì tôi là 1 “space simp” .Một người rất yêu thích chủ đề du hành không gian, vũ trụ. Tôi thường xuyên theo dõi các hoạt động phóng tàu thử nghiệm của công ty SpaceX, trong tương lai sẽ giúp con người thiết lập căn cứ trên Mặt trăng hay xa hơn là chinh phục cả sao Hỏa. Hai bộ phim mà tôi [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Số tập: 12<br>Studios: Arvo Animation<br>Nguyên tác: LN<br>Thể loại: Drama, Romance, Sci-Fi, Supernatural<br>Mùa: Fall 2021</p></blockquote>



<p>.</p>



<p>Cuối cùng! Đây có thể nói là bộ anime mà tôi mong chờ nhất mùa, hơn cả Mushoku Tensei! Tại sao vậy? Tại vì tôi là 1 “space simp” .Một người rất yêu thích chủ đề du hành không gian, vũ trụ. Tôi thường xuyên theo dõi các hoạt động phóng tàu thử nghiệm của công ty SpaceX, trong tương lai sẽ giúp con người thiết lập căn cứ trên Mặt trăng hay xa hơn là chinh phục cả sao Hỏa. Hai bộ phim mà tôi yêu thích là Interstellar và 2001: A Space Odyssey đều là những bộ phim về không gian, “hard sci-fi” (sci-fi nhưng mà gần gũi với các định luật vật lý hơn là đi vào miền viễn tưởng).</p>



<p>Cộng với việc trong anime khi nhắc đến không gian người ta hay liên tưởng đến mecha, bắn súng trọng trường dùng kiếm laze mà đánh nhau khi ra khỏi Trái Đất, những bộ “soft sci-fi” là chủ yếu chứ nói đến một tác phẩm “hard sci-fi” là cực kỳ hiếm! Cho nên bộ Tsuki to laika này giống như “lụm được vàng” với tôi, chỉ khi được thông báo có anime thôi là tôi đã không thể giấu được sự vui mừng của mình. Và còn có romance không harem nữa chứ. Tôi kiểu như: “Studio làm bộ này là Arvo Animation chỉ được biết đến qua bộ Bokuben à? Không quan tâm! Đạo diễn không tên tuổi à? Chẳng sao hết!”. Bởi vì sự tồn tại của 1 tác phẩm như vậy thôi đã giống như 1 món quà với tôi rồi, cho nên có kể cả đó là món quà tuyệt vời hay không tuyệt vời, tôi sẽ đều vui vẻ đón nhận.</p>



<p>Bối cảnh của bộ anime là ở thời kỳ “space-race” giữa 2 cường quốc hàng đầu thế giới. Ở đây, tác phẩm đã thay đổi mọi cái tên, danh xưng vì ngại những tranh cãi về mặt lịch sử, chính trị, nhưng ta hoàn toàn dễ dàng nhận ra 2 quốc gia đó chính là dựa vào Liên xô và Mỹ trong thời kỳ chiến tranh lạnh. Chỉ cần nghe câu nói của “Chủ tịch cộng hòa Zirnitra” là đủ hiểu rõ ám chỉ đến nước nào rồi: “Nước cộng hòa đã dành chiến thắng trong việc gửi vệ tinh đến Mặt trăng còn làm hamburger thì các vương quốc thắng.” lol</p>



<p>Ta có thể thấy những mẫu vệ tinh và tên lửa Sputnik trong bộ anime đều rất sát thực tế thể hiện tác giả cũng có tìm hiểu kỹ về vấn đề này. Ngoài ra thì câu chuyện của chú chó đầu tiên lên vũ trụ “Laika” cũng được đề cập nhưng lại dưới cái tên khác trong tác phẩm là “Maly”. Laika là 1 chú chó hoang bị những nhà khoa học Liên xô phóng lên không gian vào năm 1957, do bộ phận điều nhiệt trong khoang của phi hành gia bị hỏng nên em chỉ sống được vài giờ sau khi tên lửa cất cánh. Mãi đến năm 2008, hơn 50 năm sau người ta mới lập tượng đài để tưởng niệm đến sự hy sinh của sinh vật ấy vì khoa học.</p>



<p>Tại sao tác giả lại đề cập đến câu chuyện này ngay từ tập đầu và tựa đề của bộ anime cũng có chữ Laika. Giờ tôi nghĩ mình đã hiểu lý do đằng sau ý tưởng có phần lạ lùng của tác giả về việc “gái vampire lên không gian”. Bởi vì trong công cuộc khám phá vũ trụ suốt hàng chục năm con người đã gửi không những chú chó Laika mà còn nhiều loài động vật khác lên không gian nhằm mục đích thí nghiệm. Thế nhưng chỉ có những cái tên của con người là được nhớ đến nhiều nhất như là Yuri Gagarin, người đầu tiên lên vũ trụ và Neil Armstrong, người đầu tiên bước chân lên Mặt trăng, và họ được ca ngợi như là những vị anh hùng vĩ đại, còn những sinh vật đáng thương đó thì không. Cho nên thông qua hình tượng cô gái vampire không phải loài người, nhưng lại có cảm xúc như con người, bị phân biệt đối xử như vật thí nghiệm thì tác giả muốn phê phán những hành động thí nghiệm vô nhân đạo lên động vật và nhắn nhủ thông điệp rằng hãy nhớ đến những sinh vật đã hy sinh mà góp phần to lớn cho sự phát triển cùa khoa học hàng không vũ trụ.</p>



<p>Mặt khác việc nhân vật nữ chính được lồng tiếng bởi Megumi Hayashibara có thể nói là một seiyuu “huyền thoại” (Rei trong Eva, Musashi trong Pokemon, Ai Habara trong Conan) cũng làm tôi khá là bất ngờ. Art, animation so với dàn staff như vậy cũng là hơn kỳ vọng rồi. Mà không hiểu sao “sakuga” lại tập trung vào lúc em vampire Irina đang ăn cơ chứ. Hmmm</p>



<p>Nhìn chung, thì đây không phải là 1 tác phẩm dành cho mọi người. Nhưng mà vì để có 1 bộ “hard scifi” về chủ đề không gian là rất hiếm trong anime nên tôi vẫn nghĩ đây là một bộ đáng xem, như là món quà đầy bất ngờ trong mùa anime này vậy.</p>



<h6 class="has-luminous-vivid-amber-color has-text-color">Đánh giá: 8.0/10</h6>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/242125921261468" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/242125921261468">https://facebook.com/alonelycomet/posts/242125921261468</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/05/tsuki-to-laika-to-nosferatu-first-impression/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Mushoku Tensei 2nd-cour &#8211; First Impression</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/04/mushoku-tensei-2nd-cour-first-impression/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/04/mushoku-tensei-2nd-cour-first-impression/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 04 Oct 2021 14:41:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[first impression]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1784</guid>

					<description><![CDATA[Số tập: 12Studios: BindNguyên tác: LNThể loại: Adventure, Drama, Ecchi, FantasyMùa: Fall 2021 . Có khá nhiều điều thú vị “sau cánh rèm” về quá trình sản xuất tổng thể của Mushoku Tensei, có lẽ sẽ rất dài nếu mình tiết lộ hết trong bài này, nên sẽ chỉ đề cập sơ qua (và hẹn bạn trong 1 bài khác). Studio Bind như các bạn đã biết, là studio liên doanh giữa Egg Firm và White Fox. Cũng chính vì thế, ngay khi thành lập, studio Bind đã sở hữu nguồn tài nguyên dồi dào của cả hai bên, và [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Số tập: 12<br>Studios: Bind<br>Nguyên tác: LN<br>Thể loại: Adventure, Drama, Ecchi, Fantasy<br>Mùa: Fall 2021</p></blockquote>



<p>.</p>



<p>Có khá nhiều điều thú vị “sau cánh rèm” về quá trình sản xuất tổng thể của Mushoku Tensei, có lẽ sẽ rất dài nếu mình tiết lộ hết trong bài này, nên sẽ chỉ đề cập sơ qua (và hẹn bạn trong 1 bài khác).</p>



<p>Studio Bind như các bạn đã biết, là studio liên doanh giữa Egg Firm và White Fox. Cũng chính vì thế, ngay khi thành lập, studio Bind đã sở hữu nguồn tài nguyên dồi dào của cả hai bên, và điều này đã cho phép họ theo đuổi dự án Mushoku Tensei một cách toàn diện và nhiệt huyết nhất có thể. Mushoku Tensei thậm chí còn là một dự án “ít có tiền lệ” trong ngành công nghiệp late-night/seasonal anime nói chung, bởi tính chất đầu tư có thể nói là rất nhiều, về mọi mặt, trong khoảng thời gian dài với nhiều nguồn lực từ các bên.</p>



<p>Lấy một vd nhỏ, nếu bạn đã quen thuộc với nguyên tác LN, Mushoku Tensei là câu chuyện về cuộc đời, dưới lăng kính góc nhìn của Rudeus, từ thuở niên thiếu cho đến lúc trưởng thành, và về già. Thông thường, một dự án anime sẽ lựa chọn hình thức time-skip (nhảy cóc thời gian) khoảng 5-10 năm, để chỉ phải làm nên hai bản phác thảo, đó là 2 bản thiết kế nhân vật trước và sau quá trình time-skip. Nhưng đối với Mushoku Tensei, thì Manabu Okamoto (đạo diễn tác phẩm) không làm vậy, mà ông đã chấp nhận thử thách thể hiện sự trưởng thành của nhân vật Rudeus xuyên suốt chiều dài tác phẩm, một cách từ từ, như chính cuộc đời cậu vậy. Điều này tuy “nhỏ”, bạn nghĩ không đáng nhắc đến, nhưng trong công việc sản xuất, đó là rất nhiều “công việc” bạn cần phải làm thêm, là những bản phác thảo nhân vật, rất rất nhiều, khắc họa nên những sự thay đổi chi li, từng tí về nhân vật. Một ví dụ rõ nhất trong tập đầu ở cour thứ 2, bạn hãy để ý chiều cao của Eris, cô cao hơn hẳn, “phổng phao” hơn, so với hồi chúng ta mới bắt đầu gặp, và đấy đã là một phiên bản thiết kế “mới” rồi đấy.</p>



<p>Tất nhiên, sự kì công không chỉ thể hiện qua sự trưởng thành đến từng chi tiết của nhân vật, mà còn qua thế giới Mushoku Tensei phác họa nên. Tác phẩm sẽ “kéo” người xem qua các vùng đất, với nhiều nét văn hóa và lối kiến trúc khác nhau. Và để tạo nên tính chân thật, để xây dựng nên một thế giới người xem có thể đắm mình vào, studio Bind cần rất nhiều tài nguyên, cả về mảng sáng tạo, cũng như là nguồn lực. Và đây cũng là số ít lí do chính giải thích vì sao, Mushoku Tensei lại được thực hiện theo hình thức “split-cour” (chiếu cách mùa) để giúp dàn nhân sự có thời gian chuẩn bị lâu hơn, lẫn “dưỡng sức” mà đảm bảo được chất lượng, cũng như tiến độ công việc (series 86: Eighty-Six của A-1 Pictures cũng lựa chọn lối tiếp cận như vậy).</p>



<p>Và thành quả của studio Bind, đều đã được thể hiện hết qua tập mở đầu cho 2nd cour. Tiếp diễn câu chuyện còn dang dở, ta theo chân Rudeus trên chuyến hành trình cùng Eris và Ruijerd quay về miền “đất mẹ”. Mushoku Tensei là sự kết hợp mỹ mãn về mặt hình ảnh, lẫn sự cầu kì trong chi tiết về các mặt. Xuyên suốt tập, bạn sẽ thấy đội ngũ thực hiện rất “háo hức” và nhiệt huyết thể hiện tài năng của họ qua các phân cảnh sống động, góp phần thổi hồn cho tác phẩm. Vd như chi tiết Eris bật tung lên cao đến vài mét chỉ để tháo vỏ bao kiếm, hay đoạn cảnh Kishirisu xuất hiện với lối hoạt họa diễn xuất rất “cartoony”, hệt như FLCL mang đậm dấu ấn phong cách của Gainax/Trigger (đoạn móc mắt để gắn ma nhãn cho Rudeus trong anime khiến mình phì cười, khác xa với bản LN có phần đáng sợ hơn), thay đổi nhỏ này lại hợp với tính cách của Kishirisu. Bên cạnh đó là nhiều cảnh nền tráng lệ về thế giới, như các con đường, tòa nhà, khu phố đều chịu sự ảnh hưởng của lối kiến trúc sa mạc Trung Đông, góp phần phụ họa cho cái chất “du ký” mà mình nghĩ Mushoku Tensei đang thực hiện rất tốt.</p>



<p>Nhìn chung thì cour 2 của Mushoku Tensei sẽ có những nút thắt rất thú vị mình nóng lòng chờ xem đội ngũ ở studio Bind sẽ kì công chuyển thể như thế nào. Eris is still the best girl, btw.</p>



<h6 class="has-luminous-vivid-amber-color has-text-color">Đánh giá: 8.3/10</h6>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/241790284628365" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/241790284628365">https://facebook.com/alonelycomet/posts/241790284628365</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/04/mushoku-tensei-2nd-cour-first-impression/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Mieruko-chan &#8211; First Impression</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/04/mieruko-chan-first-impression/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/04/mieruko-chan-first-impression/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 04 Oct 2021 14:38:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[first impression]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1781</guid>

					<description><![CDATA[Số tập: 12Studios: PassioneNguyên tác: MangaThể loại: Horror, Slice of Life, Comedy, SupernaturalMùa: Fall 2021 . Chà, lâu rồi mới có một bộ anime kinh dị theo đúng nghĩa đen, làm mình sởn gai ốc. Thậm chí, Mieruko-chan còn chẳng phải là tác phẩm thuần kinh dị mà xen lẫn yếu tố hài hước và đời thường. Điều làm mình bất ngờ ở đây, sau khi dò danh sách đội ngũ thực hiện, dàn nhân sự cũng không có vẻ gì đã có kinh nghiệm đi thực hiện tác phẩm kinh dị, ngoài trừ Higurashi (có kinh dị hay không [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Số tập: 12<br>Studios: Passione<br>Nguyên tác: Manga<br>Thể loại: Horror, Slice of Life, Comedy, Supernatural<br>Mùa: Fall 2021</p></blockquote>



<p>.</p>



<p>Chà, lâu rồi mới có một bộ anime kinh dị theo đúng nghĩa đen, làm mình sởn gai ốc. Thậm chí, Mieruko-chan còn chẳng phải là tác phẩm thuần kinh dị mà xen lẫn yếu tố hài hước và đời thường.</p>



<p>Điều làm mình bất ngờ ở đây, sau khi dò danh sách đội ngũ thực hiện, dàn nhân sự cũng không có vẻ gì đã có kinh nghiệm đi thực hiện tác phẩm kinh dị, ngoài trừ Higurashi (có kinh dị hay không mình sẽ để bạn tự trả lời). Studio Passione vốn nổi với những bộ ecchi fanservice nên cũng không nên làm lạ Mieruko-san sẽ có những shot góc cạnh “bỏng mắt”.</p>



<p>Điểm nổi bật mình đánh giá cao, là đội ngũ thực hiện rất “chịu chơi”. Nếu so sánh với phiên bản manga, thì một nửa thời lượng của tập đầu là nguyên tác (original), một nửa còn lại là chuyển thể với nội dung 1+1/3 chương. Cá nhân mình thấy, nội dung original mà Passione thêm vào hoàn toàn nâng tầm manga gốc lên khá nhiều, qua cách mà họ thiết lập lẫn truyền tải nên không khí ớn lạnh xương sống.</p>



<p>Bạn hãy thử, tắt hết đèn, chui kín vào phòng, mở full màn hình, đeo tai nghe và dặn hết âm lượng lên tối đa. Cái chất kinh dị mà Mieruko-chan thể hiện trong tập đầu, tuy bài bản, nhưng lại thật sự hiệu quả. Đó là những góc quay nghiêng ngả báo hiệu sự bất thường, là cách các shot được “quay” trong điều kiện thiếu ánh sáng, với nhân vật chiếm chỉ chiếm một phần nhỏ trong frame, để lộ nên một khoảng không trống, yên lặng đến khó chịu, như không biết khi nào có gì sẽ nhảy ra …</p>



<p>Cảnh mình ưng nhất trong tập, góp phần nâng cái tầm tác phẩm gốc lên, là cảnh Miko cầm chiếc điện thoại, vì một lí do nào đó mà những tin nhắn được gửi đến Miko liên tục, tin nhắn trôi nhanh, một cách bất thường, để lộ nên hình ảnh phản chiếu của con ma dị dạng (kèm với thứ âm thanh hỗn loạn) làm cô “đứng hình”, mình cũng một pha thót tim luôn. Manga làm quái gì có chi tiết này, chỉ đơn giản là con ma xuất hiện rồi Miko nhìn chằm chằm vào chiếc điện thoại thôi. Quả thật là cảnh này làm mình hết sức bất ngờ, lẫn … đau tim, mà cũng rất ưng vì dàn nhân sự “đi thêm bước nữa” để thực hiện nên một bản chuyển thể “hớp hồn” người xem.</p>



<p>Hoạt họa cũng rất mượt mà thể hiện được sự sợ hãi tột cùng của nhân vật qua biểu cảm hình thể. Mieruko-chan còn có hẳn đội ngũ thiết kế ma quỷ chuyên biệt nên khỏi phải nói, lũ ma quỷ trông rất gớm ghiếc mà vẫn bảo toàn được nét art nguyên gốc. Phần chuyển động của chúng cũng làm mình ấn tượng không kém, và những điều trên đã góp phần bộc tả được cái chất horror tốt hơn so với những tác phẩm anime cùng thể loại mình đã xem. Hơi buồn vì mangaka Junji Ito không nhận được bản chuyển thể chất lượng như vầy.</p>



<p>Sẽ là điểm thiếu sót lớn nếu không nhắc đến phần xử lý âm thanh, lúc thì không gian yên ắng không nhạc đệm, chỉ có tiếng mưa rơi, sấm sét bên ngoài để phụ họa thêm cho cái không khí ngộp ngạt, tăm tối ở trước mắt người xem. Khi thì, âm thanh là những thứ tiếng hỗn đoạn, dồn dập đến nỗi khó nghe góp phần phụ họa cho màn jump scare (nhảy hù) làm giật thót khán giả.</p>



<p>Tất nhiên, cốt truyện của tác phẩm không chỉ xoay quanh cuộc sống đời thường của Miko với mấy con ma, hay nhiều màn nhảy hù sợ hãi, mà tình tiết về sau sẽ rất thú vị, và mình nóng lòng chờ xem đội ngũ ở Passione sẽ chuyển thể ra sao. Mieruko-chan là tác phẩm kinh dị xen lẫn hài hước đáng xem trong mùa.</p>



<h6 class="has-luminous-vivid-amber-color has-text-color">Đánh giá: 8.0/10</h6>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/241688887971838" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/241688887971838">https://facebook.com/alonelycomet/posts/241688887971838</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/04/mieruko-chan-first-impression/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Blue Period &#8211; First Impression</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/03/blue-period-first-impression/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/03/blue-period-first-impression/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 03 Oct 2021 14:35:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[first impression]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1778</guid>

					<description><![CDATA[Số tập: ??Studios: Seven ArcsNguyên tác: MangaThể loại: Drama, Slice of LifeMùa: Fall 2021 . Tại sao bộ này lại được đề cao trong giới mangaka? Yeah, anime mùa thu 2021 đã cập bến rồi đây! Và mùa này tôi cũng mong chờ đấy vì có nhiều tác phẩm khá là thú vị, có nguồn được nhiều người đánh giá cao. Và bộ “Blue period” này cũng là 1 trong số đó, giành được giải thưởng của nhà xuất bản Kodansha năm 2020 và ẳm luôn giải manga Taisho cùng năm (2020). Hơn thế nữa, bộ manga này cũng được [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Số tập: ??<br>Studios: Seven Arcs<br>Nguyên tác: Manga<br>Thể loại: Drama, Slice of Life<br>Mùa: Fall 2021</p></blockquote>



<p>.</p>



<h6>Tại sao bộ này lại được đề cao trong giới mangaka?</h6>



<p>Yeah, anime mùa thu 2021 đã cập bến rồi đây! Và mùa này tôi cũng mong chờ đấy vì có nhiều tác phẩm khá là thú vị, có nguồn được nhiều người đánh giá cao. Và bộ “Blue period” này cũng là 1 trong số đó, giành được giải thưởng của nhà xuất bản Kodansha năm 2020 và ẳm luôn giải manga Taisho cùng năm (2020). Hơn thế nữa, bộ manga này cũng được Tatsuki Fujimoto, tác giả của Chainsaw man đình đám khuyên đọc và cho rằng đây là 1 tác phẩm rất là thú vị và hữu ích.</p>



<p>Vậy thì tại sao tác phẩm này lại được giới mangaka yêu thích đến vậy. Xem xong tập 1 ta có thể dễ dàng nhận ra việc đề cập đến những vấn đề nổi cộm trong giới làm nghệ thuật trong đó có cả những người đang hằng ngày cống hiến cho loại hình anime-manga.</p>



<p>Tôi chưa đọc manga nhưng nhận thấy điểm hay trong tập 1 của bộ anime đó là sự thẳng thắn, không vòng vo tam quốc mà vào thẳng vấn đề nhức nhối nhất của ngành họa sĩ luôn đó là việc học phí quá đắt nhưng thu nhập lại rất không xứng đáng với tài năng và công sức bỏ ra.</p>



<p>Đây có thể nói là vấn đề muôn thuở luôn, bởi vì giá trị của 1 tác phẩm lúc nào cũng hoàn toàn phụ thuộc vào khán giả. Nếu khán giả không biết đến mình, không coi trọng mình thì “hy sinh vì nghệ thuật” cũng là vô ích. Cho nên rất nhiều người tuy đam mê vẽ nhưng không dám dấn thân vào con đường này vì tài chính và tương lai có thể không tươi sáng là 1 vấn đề rất là thực tế. Mình thích cái cách mà bộ anime ngay từ tập 1 đã đầy mạnh dạn đề cập ngay thực trạng này, thể hiện rằng đây là 1 tác phẩm rất dễ dàng liên hệ với giới mangaka và animators.</p>



<p>Về mặt chất lượng sản xuất thì mình biết rằng nhiều người không đặt hy vọng cao lắm vì đạo diễn bản chuyển thể là Koji Masunari đã từng đạo diễn Magi và movie Uchu Show e Youkoso, chất lượng art, animation chỉ ở mức khá và studio Seven arcs hay làm mấy bộ ecchi. Yeah, nhìn chung thì chất lượng sản xuất tương đối thôi nhưng mà cũng có điểm nhấn là mấy bức tranh thì thấy dàn staff làm cũng tốt pha màu nhìn đẹp đó.</p>



<p>Có chi tiết quan hệ giữa nhân vật chính và nhân vật tóc vàng chưa được làm rõ lắm nhìn có vẻ hai người họ đã quen nhau từ trước hay sao đó. Hy vọng trong tập sau ta sẽ giải thích rõ hơn về việc này.</p>



<p>Rồi đó, 1 số suy nghĩ của tôi về bộ này, dĩ nhiên là 1 tác phẩm đầy tiềm năng và tôi thích sự thẳng thắn ngay từ tập 1. Ngoài ra tôi nghĩ nếu bạn nào thích bộ này và những chủ đề liên quan đến họa sĩ thì nên xem bộ movie “Loving Vincent”, cực kỳ đẹp đẽ, mỗi khung hình đều là 1 bức vẽ theo phong cách của cố họa sĩ Van gogh, và câu chuyện bi kịch của cuộc đời ông có thể nói chính là minh chứng rõ rệt nhất về sự khắc nghiệt, tàn nhẫn mà lĩnh vực hội họa có thể gây ra cho người họa sĩ. Nên xem nếu bạn muốn hiểu rõ hơn về những lo lắng của nhân vật chính trong bộ này.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/241267701347290" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/241267701347290">https://facebook.com/alonelycomet/posts/241267701347290</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/03/blue-period-first-impression/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>86: Eighty Six Part 2 &#8211; First Impression</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/03/86-eighty-six-part-2-first-impression/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/03/86-eighty-six-part-2-first-impression/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 03 Oct 2021 14:30:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[first impression]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1775</guid>

					<description><![CDATA[Số tập: 12Studios: A-1 PicturesNguyên tác: LNThể loại: Action, Drama, Mecha, Sci-FiMùa: Fall 2021 . Welcome back, my (our) QUEEN! Xem tập đầu của cour thứ 2 mà mình nổi luôn da gà, và đây là cái cảm giác báo hiệu một tác phẩm tuyệt cú mèo. Tập đầu của mùa 2 có thể nói là sự bùng nổ, của cả cảm xúc lẫn mặt hình ảnh hết sức, phải nói là hết sức tinh tế của đạo diễn Toshimasa Ishii. Nếu có một tác phẩm có thể nâng tầm nguyên tác, nếu có một tập có thể đảm bảo [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Số tập: 12<br>Studios: A-1 Pictures<br>Nguyên tác: LN<br>Thể loại: Action, Drama, Mecha, Sci-Fi<br>Mùa: Fall 2021</p></blockquote>



<p>.</p>



<p>Welcome back, my (our) QUEEN!</p>



<p>Xem tập đầu của cour thứ 2 mà mình nổi luôn da gà, và đây là cái cảm giác báo hiệu một tác phẩm tuyệt cú mèo. Tập đầu của mùa 2 có thể nói là sự bùng nổ, của cả cảm xúc lẫn mặt hình ảnh hết sức, phải nói là hết sức tinh tế của đạo diễn Toshimasa Ishii. Nếu có một tác phẩm có thể nâng tầm nguyên tác, nếu có một tập có thể đảm bảo chất lượng của cả series, đảm bảo nhiệt huyết của những con người thực hiện, thì mình nghĩ bạn không cần phải kiếm đi đâu xa, tất cả là ở đây, trong tập hết sức tuyệt vời khởi đầu cho mùa 2 đầy rực lửa của 86.</p>



<p>.</p>



<h6>• Tài năng của Ishii thật sự không thể bàn cãi qua cách thức ông sắp đặt phân cảnh để kể một câu chuyện. Tập đầu của mùa 2 có sự liên hệ hình ảnh mật thiết nhưng tương phản đến tập đầu tiên khi 86 bắt đầu.</h6>



<p>Đấy là những shot tương đồng, thể hiện nên xã hội “ung dung ngồi rồi” của nền cộng hòa San Magnolia. TUY NHIÊN, cái sự tinh tế nó nằm hết ở phần hình ảnh, bạn sẽ thấy, sự đối lập và tương phản đầu tiên là một bầu không khí được phát họa âm u hơn, bầu trời không còn tươi sáng như hồi mới bắt đầu mà cả thành phố bị bao bọc bởi màn sương mờ ảo, với mây đen lơ lửng báo hiệu “điềm xấu” đang dần đến. Bên cạnh đó, có những shot tập trung (nhưng thoáng qua) những vết nứt trên kiến trúc, các bức tượng, một lần nữa “báo hiệu” sự sớm sụp đổ của nền cộng hòa thối nát này, với bộ máy quan chức nhởn nhơ trước những gì xảy ra, ăn nằm trên sự hy sinh của tầng lớp cấp dưới.</p>



<p>Trên hết, là sự tương phản mãnh liệt hình ảnh Lena so với hồi đầu, được Ishii xuất sắc nêu bật lên. Điều này thể hiện sự phát triển rất rõ ràng của Lena, những ký ức Lena trải qua đã tạo nên nền tảng, và thiết lập nên Lena chúng ta đang thấy trên màn ảnh – ngay trong tập. Đây là một Lena đầy tự tin, mạnh mẽ và rất đanh đá, tương phản mạnh với hình ảnh cô tiểu thư “đài các” và “ngây thơ” mà chúng ta đã từng thấy lúc tác phẩm ở điểm xuất phát. Công lớn phải kể đến tài năng của seiyuu Ikumi Hasegawa khi cô đổi tone giọng nói, tạo nên thần thái đanh đá, vặn họng lại bất kì chỉ trích nào của gã trung tá trong tập để đặt mình ở vị thế ngang hàng, dù thấp cấp hơn.</p>



<p>Cái sự tương phản này chưa dừng lại ở đó, mà tất cả là sự chủ ý để nêu bật lên được chặng đường phát triển của Lena. Bạn còn nhớ? Với tiểu đội Spearhead “cũ”, họ xem cô như con lợn, trêu đùa bỡn cợt. Nhưng Lena, bằng chính năng lực của mình, đã lấy trọn niềm tin của đội ngũ mới. Với họ, cô giờ đây là một “nữ hoàng” họ thật sự kính trọng, thậm chí còn đặt cả sinh mạng vào quyết định của Lena. Lena đã hỏi tên của những thành viên trong tiểu đội mới, nhưng cô không gọi họ bằng tên mà bằng codename, có lẽ cô cũng ghi nhớ lời nói của Shin khi xưa, Lena giờ đây sẽ thay mặt Shin – tưởng nhớ những thành viên hy sinh – nhưng vẫn tiếp tục tiến lên phía trước, mạnh mẽ hơn. Một phần cũng do Lena biết, cô sẽ không bao giờ là thành viên “chính thức” của tiểu đội Spearhead, cũng như không muốn gắn bó quá sâu đậm với họ để bị tổn thương.</p>



<p>Sự đối lập còn được thể hiện qua thiết kế nhân vật, tuy sinh ra là dòng dõi quý tộc, với chủng tộc cao quý thể hiện qua mái tóc bạch kim, nhưng Lena đã lựa chọn bộ đồng phục màu đen và nhuộm một phần tóc đỏ, làm nổi bật và ý chí muốn “chống lại” lề lối và phong tục lỗi thời của xã hội thối nát. So với mùa đầu tiên, bạn sẽ thấy Lena hoàn toàn bất lực, chỉ biết tuông ra những lời nói sáo rỗng không có sức nặng về việc “muốn thay đổi”, một cô tiểu thư theo đuổi thế giới lý tưởng nhưng lại muốn nhờ người khác làm giúp. Nhưng sang mùa thứ hai, Lena đã hoàn toàn trưởng thành, xắn tay áo làm hết mọi thứ &#8211; bằng chính sức lực mình – đồng thời chiêu mộ thêm không ít đồng minh xung quanh. Lena không chỉ nói miệng, mà còn chứng minh được bằng hành động!</p>



<p>.</p>



<h6>• Và 86 có lẽ là ví dụ rõ ràng nhất của biện pháp “Show, Don’t Tell” (cho thấy chứ đừng kể) trong nghệ thuật màn ảnh.</h6>



<p>Tác phẩm có một đoạn hồi tưởng nhỏ, à mà cũng không chính xác là hồi tưởng, về hình ảnh người anh mà Shin gặp trong giấc mơ &#8211; một hiệp sĩ trong bộ giáp sáng bóng. “Anh chỉ đi được đến đây thôi, em sẽ đi hết chặng đường còn lại nhé? … Hãy quên anh đi, sống tự do và hạnh phúc …”. Sẽ không khó để suy luận, anh trai của Shin chính là người đã cứu toàn bộ tiểu đội 86 (cũ), shot tiếp đến là Shin mở mắt. Góp phần lí giải vì sao họ vẫn sống sót, mà lại còn rất truyền cảm.</p>



<p>Phần âm nhạc chọn lựa cho tập cũng không có gì phải phàn nàn, Ishii đã lựa chọn những bản piano nhẹ nhàng và sâu lắng, như muốn cứa vào da thịt người xem để tạo nên một bầu không khí buồn và đầy cảm xúc, tiếp nối “hậu quả” của những gì xảy ra, khi Lena biết đồng đội cũ đã không còn cạnh bên, và lời chia tay (cuối cùng?) của anh trai Shin. Tác phẩm cũng phần nào mở rộng hơn thế giới trong 86 khi giới thiệu với người xem “liên bang Giad” với hai nhân vật quan trọng là Frederica và Ernst. Ernst trông như người tốt với những phẩm hạnh “nhất định”, nhưng có một twist xuất phát từ động cơ cá nhân, liệu Ernst có xem Shin và những người bạn là “vật thay thế” cho những gì ông đã mất mát?</p>



<p>.</p>



<p>Tập đầu của mùa hai quá sức tuyệt vời, vừa tiếp diễn sự kiện nhưng không quên xây trên nền của những gì xảy ra, mà đồng thời cũng thiết lập một cốt truyện to tát hơn khi San Magnolia không phải là quốc gia duy nhất còn sống sót.</p>



<p>Ôi A-1 ơi là A-1!! Nhất là Ishii với cái chất “cinematography” của ông qua storyboard, cách ông sử dụng những kỹ thuật phim ảnh để truyền tải thêm cho câu chuyện sinh động! Visual storytelling at its FINEST! 86 chắc chắn là một bộ bom tấn đáng phải theo dõi trong mùa. Phần cmt mình sẽ để một số vid so sánh làm nổi bật cái chất của đạo diễn Ishii trong nghệ thuật hình ảnh.</p>



<h6 class="has-luminous-vivid-amber-color has-text-color">Đánh giá: 8.8/10</h6>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/241071881366872" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/241071881366872">https://facebook.com/alonelycomet/posts/241071881366872</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/03/86-eighty-six-part-2-first-impression/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>SELECTION PROJECT – First Impression</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/03/selection-project-first-impression/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/03/selection-project-first-impression/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[naoneene]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 03 Oct 2021 01:24:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[first impression]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=142</guid>

					<description><![CDATA[Số tập:&#160;?? Studios:&#160;Doga Kobo Nguyên tác:&#160;Original (Multi-media Project) Thể loại:&#160;Music, Idol, Slice of Life Mùa:&#160;Fall 2021 . Trong những năm gần đây khi phong trào các ông lớn trong ngành công nghiệp anime đang đi theo mô hình multi-media idol project, trong đó có thể kể đến các cái tên gạo cội đã thành công vang dội như THE IDOLM@STER, Love Live, BanG Dream; hay là các tân binh sáng giá như Idoly Pride, Lapis Re:LiGHTS hay D4DJ. Và trong các ông lớn đấy, tất nhiên Kadokawa cũng không nằm ngoài cuộc chơi. Vào tháng 12 năm 2019, project mang [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><strong>Số tập:</strong>&nbsp;??<br />
<strong>Studios:</strong>&nbsp;Doga Kobo<br />
<strong>Nguyên tác:</strong>&nbsp;Original (Multi-media Project)<br />
<strong>Thể loại:</strong>&nbsp;Music, Idol, Slice of Life<br />
<strong>Mùa:</strong>&nbsp;Fall 2021</p></blockquote>
<p>.</p>
<p>Trong những năm gần đây khi phong trào các ông lớn trong ngành công nghiệp anime đang đi theo mô hình multi-media idol project, trong đó có thể kể đến các cái tên gạo cội đã thành công vang dội như THE IDOLM@STER, Love Live, BanG Dream; hay là các tân binh sáng giá như Idoly Pride, Lapis Re:LiGHTS hay D4DJ. Và trong các ông lớn đấy, tất nhiên Kadokawa cũng không nằm ngoài cuộc chơi. Vào tháng 12 năm 2019, project mang tên “PROJECT SELECTION” được công bố trên các phương tiện truyền thông, với motto là “Fight for your dream”. Và đúng một năm sau, dự án được đổi tên lại thành “SELECTION PROJECT” (Selepro), và kèm theo đó là thông báo về một bản anime chuyển thể do Dogakobo đảm nhận.</p>
<p>Chỉ hé lộ một chút ít nội dung nhằm để các bạn có trải nghiệm tốt nhất, thì Selepro bắt đầu câu chuyện gần như hoàn toàn giống với motif chung của các idol anime khác, khi chúng ta được theo chân cô bé nhân vật chính Miyama Suzune (mình sẽ gọi là Suzu), bắt đầu sự nghiệp làm idol của mình kể từ lúc chập chững tham gia buổi tuyển chọn tài năng. Tuy vậy đến cuối tập đầu tiên, anime sẽ có một cú twist nho nhỏ xảy ra, mặc dù không có tính bất ngờ lớn lắm và cũng sẽ không thật sự ảnh hưởng nhiều đến kết quả cuối cùng. Nhưng, Selepro với theme chủ đạo là “Idol x Audition x Reality Show”, cú twist đã nói sẽ hứa hẹn mở ra cánh cửa để hiểu và khám phá sâu hơn quá trình trưởng thành của các Idol, khi nó nhấn mạnh vào hành trình nỗ lực của những cô gái đầy nỗ lực và nhiệt huyết này để chạm đến ánh hào quang rực rỡ.</p>
<p>Và nói đến ấn tượng của mình về tập đầu tiên thì mình sẽ bàn đến hai điều làm mình để tâm nhất. Thứ nhất là phải kể đến chất lượng hình ảnh, đặc biệt là phần bố trí khung hình và màu sắc. Tất nhiên, khi nói đến Doga Kobo là nghĩ đến ngay những bộ anime CGDCT được chuyển thể làm nên thương hiệu với chất lượng cao và ổn định đến mức các studio khác phải học theo phong trào này. Thế nên không ngạc nhiên lắm khi Selepro cũng thừa hưởng tính thương hiệu này ở mặt hình ảnh. Những góc máy đi theo Suzu trong hành trình đến vòng cuối cùng đã hoàn thành xuất sắc việc đặc tả cảm xúc của cô bé từ niềm vui, nỗi buồn, đến sự háo hức, và cũng như nỗi thất vọng. Vẫn là thương hiệu quen thuộc của Doga Kobo khi sử dụng các gam màu sáng để khắc họa nét dễ thương của các thiếu nữ tuổi đôi mươi, Selepro với tông màu chủ đạo là pastel đã tạo nên một không khí vui tươi và nhẹ nhàng. Không rực rỡ như Love Live, cũng không trầm lắng như 22/7, cái chất riêng dịu nhẹ nhưng đầy ấm cúng của Dogo Kobo hứa hẹn sẽ thổi một luồng gió mới vào các tác phẩm xoay quanh về ngành công nghiệp Idol hiện nay. Và không chỉ thông qua hình ảnh, bản nhạc đầu tiên được đưa vào cũng mang cái chất đấy vào trong từng nốt nhạc. “Only one yell” với giai điệu nhẹ nhàng, và sâu lắng đã hoàn toàn hớp hồn mình, từ lúc Suzu cất lên những nốt đầu tiên cho đến khi hòa vào làm một với các thành viên còn lại của nhóm một cách hoàn toàn gián tiếp, nhưng lại rất tự nhiên. Tuy có chút “sự cố” để phục vụ mục cho mục đích plot, nó cũng không làm giảm đến độ enjoyment của mình cho lắm. Mình rất rất mong chờ các singles sẽ được release để có thể tận hưởng trọn vẹn bài hát này.</p>
<p>Và ấn tượng thứ hai, không phải là cố ý so sánh gì mà chỉ là nhận xét vui về bối cảnh chung của Selepro, là nó giống… Idoly Pride (Aipura) đến bất ngờ. Cùng giống nhau về một sự cố nọ trước khi bối cảnh hiện tại của anime diễn ra; cùng giống nhau về setting của hai center là Suzu và Rena so với (mình tạm cho là vậy) so với Sakura và Kotono. Mình có thể khẳng định hai PJ này dường như không có liên quan gì đến nhau nhiều lắm, khi cả hai cũng được công bố vào cùng một lúc, thực hiện dự án anime bởi hai studio khác nhau và cũng như các bên liên quan hoàn toàn khác nhau. Điều duy nhất mình có thể nghĩ đến là trưởng dự án Selepro ở bên Kadokawa có đi nhậu với trưởng dự án Aipura ở bên CyberAgent (hay còn được biết với cái tên thân mật là cyka) hay không thôi. Tiện nói đến Aipura thì mình xin hẹn các bạn ở một bài viết khác để nói về nó khi đây cũng là một Idol show thành công về mặt thương hiệu lẫn chất lượng nội dung mà mình rất yêu thích.</p>
<p>Cuối cùng, dù bạn là người thích xem những CGDCT show hay là Idol show thì không nên bỏ lỡ Selepro. Mình hy vọng dưới những nỗ lực của Kadokawa và Doga Kobo, anime sẽ đem lại những điều bất ngờ mới mẻ đầy sự dịu dàng, và tìm được chỗ đứng của mình cùng với những project khác.</p>
<p><strong>Đánh giá: 8.0/10</strong></p>
<h5></h5>
<h6><strong>Link bài viết gốc:</strong>&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/240993531374707">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/240993531374707</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/03/selection-project-first-impression/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
