<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>naoneene &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="/alonelycomet/author/naoneene/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog</description>
	<lastBuildDate>Sat, 30 Oct 2021 17:35:41 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>

<image>
	<url>/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>naoneene &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>SELECTION PROJECT – First Impression</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/03/selection-project-first-impression/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/03/selection-project-first-impression/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[naoneene]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 03 Oct 2021 01:24:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=142</guid>

					<description><![CDATA[<p>Số tập: ?? Studios: Doga Kobo Nguyên tác: Original (Multi-media Project) Thể loại: Music, Idol, Slice of Life Mùa: Fall 2021 . Trong những năm gần đây khi phong trào các ông lớn trong ngành công nghiệp anime đang đi theo mô hình multi-media idol project, trong đó có thể kể đến các cái tên gạo cội đã thành công vang dội như THE IDOLM@STER, Love Live, BanG Dream; hay là các tân binh sáng giá như Idoly Pride, Lapis Re:LiGHTS hay D4DJ. Và trong các ông lớn đấy, tất nhiên Kadokawa cũng không nằm ngoài cuộc chơi. Vào tháng 12 năm 2019, project mang [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/03/selection-project-first-impression/">SELECTION PROJECT – First Impression</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><strong>Số tập:</strong> ??<br />
<strong>Studios:</strong> Doga Kobo<br />
<strong>Nguyên tác:</strong> Original (Multi-media Project)<br />
<strong>Thể loại:</strong> Music, Idol, Slice of Life<br />
<strong>Mùa:</strong> Fall 2021</p></blockquote>
<p>.</p>
<p>Trong những năm gần đây khi phong trào các ông lớn trong ngành công nghiệp anime đang đi theo mô hình multi-media idol project, trong đó có thể kể đến các cái tên gạo cội đã thành công vang dội như THE IDOLM@STER, Love Live, BanG Dream; hay là các tân binh sáng giá như Idoly Pride, Lapis Re:LiGHTS hay D4DJ. Và trong các ông lớn đấy, tất nhiên Kadokawa cũng không nằm ngoài cuộc chơi. Vào tháng 12 năm 2019, project mang tên “PROJECT SELECTION” được công bố trên các phương tiện truyền thông, với motto là “Fight for your dream”. Và đúng một năm sau, dự án được đổi tên lại thành “SELECTION PROJECT” (Selepro), và kèm theo đó là thông báo về một bản anime chuyển thể do Dogakobo đảm nhận.</p>
<p>Chỉ hé lộ một chút ít nội dung nhằm để các bạn có trải nghiệm tốt nhất, thì Selepro bắt đầu câu chuyện gần như hoàn toàn giống với motif chung của các idol anime khác, khi chúng ta được theo chân cô bé nhân vật chính Miyama Suzune (mình sẽ gọi là Suzu), bắt đầu sự nghiệp làm idol của mình kể từ lúc chập chững tham gia buổi tuyển chọn tài năng. Tuy vậy đến cuối tập đầu tiên, anime sẽ có một cú twist nho nhỏ xảy ra, mặc dù không có tính bất ngờ lớn lắm và cũng sẽ không thật sự ảnh hưởng nhiều đến kết quả cuối cùng. Nhưng, Selepro với theme chủ đạo là “Idol x Audition x Reality Show”, cú twist đã nói sẽ hứa hẹn mở ra cánh cửa để hiểu và khám phá sâu hơn quá trình trưởng thành của các Idol, khi nó nhấn mạnh vào hành trình nỗ lực của những cô gái đầy nỗ lực và nhiệt huyết này để chạm đến ánh hào quang rực rỡ.</p>
<p>Và nói đến ấn tượng của mình về tập đầu tiên thì mình sẽ bàn đến hai điều làm mình để tâm nhất. Thứ nhất là phải kể đến chất lượng hình ảnh, đặc biệt là phần bố trí khung hình và màu sắc. Tất nhiên, khi nói đến Doga Kobo là nghĩ đến ngay những bộ anime CGDCT được chuyển thể làm nên thương hiệu với chất lượng cao và ổn định đến mức các studio khác phải học theo phong trào này. Thế nên không ngạc nhiên lắm khi Selepro cũng thừa hưởng tính thương hiệu này ở mặt hình ảnh. Những góc máy đi theo Suzu trong hành trình đến vòng cuối cùng đã hoàn thành xuất sắc việc đặc tả cảm xúc của cô bé từ niềm vui, nỗi buồn, đến sự háo hức, và cũng như nỗi thất vọng. Vẫn là thương hiệu quen thuộc của Doga Kobo khi sử dụng các gam màu sáng để khắc họa nét dễ thương của các thiếu nữ tuổi đôi mươi, Selepro với tông màu chủ đạo là pastel đã tạo nên một không khí vui tươi và nhẹ nhàng. Không rực rỡ như Love Live, cũng không trầm lắng như 22/7, cái chất riêng dịu nhẹ nhưng đầy ấm cúng của Dogo Kobo hứa hẹn sẽ thổi một luồng gió mới vào các tác phẩm xoay quanh về ngành công nghiệp Idol hiện nay. Và không chỉ thông qua hình ảnh, bản nhạc đầu tiên được đưa vào cũng mang cái chất đấy vào trong từng nốt nhạc. “Only one yell” với giai điệu nhẹ nhàng, và sâu lắng đã hoàn toàn hớp hồn mình, từ lúc Suzu cất lên những nốt đầu tiên cho đến khi hòa vào làm một với các thành viên còn lại của nhóm một cách hoàn toàn gián tiếp, nhưng lại rất tự nhiên. Tuy có chút “sự cố” để phục vụ mục cho mục đích plot, nó cũng không làm giảm đến độ enjoyment của mình cho lắm. Mình rất rất mong chờ các singles sẽ được release để có thể tận hưởng trọn vẹn bài hát này.</p>
<p>Và ấn tượng thứ hai, không phải là cố ý so sánh gì mà chỉ là nhận xét vui về bối cảnh chung của Selepro, là nó giống… Idoly Pride (Aipura) đến bất ngờ. Cùng giống nhau về một sự cố nọ trước khi bối cảnh hiện tại của anime diễn ra; cùng giống nhau về setting của hai center là Suzu và Rena so với (mình tạm cho là vậy) so với Sakura và Kotono. Mình có thể khẳng định hai PJ này dường như không có liên quan gì đến nhau nhiều lắm, khi cả hai cũng được công bố vào cùng một lúc, thực hiện dự án anime bởi hai studio khác nhau và cũng như các bên liên quan hoàn toàn khác nhau. Điều duy nhất mình có thể nghĩ đến là trưởng dự án Selepro ở bên Kadokawa có đi nhậu với trưởng dự án Aipura ở bên CyberAgent (hay còn được biết với cái tên thân mật là cyka) hay không thôi. Tiện nói đến Aipura thì mình xin hẹn các bạn ở một bài viết khác để nói về nó khi đây cũng là một Idol show thành công về mặt thương hiệu lẫn chất lượng nội dung mà mình rất yêu thích.</p>
<p>Cuối cùng, dù bạn là người thích xem những CGDCT show hay là Idol show thì không nên bỏ lỡ Selepro. Mình hy vọng dưới những nỗ lực của Kadokawa và Doga Kobo, anime sẽ đem lại những điều bất ngờ mới mẻ đầy sự dịu dàng, và tìm được chỗ đứng của mình cùng với những project khác.</p>
<p><strong>Đánh giá: 8.0/10</strong></p>
<h5></h5>
<h6><strong>Link bài viết gốc:</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/240993531374707">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/240993531374707</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/03/selection-project-first-impression/">SELECTION PROJECT – First Impression</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/03/selection-project-first-impression/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Gen Urobuchi và Tâm Thư về Puella Magi Madoka Magica</title>
		<link>/alonelycomet/2021/08/08/gen-urobuchi-va-tam-thu-ve-puella-magi-madoka-magica/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/08/08/gen-urobuchi-va-tam-thu-ve-puella-magi-madoka-magica/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[naoneene]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 08 Aug 2021 00:21:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=78</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#8220;Kịch bản của Walpurgis no Kaiten được biên soạn ngay sau khi tôi hoàn tất Kamen Raider Gaim và ngay trước khi tôi bắt đầu với dự án Thunderbolt Fantasy, cho nên ngẫm lại thì đây là kịch bản cuối cùng tôi còn viết được các đoạn thoại cho những cô bé dễ thương. Và vậy là cuối cùng cũng tới lúc thấy được thành quả của mình ra mắt, tôi cảm thấy vui biết bao!&#8221; Đây có thể xem như &#8220;tâm thư&#8221; chính thức nói lời chào từ biệt của &#8220;gã hàng thịt&#8221; (the butcher) với một trong những [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/08/08/gen-urobuchi-va-tam-thu-ve-puella-magi-madoka-magica/">Gen Urobuchi và Tâm Thư về Puella Magi Madoka Magica</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>&#8220;Kịch bản của Walpurgis no Kaiten được biên soạn ngay sau khi tôi hoàn tất Kamen Raider Gaim và ngay trước khi tôi bắt đầu với dự án Thunderbolt Fantasy, cho nên ngẫm lại thì đây là kịch bản cuối cùng tôi còn viết được các đoạn thoại cho những cô bé dễ thương. Và vậy là cuối cùng cũng tới lúc thấy được thành quả của mình ra mắt, tôi cảm thấy vui biết bao!&#8221;</p></blockquote>
<p>Đây có thể xem như &#8220;tâm thư&#8221; chính thức nói lời chào từ biệt của &#8220;gã hàng thịt&#8221; (the butcher) với một trong những series nguyên tác do chính ông tạo ra (cùng với Shinbou, Aoki và Iwakami), giúp khẳng định tên tuổi Gen Urobuchi lên hàng ngũ huyền thoại trong giới viết kịch bản ở ngành công nghiệp anime.</p>
<p>Năm 2011, cả thế giới biết đến tên Gen qua hai siêu phẩm Madoka và Fate/Zero (tất nhiên trước đó Gen đã khá có tiếng tăm trong giới VN qua kịch bản game Saya no Uta). Madoka thành công đến nỗi, tác phẩm (như Neon Genesis Evangelion) đã phần nào &#8220;định hình&#8221; lại thể loại &#8220;mahou shoujo&#8221; nói riêng, và cả xu hướng của ngành CN anime nói chung. Katsuyuki Motohiro của Production I.G sau khi xem xong Madoka đã quá ấn tượng với lối viết kịch bản của Gen và mời ông cộng tác để thực hiện series Psycho-Pass, một lần nữa giúp Gen Urobuchi in đậm dấu ấn của mình trong giới anime với lối viết thấm nhuần chất &#8220;tư tưởng xám&#8221;.</p>
<p>Gen Urobuchi như một cơn bão đến rồi lại đi, càn quét mọi thứ trên đường, để lại dấu ấn sâu đậm, rồi tan biến đi như &#8230; không có gì xảy ra. Sau khi đã để lại &#8220;di sản&#8221;, khoảng thời gian về sau Gen Urobuchi góp mặt rất ít trong ngành anime, chủ yếu sử dụng &#8220;tên tuổi&#8221; ông để đánh bóng tác phẩm nhỏ lẻ và câu kéo khán giả. Thế rồi ông tìm thấy niềm vui trong live-action (kịch bản cho Kamen Raider) và puppetry stop-motion (Thunderbolt Fantasy).</p>
<p>Cá nhân mình thật sự thấy rất tiếc khi Gen Urobuchi đã không còn tham gia bất kì dự án anime lớn nào, và lời tâm sự của Gen nói về Madoka mới đây cũng chính thức như lời chào &#8220;từ biệt&#8221; chuyển giao đứa con cưng của ông qua tay người khác. Madoka Movie 4: Walpurgis no Kaiten có thể là dự án anime lớn cuối cùng Gen thực hiện, dưới tư cách là người viết kịch bản chính, và đây cũng có thể là lần cuối cùng fan hâm mộ anime được thưởng thức ngòi bút đặc sắc của ông, một &#8220;magnum opus&#8221; cuối cùng hàm chứa hết những tinh hoa trong cuộc đời sự nghiệp và nghệ thuật của Gen Urobuchi.</p>
<p>Tất nhiên, tương lai không nói trước được gì, mình vẫn hy vọng sẽ có một ngày Gen Urobuchi quay trở lại, tiếp tục gửi gắm tầm nhìn của ông và chắp bút sáng tác thêm kịch bản cho nhiều siêu phẩm để đời. Hy vọng đây sẽ không phải là dấu chấm hết hay là lời chào từ biệt của Gen với nền CN anime.</p>
<p><strong>Src tweet: @Butch_Gen</strong><br />
<strong>Trans: Hako &amp; Naonee</strong></p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/204816468325747">https://facebook.com/alonelycomet/posts/204816468325747</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/08/08/gen-urobuchi-va-tam-thu-ve-puella-magi-madoka-magica/">Gen Urobuchi và Tâm Thư về Puella Magi Madoka Magica</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/08/08/gen-urobuchi-va-tam-thu-ve-puella-magi-madoka-magica/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
