<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>naoneene &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="https://meoki.net/alonelycomet/author/naoneene/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog</description>
	<lastBuildDate>Tue, 02 Nov 2021 14:52:44 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>

<image>
	<url>https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>naoneene &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>SELECTION PROJECT – First Impression</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/03/selection-project-first-impression/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/03/selection-project-first-impression/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[naoneene]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 03 Oct 2021 01:24:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[first impression]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=142</guid>

					<description><![CDATA[Số tập:&#160;?? Studios:&#160;Doga Kobo Nguyên tác:&#160;Original (Multi-media Project) Thể loại:&#160;Music, Idol, Slice of Life Mùa:&#160;Fall 2021 . Trong những năm gần đây khi phong trào các ông lớn trong ngành công nghiệp anime đang đi theo mô hình multi-media idol project, trong đó có thể kể đến các cái tên gạo cội đã thành công vang dội như THE IDOLM@STER, Love Live, BanG Dream; hay là các tân binh sáng giá như Idoly Pride, Lapis Re:LiGHTS hay D4DJ. Và trong các ông lớn đấy, tất nhiên Kadokawa cũng không nằm ngoài cuộc chơi. Vào tháng 12 năm 2019, project mang [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><strong>Số tập:</strong>&nbsp;??<br />
<strong>Studios:</strong>&nbsp;Doga Kobo<br />
<strong>Nguyên tác:</strong>&nbsp;Original (Multi-media Project)<br />
<strong>Thể loại:</strong>&nbsp;Music, Idol, Slice of Life<br />
<strong>Mùa:</strong>&nbsp;Fall 2021</p></blockquote>
<p>.</p>
<p>Trong những năm gần đây khi phong trào các ông lớn trong ngành công nghiệp anime đang đi theo mô hình multi-media idol project, trong đó có thể kể đến các cái tên gạo cội đã thành công vang dội như THE IDOLM@STER, Love Live, BanG Dream; hay là các tân binh sáng giá như Idoly Pride, Lapis Re:LiGHTS hay D4DJ. Và trong các ông lớn đấy, tất nhiên Kadokawa cũng không nằm ngoài cuộc chơi. Vào tháng 12 năm 2019, project mang tên “PROJECT SELECTION” được công bố trên các phương tiện truyền thông, với motto là “Fight for your dream”. Và đúng một năm sau, dự án được đổi tên lại thành “SELECTION PROJECT” (Selepro), và kèm theo đó là thông báo về một bản anime chuyển thể do Dogakobo đảm nhận.</p>
<p>Chỉ hé lộ một chút ít nội dung nhằm để các bạn có trải nghiệm tốt nhất, thì Selepro bắt đầu câu chuyện gần như hoàn toàn giống với motif chung của các idol anime khác, khi chúng ta được theo chân cô bé nhân vật chính Miyama Suzune (mình sẽ gọi là Suzu), bắt đầu sự nghiệp làm idol của mình kể từ lúc chập chững tham gia buổi tuyển chọn tài năng. Tuy vậy đến cuối tập đầu tiên, anime sẽ có một cú twist nho nhỏ xảy ra, mặc dù không có tính bất ngờ lớn lắm và cũng sẽ không thật sự ảnh hưởng nhiều đến kết quả cuối cùng. Nhưng, Selepro với theme chủ đạo là “Idol x Audition x Reality Show”, cú twist đã nói sẽ hứa hẹn mở ra cánh cửa để hiểu và khám phá sâu hơn quá trình trưởng thành của các Idol, khi nó nhấn mạnh vào hành trình nỗ lực của những cô gái đầy nỗ lực và nhiệt huyết này để chạm đến ánh hào quang rực rỡ.</p>
<p>Và nói đến ấn tượng của mình về tập đầu tiên thì mình sẽ bàn đến hai điều làm mình để tâm nhất. Thứ nhất là phải kể đến chất lượng hình ảnh, đặc biệt là phần bố trí khung hình và màu sắc. Tất nhiên, khi nói đến Doga Kobo là nghĩ đến ngay những bộ anime CGDCT được chuyển thể làm nên thương hiệu với chất lượng cao và ổn định đến mức các studio khác phải học theo phong trào này. Thế nên không ngạc nhiên lắm khi Selepro cũng thừa hưởng tính thương hiệu này ở mặt hình ảnh. Những góc máy đi theo Suzu trong hành trình đến vòng cuối cùng đã hoàn thành xuất sắc việc đặc tả cảm xúc của cô bé từ niềm vui, nỗi buồn, đến sự háo hức, và cũng như nỗi thất vọng. Vẫn là thương hiệu quen thuộc của Doga Kobo khi sử dụng các gam màu sáng để khắc họa nét dễ thương của các thiếu nữ tuổi đôi mươi, Selepro với tông màu chủ đạo là pastel đã tạo nên một không khí vui tươi và nhẹ nhàng. Không rực rỡ như Love Live, cũng không trầm lắng như 22/7, cái chất riêng dịu nhẹ nhưng đầy ấm cúng của Dogo Kobo hứa hẹn sẽ thổi một luồng gió mới vào các tác phẩm xoay quanh về ngành công nghiệp Idol hiện nay. Và không chỉ thông qua hình ảnh, bản nhạc đầu tiên được đưa vào cũng mang cái chất đấy vào trong từng nốt nhạc. “Only one yell” với giai điệu nhẹ nhàng, và sâu lắng đã hoàn toàn hớp hồn mình, từ lúc Suzu cất lên những nốt đầu tiên cho đến khi hòa vào làm một với các thành viên còn lại của nhóm một cách hoàn toàn gián tiếp, nhưng lại rất tự nhiên. Tuy có chút “sự cố” để phục vụ mục cho mục đích plot, nó cũng không làm giảm đến độ enjoyment của mình cho lắm. Mình rất rất mong chờ các singles sẽ được release để có thể tận hưởng trọn vẹn bài hát này.</p>
<p>Và ấn tượng thứ hai, không phải là cố ý so sánh gì mà chỉ là nhận xét vui về bối cảnh chung của Selepro, là nó giống… Idoly Pride (Aipura) đến bất ngờ. Cùng giống nhau về một sự cố nọ trước khi bối cảnh hiện tại của anime diễn ra; cùng giống nhau về setting của hai center là Suzu và Rena so với (mình tạm cho là vậy) so với Sakura và Kotono. Mình có thể khẳng định hai PJ này dường như không có liên quan gì đến nhau nhiều lắm, khi cả hai cũng được công bố vào cùng một lúc, thực hiện dự án anime bởi hai studio khác nhau và cũng như các bên liên quan hoàn toàn khác nhau. Điều duy nhất mình có thể nghĩ đến là trưởng dự án Selepro ở bên Kadokawa có đi nhậu với trưởng dự án Aipura ở bên CyberAgent (hay còn được biết với cái tên thân mật là cyka) hay không thôi. Tiện nói đến Aipura thì mình xin hẹn các bạn ở một bài viết khác để nói về nó khi đây cũng là một Idol show thành công về mặt thương hiệu lẫn chất lượng nội dung mà mình rất yêu thích.</p>
<p>Cuối cùng, dù bạn là người thích xem những CGDCT show hay là Idol show thì không nên bỏ lỡ Selepro. Mình hy vọng dưới những nỗ lực của Kadokawa và Doga Kobo, anime sẽ đem lại những điều bất ngờ mới mẻ đầy sự dịu dàng, và tìm được chỗ đứng của mình cùng với những project khác.</p>
<p><strong>Đánh giá: 8.0/10</strong></p>
<h5></h5>
<h6><strong>Link bài viết gốc:</strong>&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/240993531374707">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/240993531374707</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/03/selection-project-first-impression/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>VOY@GER &#8211; Studio Khara &#038; CloverWorks</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/31/voyger-studio-khara-cloverworks/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/31/voyger-studio-khara-cloverworks/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[naoneene]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 31 Aug 2021 16:52:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[concept]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1740</guid>

					<description><![CDATA[Nếu như trong năm 2021, “tác phẩm” ấn tượng nhất của Cloverworks đối với mình không phải là Horimiya, Wonder Egg Priority hay Shadows House, mà chính là một MV âm nhạc mang tên “VOY@GER”. Đây là MV, hay là một concept movie nói chính xác hơn, đánh dấu kỉ niệm 16 năm của franchise idol đình đám “THE iDOLM@STER”, franchise có thể nói là ông tổ của ngành Idol Media Project. Sức hấp dẫn của MV này không chỉ nằm ở việc làm thỏa mãn những fan im@s nói riêng, mà còn gây ấn tượng mạnh đối với những [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Nếu như trong năm 2021, “tác phẩm” ấn tượng nhất của Cloverworks đối với mình không phải là Horimiya, Wonder Egg Priority hay Shadows House, mà chính là một MV âm nhạc mang tên “VOY@GER”. Đây là MV, hay là một concept movie nói chính xác hơn, đánh dấu kỉ niệm 16 năm của franchise idol đình đám “THE iDOLM@STER”, franchise có thể nói là ông tổ của ngành Idol Media Project. Sức hấp dẫn của MV này không chỉ nằm ở việc làm thỏa mãn những fan im@s nói riêng, mà còn gây ấn tượng mạnh đối với những non-fan – những người yêu thích idol culture hay thậm chí là những người yêu thích hoạt họa.</p></blockquote>



<p>.</p>



<p>Trong MV này ngoài CloverWorks đảm nhận phần chỉ đạo hoạt họa ra còn có sự hợp tác với studio Khara, cái tên chắc không còn gì xa lạ đối với những người yêu series Evangelion, trong khâu sản xuất hình ảnh. Cái duyên này cũng đến từ chính Eva, khi Nishigori Atsuhi đang thực hiện công việc hoạt họa trưởng của mình ở Khara cho các phần phim rebuild. Sau khi hoàn tât công việc của mình, thì Nishigori được Fukushima Yuichi, trưởng ban sản xuất của CloverWorks, đề nghị về một ý tưởng làm một MV kết hợp cả 5 brands của im@s với toàn quyền tự do trong thiết kế và sản xuất theo ý của Nishigori. Để nói thêm thì Nishigori chính là người đứng sau anime The iDOLM@STER, anime series đầu tiên đặt nền móng cho sự phát triển của cả project, vì thế khi “nhờ vả” ông, Fukushima đã nói rằng công việc này không ai khác ngoài Nishigori có thể đảm nhận được (và chính cả những người hâm mộ của im@s khi nghe tên ông trong dự án thực hiện VOY@GER cũng đã an tâm và nóng lòng trông đợi sản phẩm sắp tới).</p>



<p>Và khi thực hiện dự án này, Nishigori đã đánh tiếng mời Tsurii Shougo, một tài năng trẻ đang làm việc ở Khara với tư cách là một computer graphic artist, đảm đương hoàn toàn phần chỉ đạo hình ảnh cùng với cộng sự tại studio. Và để thêm “cú chốt” về tên tuổi trong chất lượng sản xuất, Tanaka Masayoshi, người thiết kế nhân vật và chỉ đạo hoạt họa trong rất nhiều các tác phẩm SoL nổi tiếng có thể kể đến như AnoHana, Your Name, Weathering with you, vân vân, cũng góp phần cùng với Nishigori phụ trách chỉ đạo hoạt họa cho VOY@GER. Về phần âm nhạc, một nửa phần hồn khác của MV, được Nishigori giao cho Inoue Keita, một thành viên trẻ thuộc studio MONACA. Tuy còn trẻ khi chỉ mới gia nhập studio vào năm 2019, nhưng năng lực của anh trong việc hòa âm, sáng tác không hề thua kém gì các bậc tiền bối. Anh là người được giao trọng trách sáng tác các bài nhạc cho GEMS COMPANY (v-idol project của Square Enix), và là người đứng sau hai bài hát “A Tender Moon Tempo” và “First Step” trong anime &#8220;Vivy: Fluorite Eye&#8217;s Song&#8221; của WIT studio.</p>



<p>Với tất cả những tên tuổi kể trên, buổi công chiếu VOY@GER đã không hề phụ lòng một fan im@s nào theo dõi. Nói không ngoa rằng, trong những năm gần đây, không có một MV thuộc các idol franchise có thể đánh bật được VOY@GER về mặt chất lượng trong cả âm lẫn hình. Điểm nổi bật nhất đầu tiên có thể dễ thấy nhất là, xuyên suốt MV được hoạt họa HOÀN TOÀN bằng 2D. Đây là một điều rất rất hiếm hoi trong AMV, khi nó tốn công sức rất rất rất là nhiều, đặc biệt là ở những dance squences, so với các các thủ pháp khác. Tuy đội ngũ hoạt họa viên là những cái tên mình không hay nghe đến nhiều lắm, nhưng họ đã làm rất xuất sắc các cắt cảnh khi truyền tải được đầy đủ sự mạnh mẽ, dứt khoát trong các động tác mà không cần đến sự hỗ trợ của CGI.</p>



<p>.</p>



<h6>• Theo như Nishigoro chia sẽ, các động tác đều được thu lại trước đó bằng mocap từ các dancer, sau đó được đưa lên hoạt họa hoàn toàn bằng 2D, và chính ông cũng nói khá là hối hận vì rất mệt, cả về vật lực và nhân lực.</h6>



<p>“VOY@GER tuy ngắn hơn M@STERPIECE nhưng số bản vẽ cuối cùng lại nhiều hơn”. Nhưng, cũng chính ông nói vì mình là người bắt đầu (M@STERPIECE), nên cũng phải là người giữ lửa cho cái hồn này. Nếu mình nhớ không nhầm (mà nhầm thì correct lại hộ mình luôn), là chưa có một MV hay anime insert nào hoạt họa nguyên cả bài (full length) dài tầm 6 phút với toàn bộ là dance squences chứ không có cut-in scences, điều mà chắc chỉ có im@s làm được. Để tiện so sánh thì, chúng ta cùng xem các franchise khác ở mức nào. Với hầu hết các project khác (tiêu biểu như các series mình biết như 22/7, Idoly Pride, D4DJ) thì 3D CGI luôn là lựa chọn số một. Với Love Live, ông hoàng của Idol Project Media, con gà đẻ trứng vàng của Sunrise, ngoài full CGI ra thì cũng một phần không ít các MV là sự kết hợp mượt mà và nhuần nhuyễn giữa 2D và 3D CGI, tạo một cảm giác ít thô hơn khi xem. Thủ pháp này mang lại hiệu quả hình ảnh rất tốt mà cũng đỡ bớt khối lượng công việc so với hoạt họa thuần 2D, sau này cũng được nhiều studio khác học hỏi, tiêu biểu nhất là MAPPA với Zombieland Saga.</p>



<p>Về phần nhạc, tuy đây là thế mạnh của mình nhưng mình chỉ xin phép gói ngắn gọn. Với chủ đề là về tương lai và vũ trụ, với một niềm hứng khởi và lạc quan, bắt nguồn từ ý tưởng được đề ra bởi Nishigori, Inoue đã sáng tác ra một ca khúc với giai điệu khỏe khoắn, danceable. Điều mình ấn tượng nhất chính là 15 idol đến từ 5 nhóm, 15 chất giọng, đều được giàn trải và thể hiện rất xuất sắc khi tất cả đều để lại điểm nhấn. Mình không phải là fan im@s nên tầm hiểu biết của mình chỉ biết tới 765 pro và Cinderella Girls. Đối với những đoạn của 765 pro, Haruka (à tất nhiên, gương mặt vàng của franchise) hay Takane đều rất đặc biệt trong cách thể hiện; và tất nhiên đặc biệt nhất là Makoto với chất giọng khỏe khoắn đầy đặc trưng làm mình nhận ra ngay. Hay hòa âm trong chất giọng của các chàng trai 315 pro trong SideM không hề bị lấn át mà blend rất đều ở low-mid (và còn được riêng cả đoạn rap nữa).</p>



<p>.</p>



<p>Trong tương lai, mình rất trông chờ vào một series kế tiếp của im@s, có thể là sequence của 765 pro hoặc anime về Shiny Colors hoặc thậm chí là Millionstars, và cũng rất ngóng trông Nishigori có thể tiếp tục được giữ lửa cho cái hồn 2D mà ông theo đuổi trong các tác phẩm kế tiếp. Chúc mừng năm thứ 16 đầy thành công của THE iDOLM@STER.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/219547846852609">https://facebook.com/alonelycomet/posts/219547846852609</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/31/voyger-studio-khara-cloverworks/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Gen Urobuchi và Tâm Thư về Puella Magi Madoka Magica</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/08/gen-urobuchi-va-tam-thu-ve-puella-magi-madoka-magica/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/08/gen-urobuchi-va-tam-thu-ve-puella-magi-madoka-magica/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[naoneene]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 08 Aug 2021 00:21:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=78</guid>

					<description><![CDATA[&#8220;Kịch bản của Walpurgis no Kaiten được biên soạn ngay sau khi tôi hoàn tất Kamen Raider Gaim và ngay trước khi tôi bắt đầu với dự án Thunderbolt Fantasy, cho nên ngẫm lại thì đây là kịch bản cuối cùng tôi còn viết được các đoạn thoại cho những cô bé dễ thương. Và vậy là cuối cùng cũng tới lúc thấy được thành quả của mình ra mắt, tôi cảm thấy vui biết bao!&#8221; Đây có thể xem như &#8220;tâm thư&#8221; chính thức nói lời chào từ biệt của &#8220;gã hàng thịt&#8221; (the butcher) với một trong những [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>&#8220;Kịch bản của Walpurgis no Kaiten được biên soạn ngay sau khi tôi hoàn tất Kamen Raider Gaim và ngay trước khi tôi bắt đầu với dự án Thunderbolt Fantasy, cho nên ngẫm lại thì đây là kịch bản cuối cùng tôi còn viết được các đoạn thoại cho những cô bé dễ thương. Và vậy là cuối cùng cũng tới lúc thấy được thành quả của mình ra mắt, tôi cảm thấy vui biết bao!&#8221;</p></blockquote>
<p>Đây có thể xem như &#8220;tâm thư&#8221; chính thức nói lời chào từ biệt của &#8220;gã hàng thịt&#8221; (the butcher) với một trong những series nguyên tác do chính ông tạo ra (cùng với Shinbou, Aoki và Iwakami), giúp khẳng định tên tuổi Gen Urobuchi lên hàng ngũ huyền thoại trong giới viết kịch bản ở ngành công nghiệp anime.</p>
<p>Năm 2011, cả thế giới biết đến tên Gen qua hai siêu phẩm Madoka và Fate/Zero (tất nhiên trước đó Gen đã khá có tiếng tăm trong giới VN qua kịch bản game Saya no Uta). Madoka thành công đến nỗi, tác phẩm (như Neon Genesis Evangelion) đã phần nào &#8220;định hình&#8221; lại thể loại &#8220;mahou shoujo&#8221; nói riêng, và cả xu hướng của ngành CN anime nói chung. Katsuyuki Motohiro của Production I.G sau khi xem xong Madoka đã quá ấn tượng với lối viết kịch bản của Gen và mời ông cộng tác để thực hiện series Psycho-Pass, một lần nữa giúp Gen Urobuchi in đậm dấu ấn của mình trong giới anime với lối viết thấm nhuần chất &#8220;tư tưởng xám&#8221;.</p>
<p>Gen Urobuchi như một cơn bão đến rồi lại đi, càn quét mọi thứ trên đường, để lại dấu ấn sâu đậm, rồi tan biến đi như &#8230; không có gì xảy ra. Sau khi đã để lại &#8220;di sản&#8221;, khoảng thời gian về sau Gen Urobuchi góp mặt rất ít trong ngành anime, chủ yếu sử dụng &#8220;tên tuổi&#8221; ông để đánh bóng tác phẩm nhỏ lẻ và câu kéo khán giả. Thế rồi ông tìm thấy niềm vui trong live-action (kịch bản cho Kamen Raider) và puppetry stop-motion (Thunderbolt Fantasy).</p>
<p>Cá nhân mình thật sự thấy rất tiếc khi Gen Urobuchi đã không còn tham gia bất kì dự án anime lớn nào, và lời tâm sự của Gen nói về Madoka mới đây cũng chính thức như lời chào &#8220;từ biệt&#8221; chuyển giao đứa con cưng của ông qua tay người khác. Madoka Movie 4: Walpurgis no Kaiten có thể là dự án anime lớn cuối cùng Gen thực hiện, dưới tư cách là người viết kịch bản chính, và đây cũng có thể là lần cuối cùng fan hâm mộ anime được thưởng thức ngòi bút đặc sắc của ông, một &#8220;magnum opus&#8221; cuối cùng hàm chứa hết những tinh hoa trong cuộc đời sự nghiệp và nghệ thuật của Gen Urobuchi.</p>
<p>Tất nhiên, tương lai không nói trước được gì, mình vẫn hy vọng sẽ có một ngày Gen Urobuchi quay trở lại, tiếp tục gửi gắm tầm nhìn của ông và chắp bút sáng tác thêm kịch bản cho nhiều siêu phẩm để đời. Hy vọng đây sẽ không phải là dấu chấm hết hay là lời chào từ biệt của Gen với nền CN anime.</p>
<p><strong>Src tweet: @Butch_Gen</strong><br />
<strong>Trans: Hako &amp; Naonee</strong></p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/204816468325747">https://facebook.com/alonelycomet/posts/204816468325747</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/08/gen-urobuchi-va-tam-thu-ve-puella-magi-madoka-magica/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
