<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>-SUBA- &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="/alonelycomet/author/suba/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog</description>
	<lastBuildDate>Fri, 29 Oct 2021 06:15:50 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>

<image>
	<url>/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-Comet-1-32x32.png</url>
	<title>-SUBA- &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Dẫn Dắt Bằng CỐT TRUYỆN Vs Dẫn Dắt Bằng NHÂN VẬT &#8211; Ta Đánh Giá Anime Như Thế Nào?</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/22/dan-dat-bang-cot-truyen-vs-dan-dat-bang-nhan-vat-ta-danh-gia-anime-nhu-the-nao/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/22/dan-dat-bang-cot-truyen-vs-dan-dat-bang-nhan-vat-ta-danh-gia-anime-nhu-the-nao/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-SUBA-]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 22 Oct 2021 04:06:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[Anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1394</guid>

					<description><![CDATA[Ta đánh giá một tác phẩm anime như thế nào? Nhiều người thường chia thành 4 phần riêng rẽ cốt truyện, nhân vật, hình ảnh và âm thanh và cho điểm riêng từng phần, còn điểm tụ chung lại của tác phẩm là điểm trung bình của 4 phần trên cộng lại. Cách đánh giá trên khá là dễ dàng để thực hiện, nhưng theo tôi việc tách riêng ra từng phần như vậy thì chúng ta lại hoàn toàn bỏ qua mối liên hệ giữa các phần với nhau. Giống như một bản nhạc hay là nằm ở sự [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Ta đánh giá một tác phẩm anime như thế nào? Nhiều người thường chia thành 4 phần riêng rẽ cốt truyện, nhân vật, hình ảnh và âm thanh và cho điểm riêng từng phần, còn điểm tụ chung lại của tác phẩm là điểm trung bình của 4 phần trên cộng lại.</p>



<p>Cách đánh giá trên khá là dễ dàng để thực hiện, nhưng theo tôi việc tách riêng ra từng phần như vậy thì chúng ta lại hoàn toàn bỏ qua mối liên hệ giữa các phần với nhau. Giống như một bản nhạc hay là nằm ở sự phối hợp nhịp nhàng giữa các nốt cao và nốt thấp, một món ăn ngon là nằm ở sự hòa quyện giữa các mùi vị. Thì một bộ anime hay cũng là nằm ở việc sử dụng hình ảnh để truyền tải nội dung (cốt truyện+nhân vật) hay còn được gọi là nghệ thuật kể chuyện bằng hình ảnh, sự bổ trợ của âm thanh và âm nhạc làm tăng cường cảm xúc đem lại và cả sự phù hợp giữa cốt truyện và nhân vật qua lại lẫn nhau.</p>



<p>Chúng ta có thể tách riêng từng phần để phân tích nhưng mà cũng nên hiểu rằng tùy từng nội dung sẽ có hình ảnh, âm thanh khác nhau, tùy từng loại cốt truyện sẽ có những lại nhân vật tương ứng sao cho tất cả cùng hướng tới sự hòa hợp tốt nhất cho tác phẩm. Và tính “chủ quan” trong đánh giá là xuất phát từ việc cảm nhận sự hòa hợp đó, không nên có tiêu chuẩn bắt buộc lúc nào cốt truyện hay nhân vật phải có cái này cái kia.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Về sự phối hợp giữa hình ảnh và nội dung (visual storytelling) lúc trước tôi đã từng có loạt bài chi tiết bên blog ar2d, nếu bạn nào muốn tìm hiểu thì link đây:<br><a rel="noreferrer noopener" href="https://ar2dteam.blogspot.com/2020/07/vs-toi-xem-anime-vi-art-nghe-thuat-ke.html?fbclid=IwAR0DRkBwmI52gIWBpWVaLl9FIR11GUJo7GBmeXqEiHEmT1BHoKUAXA9OQWI" target="_blank">https://ar2dteam.blogspot.com/&#8230;/vs-toi-xem-anime-vi-art&#8230;</a><br><a rel="noreferrer noopener" href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Far2dteam.blogspot.com%2F2020%2F07%2Fvs-gia-tri-chu-quan-khi-anh-gia-phan.html%3Ffbclid%3DIwAR3ZFrX0TI-JbPFxwuf18OJ51taEJkAgDGJ_avYEUgSQomixR5-iKzqFYL0&amp;h=AT331wuYkprBeaTSEvyMMYpRDvwCPtEaToy63nC6dU3T5qpEKl2cjoxTMeYInCpEtR4E13oBiH6E_LT_hRKCPsIfgyI8CDZqBh1Li4fcpZzaMoCIabPNZ6nB3AZI2VurAksUtEY4m5jkqGSa_vil&amp;__tn__=-UK*F" target="_blank">https://ar2dteam.blogspot.com/&#8230;/vs-gia-tri-chu-quan-khi&#8230;</a><br>Còn về việc âm thanh phù hợp với nội dung để tăng cường cảm xúc đặc biệt là ở yếu tố nhạc nền, thì tôi cũng đã viết:<br><a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/238001935007200?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/238001935007200</a></p></blockquote>



<p><br>Bây giờ ta hãy đến với phần nội dung để tìm hiểu xem 2 yếu tố chính đó là cốt truyện và nhân vật có mối liên hệ gì với nhau nhé.</p>



<p>Mọi người thường nghĩ cốt truyện và nhân vật có vai trò ngang nhau tuy nhiên khi viết ra một câu chuyện thì mỗi tác giả lại thường chỉ lấy 1 yếu tố làm chủ đạo còn yếu tố còn lại có vai trò hỗ trợ. Do đó ta có hai kiểu viết truyện đó là dẫn dắt bằng cốt truyện (story driven) lấy yếu tố cốt truyện làm chủ đạo hay dẫn dắt bằng nhân vật (character driven) lấy nhân vật làm chủ đạo.</p>



<p>.</p>



<h3>1. Dẫn dắt bằng cốt truyện (story-driven)</h3>



<p>Khá dễ nhận ra những tác phẩm được dẫn dắt bởi cốt truyện với phần plot được tác giả tập trung xây dựng sao cho có sự kịch tính, nhiều plot twist, world-building chi tiết, và có những yếu tố hành động để tăng cường tính giải trí. Đó là những bộ shounen hành động khá quen thuộc với chúng ta như AOT, Chainsaw man, One piece, hay những bộ có yếu tố bí ẩn… dùng những nút thắt đầy bất ngờ của câu chuyện để thu hút khán giả như Made In Abyss, Steins;gate,…</p>



<p>Trong một tác phẩm plot-driven thì cốt truyện phải tự tạo ra những hướng đi và nhân vật phản ứng với những twist (các tình tiết bất ngờ), từ đó giúp họ có sự thay đổi theo hướng phù hợp, càng ngày càng trở nên phức tạp và thú vị hơn.</p>



<p>Cái quan trọng nhất khi viết 1 câu chuyện plot-driven đó là tác giả phải hiểu được “cause and effect”, mối quan hệ nhân quả trong từng plot twist được tạo ra. Và nhân vật chính là đối tượng vô cùng quan trọng để giữ mối quan hệ nhân quả được đúng đắn. Cốt truyện có thể phi thực tế thế nhưng quan trọng hơn đó là việc giữ cho “reaction”, sự phản ứng của nhân vật là theo hướng cần thiết.<br>Vấn đề của nhiều bộ plot-driven đó là khi có twist xảy ra nhưng lại không tác động đến nhân vật hay nhân vật phản ứng theo 1 cách không hề tự nhiên, không thể tin được thì cũng sẽ làm giảm hiệu quả của twist đó 1 cách đáng kể.</p>



<p>Hay còn có 1 loại vấn đề khác nữa đó là việc hời hợt trong xây dựng nhân vật trong phần đầu của tác phẩm, chỉ trong chờ vào các plot twist để thay đổi nhân vật sau này cho trở nên thú vị hơn. Như là ở bộ “Tower of god” có phần ý tưởng khá tốt, world-building sáng tạo, âm nhạc của Kevin Penkin – là 1 nhà soạn nhạc anime mà tối rất thích. Chỉ có 1 điều lấn cấn đó là nhân vật chính của bộ này Bam khá là buồn chán với tôi, tính cách như 1 tờ giấy trắng và cái động lực leo tháp chỉ để tìm Rachel chưa làm tôi ấn tượng cho lắm. Tôi có nghe sau này sau các plot twist thì cậu ta có sự thay đổi trở nên thú vị hơn. Nhưng tôi nghĩ không nên trong chờ quá nhiều vào các bước ngoặc trong truyện.</p>



<p>Đối với những tác phẩm story-driven, các nhân vật phụ có thể không cần quan tâm nhiều lúc đầu, thế nhưng với nhân vật chính, các tác giả cũng nên tạo 1 backstory hay 1 động lực rõ ràng cho nhân vật để độc giả, khán giả có thể cảm thấy hứng thú mà mong chờ những tình tiết tiếp theo hơn. Ví dụ như ở Chain-saw man ta thấy, tác giả đã khắc họa tuổi thơ của Denji cơ cực, đấu tranh từng ngày để sống một cách đầy mạnh mẽ như thế nào, từ đó ta hiểu rõ tại sao cậu ta chỉ mong mỏi 1 cuộc sống bình thường và cũng khiến ta quan tâm đến hành trình nhân vật.</p>



<p>Hay ở Steins;gate, tại sao dành tới 1 nửa bộ chỉ để xây dựng nhân vật và tạo dựng bầu không khí bí ẩn? Bởi vì có hiểu rõ mối quan hệ giữa các nhân vật và thấy họ quý mến nhau thế nào thì chúng ta mới có thể cảm thấy cảm động trước những quyết định hy sinh đánh đổi của họ ở nửa phần sau.</p>



<p>Cho dù chú trọng cốt truyện nhưng dĩ nhiên vẫn phải làm xây dựng nhân vật tốt mới có thể tạo ra 1 tác phẩm tuyệt vời. Điều này cũng giống như 1 bản duet giữa piano và violin, có lúc piano dẫn dắt nhịp điệu, có lúc violin, thế nhưng muốn cho bản nhạc hay thì cả hai người nghệ sĩ đánh đàn piano và violin đều phải trình diễn tốt và có sự phối hợp ăn ý với nhau.</p>



<p>.</p>



<h3>2. Dẫn dắt bằng nhân vật (character-driven)</h3>



<p>Những tác phẩm char-driven trái ngược với story-driven có cốt truyện đơn giản, ít twist, thay vào đó tác giả sẽ tập trung khắc họa nhân vật 1 cách chi tiết ngay từ đầu. Trong anime thì thể loại “slice of life” là thể loại đặc trưng với phong cách character driven mà ta có thể dễ dàng đưa ra làm ví dụ.</p>



<p>Đặc điểm của những bộ character driven đó là việc bộc lộ nội tâm của nhân vật rất quan trọng và được đặt lên hàng đầu và nhân vật sẽ là yếu tố để điều hướng cho cốt truyện. Phần plot thay vì hướng đến những khúc quanh lớn để thay đổi nhân vật như bên story-driven thì lúc này chỉ để giúp bộc lộ những xung đột bên trong của nhân vật mà thôi, nhằm mục tiêu khiến khán giả để tâm đến nhân vật hết mức có thể.</p>



<p>World-building của những bộ char-driven cũng khá khác biệt, thường lấy những bối cảnh có sẵn như những bộ silce of life học đường được đặt tại Nhật Bản thời hiện đại hoặc nếu có fantasy, sci-fi thì cũng mục đích truyền tải cảm xúc cho nhân vật hơn là được khắc họa đầy chi tiết như bên story-driven. Ví dụ như Cowboy bebop – là 1 bộ dẫn dắt bằng nhân vật nên việc khắc họa thế giới chủ yếu qua nghệ thuật kể chuyện bằng hình ảnh, thông qua màu sắc u ám hoài niệm, giúp truyền tải cảm giác lạc lõng, cô đơn đến nhân vật, tạo điều kiện thể hiện chủ đề vượt qua quá khứ, vượt qua nỗi buồn đầy sâu sắc của tác phẩm.</p>



<p>Một trong những phê bình thường thấy đối với những bộ char-driven đó việc cho rằng những bộ slice of life mặc định là không có plot hoặc phần plot tệ. Cũng giống như phần trước, đối với story-driven, ta cũng nên xây dựng nhân vật tốt thì ở đây char-driven dĩ nhiên cũng phải có plot tốt mới gọi là 1 tác phẩm hay, đặc sắc được. Tuy nhiên, hiểu lầm của nhiều người là mong đợi phần plot nhiều twist, xung đột và những sự thay đổi lớn từ những bộ char-driven, trong khi cái hay của những bộ này là nằm trong những chi tiết nhỏ, những sự thay đổi nội tâm đầy tinh tế của nhân vật.</p>



<p>Lý do là vì những người này chưa xem xét mối liên hệ giữa cốt truyện và nhân vật, khi cốt truyện có những twist lớn xảy ra thì cũng phải khiến cho nhân vật phải thay đổi. Mà thay đổi nhiều cũng chưa chắc đã là chuyện tốt, nếu ta đã tập trung xây dựng nhân vật từ đầu mà lại thay đổi một nhân vật đã được xây dựng tốt sẵn 1 cách quá mức có thể khiến nhân vật đó trở nên tệ đi.</p>



<p>Do đó, phần plot trong những bộ char-driven tập trung vào việc giúp nhân vật thể hiện xung đột nội tâm, phát huy những phẩm chất tốt đẹp của họ trong mắt khán giả là đã thể hiện được 1 cốt truyện thành công rồi.</p>



<p>Ví dụ như hai bộ Sangatsu no lion và Rakugo Shinjuu không những xây dựng nhân vật đầy tuyệt vời bằng việc miêu tả nội tâm sinh động và thể hiện những phẩm chất khác nhau hay tính đa chiều của từng nhân vật mà còn có phần cốt truyện tôi cho là đặc sắc nhất không những trong những bộ anime có yếu tố drama nói riêng mà còn là trong tất cả những bộ drama mà tôi từng xem nói chung. Và cái hay của phần cốt truyện trong 2 tác phẩm này đều nằm ở cách bố trí, sắp đặt những chi tiết nhỏ đầy tinh tế và thông minh và việc sử dụng visual storytelling điệu nghệ.</p>



<p>Do đó, tụ chung lại thì story-driven hay char-driven cũng chỉ là hướng đi mà thôi, cả hai điều có đích đến đó là việc thể hiện cả phần cốt truyện và nhân vật sao cho ấn tượng và hòa hợp với nhau. Các tác giả nhiều khi cũng không cần phải lựa chọn chỉ 1 trong 2 mà có thể sử dụng cả 2 phong cách này vào tác phẩm của mình. Ví dụ như bộ Mushoku Tensei thường chia ra 1 arc chỉ là slice of life xây dựng mối liên hệ giữa các nhân vật để lấy tiền đề arc sau theo hướng story-driven khi mà có sự xung đột lớn, độc giả có thể hiểu rõ, và cảm nhận các nhân vật tốt hơn. Thế nhưng để có thể phối hợp giữa hai phong cách viết truyện này thì trước tiên ta phải hiểu về nó, đó là lý do của bài viết này, để nói với các bạn rằng khi đánh giá 1 bộ anime thì ta cũng nên xem xét mối liên hệ giữa các yếu tố chứ không nên chỉ áp đặt tiêu chuẩn của riêng mình như là 1 sự thật khách quan. Bởi vì mọi sự đánh giá đều là chủ quan và cái khách quan đó không hề tồn tại đâu.</p>



<p></p>



<h5 class="has-text-align-center">-SUBA-</h5>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/22/dan-dat-bang-cot-truyen-vs-dan-dat-bang-nhan-vat-ta-danh-gia-anime-nhu-the-nao/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Makima và Chainsaw Man &#8211; Phức Tạp Hơn Bạn Nghĩ!</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/09/makima-va-chainsaw-man-phuc-tap-hon-ban-nghi/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/09/makima-va-chainsaw-man-phuc-tap-hon-ban-nghi/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-SUBA-]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 09 Oct 2021 01:37:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Manga - Light Novel]]></category>
		<category><![CDATA[Anime]]></category>
		<category><![CDATA[Manga]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=150</guid>

					<description><![CDATA[Lúc đầu tôi định đặt tựa đề của bài viết kiểu như là “Makima là nhân vật phản diện đầy phức tạp”. Nhưng mà chỉ cần đề cập đến cô ta như là 1 nhân vật phản diện thôi cũng đã là 1 spoilers rất lớn rồi. Cho ta thấy rằng việc bàn luận đến nhân vật này là không thể tránh khỏi việc spoil cốt truyện. Nên trong bài viết này đành phải đề cập đến phần lớn nội dung trong tác phẩm nhằm có thể thoải mái hơn khi phân tích nhân vật này và cả bộ manga. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Lúc đầu tôi định đặt tựa đề của bài viết kiểu như là “Makima là nhân vật phản diện đầy phức tạp”. Nhưng mà chỉ cần đề cập đến cô ta như là 1 nhân vật phản diện thôi cũng đã là 1 spoilers rất lớn rồi. Cho ta thấy rằng việc bàn luận đến nhân vật này là không thể tránh khỏi việc spoil cốt truyện. Nên trong bài viết này đành phải đề cập đến phần lớn nội dung trong tác phẩm nhằm có thể thoải mái hơn khi phân tích nhân vật này và cả bộ manga. Bạn nào chưa đọc qua Chainsaw man thì đã được cảnh báo rồi nhé.</p></blockquote>
<h3>1. Một nhân vật đa chiều</h3>
<p>Thoạt nhìn vào Makima, chúng ta thấy cô ta ăn mặc rất đơn giản có vẻ bề ngoài bình thường nhất trong tất cả dàn nhân vật của tác phẩm này. Cùng với tính cách lạnh lùng, vẻ mặt đầy giả dối của cô ta làm không ít người ghét và cho rằng cô ta là điểm yếu của bộ này. Trái ngược lại cũng có hàng đống simps làm người không thích lại thích làm chó, suốt ngày thả “Gâu gâu” vào fan art hay cosplay của cô nàng này&nbsp;<span class="pq6dq46d tbxw36s4 knj5qynh kvgmc6g5 ditlmg2l oygrvhab nvdbi5me sf5mxxl7 gl3lb2sf hhz5lgdu"><img loading="lazy" src="https://static.xx.fbcdn.net/images/emoji.php/v9/e31/1/16/PACMAN.png" alt=":v" width="16" height="16"></span>.</p>
<p>Đúng với bản chất phản diện của mình, thì cô ta dĩ nhiên phải gây nhiều sự tranh cãi có người thích, người ghét. Cái đó thì tùy từng người, thế nhưng tôi hoàn toàn không đồng ý với việc cho rằng cô ta là 1 nhân vật phản diện được xây dựng tệ và hời hợt. Tôi hoàn toàn có thể nói Makima là 1 nhân vật đầy phức tạp và là 1 trong những phản diện nữ ấn tượng nhất trong những bộ mà tôi đã từng đọc và xem.</p>
<p>Chính tác phẩm Chainsaw man cũng giống như vậy, trên bề mặt thì có nhiều giá trị mang tính giải trí, với độ edgy, hành động ngầu cho những bạn nào thích sự kỳ dị, mới mẻ hơn so với những bộ Shounen jump khác. Tuy nhiên, ở bên trong nó cũng chứa dựng rất nhiều chi tiết đầy thú vị, dành cho những fan muốn tìm hiểu sâu hơn. Tôi nghĩ đây là dấu hiệu của 1 tác phẩm đầy giá trị có khả năng đọc đi đọc lại nhiều lần.</p>
<h4>Bản chất quỷ của Makima</h4>
<p>Makima chính là quỷ chi phối cho nên cô ta lúc nào cũng muốn điều khiển người khác làm theo mọi ý muốn của mình, làm trái ý với cô ta đồng nghĩa với cái chết. Điều này thể hiện rõ ràng ngay từ những chap đầu rằng cô ta chỉ xem Denji như là một con chó để sai bảo, nhiệm vụ của cậu chỉ là tuân lệnh và cô ta sẽ cho cậu một cuộc sống mà cậu muốn.</p>
<p>Bình thường nếu có 1 cấp trên đáng sợ như vậy bạn sẽ phải “vắt chân lên cổ mà chạy” thế nhưng tại sao không những Denji mà mọi thuộc hạ của cô đều tỏ ra yêu quý và kính trọng cô? Bởi vì cô ta “yêu” con người thực sự.</p>
<h4>Sự “yêu mến” con người của cô</h4>
<p>“Yêu” ở đây dĩ nhiên không phải như tình cảm giữa người và người với nhau. Mà là tình cảm giữa người và thú cưng. Điều này thể hiện rõ ở ngoại hình của cô. Loài quỷ càng dị dạng, quái vật thì càng ghét con người nhiều và trái ngược lại Makima hoàn toàn y như 1 con người không có gì khác biệt chứng tỏ cô ta thích con người đến nhường nào.</p>
<p>Thế nhưng vì là quỷ nên cô ta hoàn toàn không hiểu tình cảm giữa con người với nhau là gì nên chỉ biết đối xử với họ như là 1 loài vật nuôi. Nhiều ý kiến cho rằng cô ta là kẻ đầy giả tạo đối xử tốt với mọi người chỉ để thực hiện kế hoạch của mình. Thế nhưng chi tiết nhà của Makima nuôi chó và cô ta hoàn toàn vui vẻ bên chúng mặc dù những con chó đó chẳng có tác dụng gì trong kế hoạch của cô thể hiện rằng cô thực lòng thích chúng và đối với Makima con người cũng như vậy thôi.</p>
<p>Thế thì tại sao thích con người nhưng Makima lại có thể tàn nhẫn ra tay giết hại nhiều người đến vậy? Đây là 1 hành động khá là cơ bản của những phản diện được xây dựng tốt như Griffith, Bondrewd,… Hy sinh số nhỏ để lợi ích số đông tức là chủ nghĩa vị lợi. Mục đích của cô đó là điều khiển được sức mạnh tối hậu trong người của Denji &#8211; Chainsaw man để ăn những con quỷ gây ra khổ đau và nỗi sợ hãi cho con người. Khi những con quỷ đó bị ăn, chúng sẽ hoàn toàn biến mất và đồng thời khái niệm về chúng cũng bị xóa bỏ, con người sẽ sống một cuộc đời ấm no, hạnh phúc mãi mãi mà không hề biết đến những thứ đầy đáng sợ như bệnh dịch, chiến tranh, bom đạn,… kia. Một thế giới hoàn hảo được cô bảo vệ giống như ngôi nhà ấm cúng cùng những chú cún của mình.</p>
<p>Kế hoạch trên nghe có vẻ tốt… Makima trở thành một người tốt à? Ha ha, Không! Cũng giống như Griffith, Bondrewd, Makima chỉ dùng thứ chủ nghĩa vị lợi trên để che giấu sự vị kỷ, mong muốn thực sự của cô ta đó là được trở thành người, có mối quan hệ bình đẳng với con người.</p>
<p>.</p>
<h4>Mong muốn thực sự của Makima</h4>
<p>Điều này chỉ được Pochita tiết lộ ở chap cuối truyện. Nhiều người đọc tới đây nghĩ rằng tác giả tự tạo ra để cho phù hợp cái kết bình yên à? Nhưng mà Fujimoto-sensei đã lồng ghép chi tiết đầy kéo léo để gợi ý cho ta từ những chap trước rồi.</p>
<p>Hãy để ý tới chi tiết Makima và Denji đi xem phim và cả hai cùng khóc nức nở trước cảnh 2 người ôm nhau. Thể hiện cả hai đều giống nhau mong muốn được thương yêu, ôm ấp như là một con người. Mặc dù cả hai có hoàn cảnh hoàn toàn khác nhau. Denji ở tận cùng đáy của xã hội, luôn bị xem như 1 công cụ muốn vứt bỏ khi nào cũng được nên luôn bị người ta hạ thấp, xem thường mình, còn Makima thì lúc nào cũng đứng trên mọi người nên cô không thể nào hiểu được việc được đối xử bình đẳng là gì.</p>
<p>Sự giống và cả trái ngược hoàn toàn nhau giữa hai nhân vật này thể hiện khả năng xây dựng nhân vật đầy công phu của tác giả. Trái ngược với những nhận định cho rằng Makima đơn giản thì ta thấy cô có 3 lớp tính cách thể hiện rõ ràng vừa mâu thuẫn vừa là hệ quả của nhau đầy thú vị, không thua kém gì với những phản diện nổi tiếng khác.</p>
<p>Thế thì tại sao tác giả lại xây dựng cô phức tạp đến vậy. Mục đích của nhân vật Makima và cả Chainsaw man là gì?</p>
<p>.</p>
<h3>2. Makima – một vị chúa thiếu thốn tình thương, chỉ dựa trên lòng thù ghét</h3>
<p>Chúng ta đều biết Makima là quỷ chi phối, nhưng mà nó quá chung chung, ai chi phối ai, chi phối về điều gì? Để hiểu về điều này chúng ta hãy xem những con quỷ mà Makima tiết lộ bản thân mình đã chi phối từ đầu truyện đến giờ ở chap 83.</p>
<p>Đó là Seraphim, Beam, Galali, Dominion, Virtue, Princi, Power và Angel. Đầu tiên thì cái tên Angel là tự giải thích luôn rồi không cần phải nói nhiều. Seraphim, Dominion, Virtue, và cả cô nàng Power đều là những cái tên của các thiên sứ dựa trên kinh thánh. Princi là viết tắt của “Principalities” cũng là thiên sứ nhưng ở tầng thứ 3 thấp hơn những cái tên kia. Chỉ có Beam và Galali là không có sự liên hệ rõ ràng với tên của các angels nhưng ta vẫn có thể liên tưởng như “Beam of light” &#8211; ánh sáng của Chúa, hay thiên sứ Gabriel… Kể cả 2 cái tên còn lại tác giả có “tự chế” đi chăng nữa thì với 6 cái tên quá rõ ràng kia ta có thể thấy những thuộc hạ của Makima điều tượng trưng cho thiên sứ, vậy thì Makima là Chúa sao?</p>
<p>Dĩ nhiên không phải là Chúa trong kinh thánh thật rồi, mà Makima là 1 vị chúa giả. Hay nói đúng hơn thì cô ta là một con quỷ được tạo nên bởi con người và đang cố gắng đóng giả thành Chúa. Cô ta chính là 1 thực thể tượng trưng cho 1 chế độ, xã hội toàn trị muốn triệt tiêu sự tự do ý chí của con người.</p>
<p>Đối lập với Makima thì sức mạnh ẩn sau Denji – Chainsaw man chính là sự tự do ý chí. Đó là lý do tại sao Makima luôn muốn thống trị Chainsaw man nhằm loại bỏ sự tự do cuối cùng của con người khiến cô ta trở thành Chúa thực sự. Còn những nhân vật chống lại Makima trong suốt bộ truyện như người Kiếm và đồng bọn, Reze, Quan-xi và các sát thủ khắp nơi trên thế giới, ngay cả tổng thống Mỹ triệu hồi quỷ súng tại sao không thể đánh bại cô ta mà còn khiến ả ngày càng mạnh hơn?</p>
<p>Đặc điểm của những xã hội toàn trị đó là chúng sẽ được chi phối bởi sự lo sợ và thù ghét hơn là tình người với nhau. Bởi vì những sự lo sợ, thù ghét trên khiến cho con người mù quáng và mất lý trí để rồi dễ dàng bị điều khiển hơn. Ví dụ trong anime ta có xã hội Marley (AOT) được xây dựng trên sự thù ghét chủng tộc Eldia. Còn trong lịch sử thì ta có Đức quốc xã, cả một chế độ dựa trên nền tảng của phân biệt chủng tộc và thù ghét người Do thái.</p>
<p>Người kiếm, Reze, Quan-xi,… tượng trưng cho những lực lượng nổi dậy chống lại chính quyền, bọn họ mong muốn có được Chainsaw-man, mong muốn có được sự tự do nhưng mà họ lại dùng vũ lực, giết chóc vô số người để rồi gây nên thù hằn càng thêm sâu đậm, bị cuốn vào vòng xoáy của bạo lực không hồi kết. Và nhờ thế chính quyền toàn trị kia lại càng có cớ để mà đàn áp mạnh tay hơn khiến họ cũng bị những kẻ đứng đầu điều khiển như những quân tốt mà thôi. Chúng ta thấy rõ điều này khi mà Makima có khả năng điều khiển các phương tiện truyền thông sao cho có lợi cho mình và việc tác giả liệt kê chi tiết từng cái tên bị giết bởi quỷ súng như 1 bài báo, 1 bản tin nóng càng cho ta ấn tượng mạnh về sự tàn ác của lực lượng nổi dậy mà thôi.</p>
<p>Cụ thể như nhân vật Reze, cái cách mà cô chiến đấu lao vào ôm kẻ địch và cho nổ bản thân cũng khiến ta liên tưởng đến những lực lượng thích đánh bom liều chết nào rồi. Quá khứ của Reze được đề cập đó là 1 trong những đứa trẻ từng bị thí nghiệm bởi quân đội, số phận, sự sống, cái chết bị định đoạt hoàn toàn bởi người khác nên cô ta mong muốn đấu tranh vì tự do, sự yên bình. Thế nhưng đối với Makima (chính quyền) thì cô ta chỉ là 1 con chuột đã ra khỏi hang và cắn phá làm loạn khắp nơi nên cần phải bị tiêu diệt. Chúng ta thấy thương cảm cho Reze thế nhưng cũng thấy được tội lỗi của cô ta, nếu như buông bỏ thù hận không dùng vũ lực, giết chóc thì có thể cô ta đã có được Denji, có được sự tự do thực sự.</p>
<p>Tương tự như vậy nếu như Aki từ bỏ theo đuổi việc trả thù quỷ súng thì có lẽ anh đã cùng Denji sống một cuộc sống ấm áp như 1 gia đình và họ trở thành anh em một nhà. Nhưng mà đó chỉ là có lẽ, bởi vì một khi thù hằn che mắt, chính anh đã trở thành quỷ súng xả đạn không thương tiếc vào cả dân chúng gây ra một tội lỗi không thể bù đắp được. Nên nhớ cứ mỗi đòn tấn công vào Makima thì sẽ có 1 thường dân vô tội phải hy sinh thế mạng ả ta, vậy thì tại sao mọi người lại phải điên cuồng xả đạn vào cô ta, 1 sự bạo lực không hồi kết, rốt cuộc để làm gì?</p>
<p>Còn chi tiết tổng thống Mỹ ký điều lệnh hy sinh tuổi thọ người dân, giải phóng quỷ súng nhằm tiêu diệt Makima cũng là phản ánh khá thực tế về đạo luật “Gun control”. Tác giả đã cho rằng việc tự do sử dụng súng đạn chỉ khiến cho tình trạng bạo lực nhiều thêm thôi. Cái gốc gác của vấn đề nằm ở sự phân biệt chủng tộc, con người thù ghét lẫn nhau thì phải sử dụng tình thương yêu, sự thấu hiểu lẫn nhau để chữa lành.</p>
<p>Và đó cũng là lý do cho cái kết đầy ý nghĩa của tác phẩm, cho dù Makima tìm mọi cách như giết cả Power để Denji hận cô ta và rồi sẽ vì sự thù ghét đó mà bị ả điều khiển. Thì Denji, ngược lại, vẫn còn yêu quý cô. Denji không thể tiêu diệt quỷ chi phối bởi vì nếu làm vậy thì xã hội sẽ không có sự điều khiển và sẽ rơi vào trạng thái vô chính phủ loạn lạc. Vì thế anh ta tấn công Makima bằng tình thương của mình và nuốt hết những tội lỗi, những cảm xúc tiêu cực mà cô ta đã gây ra vào bụng mình.</p>
<p>Những trang cuối cùng, cảnh quỷ chi phối và Denji (sự tự do) ôm nhau biểu trưng cho 1 hình tượng xã hội tốt đẹp theo tác giả chính là sự cân bằng giữa sự điều khiển của nhà nước và sự tự do của mỗi cá nhân đồng thời dựa trên tình yêu thương giữa người với người.</p>
<p>Ngoài ra, lời đối thoại của Makima và Denji về phim ảnh không đơn giản chỉ là “phim hay vs phim dở” mà nó còn là sự ám chỉ về vấn đề kiểm duyệt văn hóa phẩm cũng rất thời sự nữa. Ta thấy rằng Chainsaw-man có rất nhiều giá trị thiết thực nếu chúng ta thích để ý đến những chi tiết.</p>
<p>.</p>
<p>Cả tác phẩm Chainsaw-man đầy máu me, bạo lực và những cuộc trả thù thế nhưng lại truyền tải thông điệp rằng tất cả những điều trên điều là vô ích, khiến cho giá trị của tác phẩm nằm ở tình người đầy ấm áp, và nó thật là 1 điều độc đáo và đẹp đẽ biết bao.</p>
<h4>-SUBA-</h4>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/09/makima-va-chainsaw-man-phuc-tap-hon-ban-nghi/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Shounen vs Seinen &#8211; Sự Khác Biệt Nằm Đâu?</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/25/shounen-vs-seinen-su-khac-biet-nam-o-dau/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/25/shounen-vs-seinen-su-khac-biet-nam-o-dau/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-SUBA-]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 25 Sep 2021 01:23:13 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Manga - Light Novel]]></category>
		<category><![CDATA[Manga]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=140</guid>

					<description><![CDATA[Việc so sánh giữa những bộ truyện tranh shounen với seinen cũng là 1 chủ đề khá hot trong cộng đồng anime &#8211; manga cùng với đó là dẫn đến việc thường xuyên “va ckạm” giữa fan của 2 thể loại. Fan seinen thì có người hay chê mấy bộ shounen overrated còn fan shounen thì bảo 1 số người fan seinen là thượng đẳng. Vậy thì tại sao việc phân loại giữa truyên shounen và seinen lại cần thiết và giữa 2 thứ có gì khác nhau, trong bài viết này ta sẽ tiến hành mổ xẻ. Đầu tiên [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Việc so sánh giữa những bộ truyện tranh shounen với seinen cũng là 1 chủ đề khá hot trong cộng đồng anime &#8211; manga cùng với đó là dẫn đến việc thường xuyên “va ckạm” giữa fan của 2 thể loại. Fan seinen thì có người hay chê mấy bộ shounen overrated còn fan shounen thì bảo 1 số người fan seinen là thượng đẳng. Vậy thì tại sao việc phân loại giữa truyên shounen và seinen lại cần thiết và giữa 2 thứ có gì khác nhau, trong bài viết này ta sẽ tiến hành mổ xẻ.</p></blockquote>
<ul>
<li><strong><em>Đầu tiên ta hãy đến với định nghĩa của shounen và seinen thì đây là những “Demographic” tức là việc phân loại dựa trên đối tượng độc giả. Khác với “Genres” là phân loại theo nội dung của tác phẩm ví dụ như có yếu tố tình cảm thì Romance, hài hước Comedy, Drama,…</em></strong></li>
</ul>
<p>Cụ thể thì shounen là những tác phẩm hướng đến những độc giả vị thành niên thường là nam giới từ 12 đến 18 tuổi, còn seinen là truyện tranh dành cho người lớn trưởng thành trên 18 tuổi. Việc phân định thế nào là shounen và seinen hoàn toàn phụ thuộc vào những biên tập viên của các nhà xuất bản manga. Chúng ta có 3 nhà xuất bản manga lớn, danh tiếng nhất như Shueisha, Kodansha và Shogakukan cùng với rất nhiều loại tạp chí truyện tranh khác nhau cho nên việc phân loại đối tượng độc giả dựa theo độ tuổi và giới tính là việc cần thiết. Có 4 dòng Demographic quen thuộc shounen, shoujo, seinen và josei trong đó những bộ shounen thường có nổi tiếng và được cộng đồng quan tâm nhiều nhất, bởi vì đối tượng độc giả nhiều nhất của manga vẫn là vị thành niên.</p>
<ul>
<li><strong><em> Có 1 hiểu lầm mà mình rất thường thấy khi người ta nói về thể loại shounen đó là việc đánh đồng toàn bộ truyện tranh shounen với những bộ thuộc tạp chí Shounen Jump. Đồng ý là Shounen Jump nổi tiếng nhất, doanh thu nhiều nhất, thế nhưng riêng dòng shounen đã có đến 37 tạp chí (wiki). Thì chúng ta cũng không nên bỏ qua 36 tạp chí còn lại.</em></strong></li>
</ul>
<p>Do đó trước khi phân biệt giữa shounen và seinen thì chúng ta cũng phải phân biệt giữa Shounen Jump với những tạp chí shounen khác nữa. Tạp chí “Shounen Jump” có thể nói là vùng đất khắc nghiệt nhất trong giới manga, với độ nổi tiếng có thừa của mình cùng với việc là cái nôi của những bộ manga bán chạy nhất mọi thời đại như One piece, Dragon ball, Naruto, Bleach cùng với những bộ đã làm “khuynh đảo” thị trường trong những năm gần đây như Kimetsu no yaiba, Jujutsu Kaisen thì với 1 mangaka mới chập chững bước vào nghề thì việc chen chân vào được vào đây hoàn toàn không phải chuyện dễ. Đó là còn chưa kể đến việc nếu được chấp nhận xuất bản thì làm sao phải giữ doanh số để không bị “trảm” truyện nửa chừng nữa. Có thể nói với áp lực về doanh số lớn như vậy thì các mangaka khó có thể tự do sáng tạo 1 cách thoải mái mà nhiều lúc phải theo những “công thức thành công” mà những đàn anh đi trước như OP, Dragon ball đã đặt ra.</p>
<p>Điều này cũng khá là dễ hiểu thôi bởi vì những bộ nổi tiếng nhất như trên đã chứng tỏ sự thành công và sức hút của mình từ biết bao nhiêu năm rồi, tạo sao lại không theo chứ. Thật ra thì Shounen Jump lâu lâu cũng có “đứa con dị dạng” như Chainsaw man nhưng mà nhìn chung vẫn khá nhiều tác phẩm đi theo những motif mà ta hay gọi là “1 bộ shounen điển hình”.</p>
<p>Tuy nhiên! Tuy nhiên các bạn có để ý điều gì không? Mình mới chỉ đề cập tới Shounen Jump thôi, chúng ta còn tới 36 tạp chí truyện dòng shounen khác nữa! Thế giới truyện shounen rộng lớn hơn ta tưởng nhiều. Với những tạp chí ít danh tiếng và ít đặt nặng doanh số hơn thì cũng dẫn đến sự tự do trong chủ đề mà các mangaka truyền tải cũng hoàn toàn tốt hơn. Chúng ta có những bộ shounen drama, hài hước, tình cảm, tâm lí, thể thao, âm nhạc, mecha, …đa dạng chẳng khác gì seinen, chỉ có điều đối tượng độc giả là vị thành niên thì dĩ nhiên sẽ phải hạn chế mấy chi tiết 18+ lại chút.</p>
<p>Còn đối với seinen thì cũng có sự hiểu lầm về những bộ nổi tiếng nhất như Berserk, Vagabond, Vinland saga, Gantz… tượng trưng cho cả dòng manga. Kiểu như seinen thì lúc nào cũng phải dark, edgy, đầy bạo lực và máu me. Thật ra thì những bộ slice of life khá chill như Sangatsu no lion, Mushishi, Yokohama Shopping Trip, Sweetness and Lightning, After the Rain,… đều là seinen hay những bộ hài hước như Grand Blue, Kaguya-sama: Love is War, Sakamoto desu ga?, Hinamatsuri,… Bởi vì các tạp chí seinen có ít hạn chế đòi hỏi nên dòng truyện này tụ chung lại là muốn đăng gì đăng, bộ nào thấy không phù hợp với 3 dòng truyện còn lại thì cứ ném hết vô đây mà thôi.</p>
<p>Thế thì một số người cho rằng truyện seinen thường sâu sắc và phức tạp hơn shounen, có đúng không? Cái này thì mình “khá đồng ý”, nhưng mà cũng xuất phát từ độc giả mà thôi. Đó là do sự khác biệt trong tư tưởng, cách nhìn đời của 2 loại độc giả vị thành niên và người lớn. Các cô cậu thanh niên tuổi mới lớn thường mang trong mình nhiều khát vọng, hoài bão sao này sẽ trở thành người này người kia, thành công, nổi tiếng, quyền lực,… cho nên những bộ shounen thường có những nhân vật sử dụng “sức mạnh tinh thần” đuổi theo ước mơ của mình và đạt được nó để được hòa cùng với tư tưởng của các bạn trẻ.</p>
<p>Còn khi ta trưởng thành, ta chợt nhận ra: “Ôi trời, cuộc đời phức tạp hơn ta tưởng”. Ta thấy rằng cuộc sống thật đa chiều, muôn hình vạn trạng và có nhiều vấn đề không thể đơn giản mà giải quyết được chỉ với ý chí của bản thân. Cho nên nội dung phức tạp hơn của những bộ seinen sẽ giúp góc nhìn của người lớn dễ dàng mà liên hệ với bản thân mình hơn.</p>
<p>.</p>
<p>Tuy nhiên các bạn đã thấy câu trả lời của mình chỉ dừng lại ở mức “khá đồng ý” thôi. Bởi vì việc phân loại shounen và seinen được thực hiện bởi con người, những biên tập viên của các nhà xuất bản. Mà bất cứ thứ gì dính dáng đến con người điều không thể thoát khỏi những sai sót hay những trường hợp khác biệt. Lấy ví dụ như 2 bộ shounen nổi tiếng Attack on titan và Chainsaw man bây giờ nếu giả sử bỏ mác shounen mà gắn vào seinen ngay từ đầu thì mình dám cá là chẳng ai sẽ thấy bất ngờ hay có ý kiến gì cả. Bởi vì những yếu tố 18+ hay nội dung phức tạp của 2 bộ thành thật mà nói cũng không thua kém gì mấy bộ seinen là bao.</p>
<p>Cho nên tóm lại có 1 vài sự khác biệt giữa shounen và seinen ví dụ như nội dung seinen phức tạp hơn và content cho phép 18+ hơn thế nhưng ta không nên quá nghiêm túc về vấn đề này cũng như phân định rạch ròi giữa 2 thể loại, bởi vì bản chất của việc phân loại này là hoàn toàn mang tính tương đối mà thôi.</p>
<h4>-SUBA-</h4>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/25/shounen-vs-seinen-su-khac-biet-nam-o-dau/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Cậu Sẽ Bỏ Lại Tất Cả Để Đi Cùng Tớ Chứ? &#8211; Đi Đâu? &#8211; Đến Tận Cùng Thế Giới!</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/10/hanh-trinh-den-tan-cung-the-gioi/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/10/hanh-trinh-den-tan-cung-the-gioi/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-SUBA-]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 10 Sep 2021 01:35:58 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Manga - Light Novel]]></category>
		<category><![CDATA[Light Novel]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=148</guid>

					<description><![CDATA[Thông tin: Hành Trình Đến Tận Cùng Thế Giới Tên tiếng Nhật: Tabi ni Deyou, Horobiyuku Sekai no Hate made Tác giả: Yorozuya Tadahito Thời lượng: 1 vol . Đánh giá Bắt đầu bằng 1 câu hỏi đơn giản “Cậu sẽ bỏ lại tất cả để đi cùng tớ chứ?” Hai cô cậu bé nhân vật chính của chúng ta quyết định cùng chiếc xe Cub của mình, xách ba lô lên và đi, đi 1 chuyến hành trình vô định, không có hồi kết. Trong một thế giới đang lặng lẽ lụi tàn vì căn bệnh tiêu biến làm [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><strong>Thông tin:</strong> <em>Hành Trình Đến Tận Cùng Thế Giới</em><br />
<strong>Tên tiếng Nhật:</strong> <em>Tabi ni Deyou, Horobiyuku Sekai no Hate made</em><br />
<strong>Tác giả:</strong><em> Yorozuya Tadahito</em><br />
<strong>Thời lượng:</strong> <em>1 vol</em></p></blockquote>
<p>.</p>
<h3><span class="pq6dq46d tbxw36s4 knj5qynh kvgmc6g5 ditlmg2l oygrvhab nvdbi5me sf5mxxl7 gl3lb2sf hhz5lgdu"><img loading="lazy" src="https://static.xx.fbcdn.net/images/emoji.php/v9/t50/1/16/2757.png" alt="&#x2757;" width="16" height="16" /></span> Đánh giá</h3>
<p>Bắt đầu bằng 1 câu hỏi đơn giản “Cậu sẽ bỏ lại tất cả để đi cùng tớ chứ?” Hai cô cậu bé nhân vật chính của chúng ta quyết định cùng chiếc xe Cub của mình, xách ba lô lên và đi, đi 1 chuyến hành trình vô định, không có hồi kết. Trong một thế giới đang lặng lẽ lụi tàn vì căn bệnh tiêu biến làm người ta từ từ mất đi họ tên, màu sắc, và cuối cùng là bị tan biến vào hư vô chẳng còn lại gì, hai nhân vật chính cũng bị ảnh hưởng, đã mất đi tên gọi của mình, giờ đây chỉ được gọi là “cô bé” và “cậu bé”. Chuyến hành trình của hai người không chỉ đơn giản là chạy trốn khỏi căn bệnh, chạy trốn khỏi số phận sắp đến mà còn là cuộc hành trình tìm kiếm lý do của sự tồn tại, tìm kiếm ý nghĩa của cuộc sống.</p>
<p>Đọc phần giới thiệu nội dung của tác phẩm này thì nhiều người lại nghĩ: Đây là một trong những bộ “Dảk dảk bủh” rồi chứ gì. Đọc để “chầm kảm” hay gì. Nhưng tác giả Yorozuya Tadahito lại làm chúng ta bất ngờ vì không hề tỏ ra bi lụy mà lại đem đến 1 bầu không khí vô cùng ấm áp, dễ chịu, tựa như cái lò sưởi trong 1 đêm đông vậy.<br />
Có thể nói khi đọc bộ này, tôi đã mỉn cười rất nhiều. Cũng có những giây phút cảm động đan xen nhưng mà sự tích cực, hy vọng vẫn chiếm ưu thế. Tất cả là nhờ tương tác đầy đáng yêu giữa hai nhân vật chính. Bên cạnh đó, cho dù ở giữa 1 bối cảnh hậu tận thế, các nhân vật vẫn rất điềm tĩnh, sống cuộc sống hằng ngày của chính mình, không hề có dấu hiệu nào của sự hoảng loạn, tang thương.</p>
<p>Về nhân vật chính: Hai nhân vật chính có tính cách khá là quen thuộc, 1 cô nàng tsundere, và 1 anh tràng trầm tính, nhưng họ vẫn có những nét riêng thú vị. Như là 1 tsundere điển hình cô gái thường hay có những hành động hơi bạo lực nhưng không phải vì những hiểm lầm, tai nạn thường thấy trong những bộ anime mà là phần lớn vì chính cậu bé cũng chủ động thích chọc ghẹo cô gái. Tôi không hiểu cậu bé này có sở thích M hay gì mà lại thích chọc “sư tử hà đông” như vậy, nhưng mà những chi tiết trên đã khiến cho cô, cậu bé vơi đi được nổi buồn, có động lực dể đi 1 chuyến hành trình vô định.</p>
<p>Sự trái ngược tính cách giữa hai nhân vật chính đã làm cho mối quan hệ giữa họ thêm phần gắn kết, hỗ trợ lẫn nhau. Đối với cô bé là sự quả quyết lạc quan, đầy sức sống, tiếp thêm tinh thần cho cả hai người. Còn đối với cậu bé thì là sự điềm tĩnh, dũng cảm là chỗ dựa vững chắc mỗi khi có khó khăn trong chuyến hành trình.<br />
Về nhân vật phụ: Bộ truyện không chỉ có hai nhân vật chính mà trên đường đi họ cũng sẽ tiếp xúc, lắng nghe câu chuyện của các nhân vật khác. Tất cả các nhân vật phụ đều có điểm chung đó là họ đều có những ước mơ, hoài bão, nhưng vì bộn bề cuộc sống hay lý do này kia mà không thể thực hiện được. Giờ đây nhờ được chuyến hành trình của cô cậu bé lan tỏa hy vọng mà họ có được động lực mà sống sao cho không phải hối tiếc đến những giây phút cuối cùng.</p>
<p>Đến đây, tôi lại nhớ đến tình cảnh mà chúng ta đang phải trải qua hiện tại. Có thể nói đại dịch đang gây ra rất nhiều sự khó khăn không những ở Việt Nam mà còn trên toàn thế giới. Thế nhưng nhờ vào tình thế đặc biệt này mà tôi lại nhớ đến một thứ mà mình đã bỏ quên từ lâu.</p>
<p>Năm lớp 12 tôi đã từng có mong ước tự chế tạo 1 chiếc kính viễn vọng để ngắm nhìn bầu trời đêm. Thế nhưng do điều kiện nhà hồi đó khó khăn và tôi phải chịu áp lực học tập thi cử nên đành gác qua 1 bên. Lên Đại học lại càng thêm nhiều thứ và rồi nhiều thứ hơn nữa,… Tôi đã hoàn toàn quên đi luôn. Ngắm nhìn bầu trời ban ngày đã hiếm nói chi là ban đêm.</p>
<p>Thế rồi, bị ở nhà cách ly trong phòng hoài ngột ngạt quá đành ra ngoài sân ngắm trời ngắm đất, tôi chợt nhận ra “Sao bầu trời đẹp đến thế mà mình bao nhiêu năm đã bỏ qua? Chỉ biết gắn mặt với máy tính, điện thoại”. Trên trời có biết bao nhiêu ngôi sao như rải cát đầy lung linh, huyền bí. Lần đầu xem được sao Mộc, sao Thổ qua kính thiên văn tôi đã sửng sốt vì vẻ đẹp của nó. Tôi đã tìm lại được sở thích của mình, một sở thích quá đơn giản nhưng đã bị lãng quên suốt 6,7 năm vì biết bao nhiêu sự sao nhãng của của cuộc sống.</p>
<p>Trong suốt cuộc đời ta cứ cuốn theo những ham muốn vật chất vì nghĩ rằng nó có thể cho ta hạnh phúc. Thế nhưng khi cái kết trở về cát bụi đang đến gần thì ta mới nhận ra, hạnh phúc đơn giản hơn thế rất nhiều. Đôi khi chỉ cần ở bên cạnh 1 người, đôi khi chỉ cần làm 1 điều thôi là đã đủ khiến ta mãn nguyện với cuộc sống của mình.</p>
<p>“Nhưng mà, chỉ cần ở bên cậu, thì tớ đi đâu cũng được”<br />
Kể cả tận cùng thế giới, Hay là đáy địa ngục. Bất kể chốn hư vô nào.<br />
Tớ đều sẽ đi.<br />
“Ừ. Cảm ơn cậu.”</p>
<p>.</p>
<p>Sự giản dị, chân phương trong từng câu chữ của cuốn “Hành trình đến tận cùng thế giới” đã để lại rất nhiều cảm xúc cho tôi khi đọc. Cho dù chỉ có 1 vol đầy ngắn gọn nhưng những thông điệp mà tác phẩm đem lại là đầy sâu sắc và ấn tượng. Như một con gió nhẹ nhàng thoảng qua chắc chắn sẽ giúp cho ta thư thái, thoát khỏi những bộn bề trong cuộc sống.</p>
<h4>-SUBA-</h4>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/10/hanh-trinh-den-tan-cung-the-gioi/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
