<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>SUBA &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="https://meoki.net/alonelycomet/author/suba/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog</description>
	<lastBuildDate>Tue, 02 Nov 2021 14:56:47 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>

<image>
	<url>https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>SUBA &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Chủ Nghĩa Hiện Sinh (Existentialism) và Hư Vô (Nihilism) Trong Anime Manga</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/31/chu-nghia-hien-sinh-existentialism-va-hu-vo-nihilism-trong-anime-manga/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/31/chu-nghia-hien-sinh-existentialism-va-hu-vo-nihilism-trong-anime-manga/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 31 Oct 2021 10:19:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1754</guid>

					<description><![CDATA[1. Nguồn gốc Cả chủ nghĩa hiện sinh và chủ nghĩa hư vô bắt nguồn từ một nhà triết học có bộ râu đầy ấn tượng, Friedrich Nietzsche. Ông có lẽ là 1 trong những nhà triết học nổi tiếng và gây tranh cãi nhiều nhất bởi vì những ý tưởng đầy tính đột phá của mình và cả việc ông thường xuyên bị người ta hiểu lầm, “misquoted”- bị trích dẫn lời nói sai lệch. Trong đó, câu nói nổi tiếng nhất của ông đó là “God is dead. God remains dead. And we have killed him”. Trong thời [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h5>1. Nguồn gốc</h5>



<p>Cả chủ nghĩa hiện sinh và chủ nghĩa hư vô bắt nguồn từ một nhà triết học có bộ râu đầy ấn tượng, Friedrich Nietzsche. Ông có lẽ là 1 trong những nhà triết học nổi tiếng và gây tranh cãi nhiều nhất bởi vì những ý tưởng đầy tính đột phá của mình và cả việc ông thường xuyên bị người ta hiểu lầm, “misquoted”- bị trích dẫn lời nói sai lệch.</p>



<p>Trong đó, câu nói nổi tiếng nhất của ông đó là “God is dead. God remains dead. And we have killed him”. Trong thời kỳ châu Âu bị ảnh hưởng mạnh bởi Thiên chúa giáo, cho rằng con người chỉ là con chiên trung thành của Chúa, làm theo những gì Chúa đã sắp đặt trước, thì Chúa trời còn tượng trưng cho mục đích của cuộc sống. Câu “God is dead” của ông đã chỉ ra rằng thứ mục đích của cuộc sống kia thật ra đã chết. Cộng với việc trong một công trình trình triết học chưa được ấn bản, Nietzsche cho rằng xã hội tương lai sẽ trở nên càng ngày “nihilist” – hư vô. Mặc dù thuật ngữ “hư vô” đã được sử dụng trước đó thế nhưng ông đã khiến cho khái niệm này phổ biến nên người ta cho rằng Nietzsche là cha đẻ của chủ nghĩa hư vô, cho rằng cuộc sống vốn không có mục đích, giá trị, là hư vô.</p>



<p>Thế nhưng nhà văn, nhà triết học Jean-Paul Sartre cho rằng mọi người đã hiểu sai về Nietzsche. Người ta thường chỉ chú ý đến câu đầu “God is dead”, mà bỏ qua câu “And we have killed him”. Không ai khác mà chính chúng ta đã giết chúa và trở thành chúa của chính cuộc đời mình! Đúng là bản chất của cuộc đời là vô nghĩa, nhưng chính ta có thể tự tạo ý nghĩa cho nó! Nietzsche cũng đề cập đến việc ví con người như là 1 người nghệ sĩ (vì bản thân ông cũng là 1 nhà soạn nhạc). Khi họ trình diễn trên sân khấu phải theo tổng phổ (music sheet), theo một sự sắp đặt trước, tuy nhiên con người lúc nào cũng phải phạm sai lầm hoặc là sự cố gì đó không như ý muốn khiến họ không thể chơi bản nhạc cách hoàn hảo đến từng nốt nhạc được. Thì ông cho rằng cái sự thú vị không nằm ở bản nhạc mà nằm ở cách xử lý tình huống của từng nhạc công hay ca sĩ để vẫn cho ta một tác phẩm âm nhạc hay.</p>



<p>Trong cuộc sống cũng vậy, ta lúc nào cũng phải gặp vô số điều này điều kia và những lựa chọn trước từng điều kiện “absurd” &#8211; phi lý của cuộc sống chính là thứ mà ông cho rằng là thú vị, đặt cao hơn cả Chúa trời. Và Sartre đã phát triển những tư tưởng kể trên của Nietzsche thành chủ nghĩa hiện sinh (Existentialism) khiến ông trở thành người đi tiên phong phải kể đến mỗi khi ta nhắc về thuyết này.</p>



<p>.</p>



<h5>2. Chủ nghĩa hiện sinh vs chủ nghĩa hư vô (Existentialism vs Nihilism)</h5>



<p>Chủ nghĩa hiện sinh cũng có trường phái hữu thần, thế nhưng trong bài viết này, tôi sẽ chỉ đề cập đến hiện sinh vô thần của Nietzsche và Sartre cho đơn giản hóa.</p>



<p>Về điểm giống nhau giữa 2 thuyết (hiện sinh và hư vô) thì ta đều thấy cả 2 cho rằng bản chất của cuộc đời là vô nghĩa, thế nhưng khác biệt ở đây đó là về góc nhìn và thái độ tiếp nhận. Hư vô chủ nghĩa theo hướng tiêu cực, rằng ta chẳng thể làm được gì về sự vô nghĩa đó. Còn ở hiện sinh thì tích cực hơn, rằng ta có thể thay đổi sự hư vô trên bằng cách tự tạo ra ý nghĩa, thông qua những quyết định và lựa chọn trong suốt cuộc đời của mình.</p>



<p>• Điều này khiến cho ta có thể mường tượng rằng chủ nghĩa hiện sinh và hư vô giống như 2 mặt của cùng 1 đồng xu, và 1 số người còn gọi hiện sinh là hư vô theo hướng tích cực.</p>



<p>Tuy nhiên, sự so sánh, nó không đơn giản như vậy. Còn có 1 yếu tố rất quan trọng tạo nên chủ nghĩa hiện sinh mà ta đã bỏ qua đó là tinh thần trách nhiệm của mỗi con người. Theo Sartre, con người muốn có “radical freedom” (tự do tuyệt đối) để làm chủ cuộc đời mình thì đối với mỗi hành động bản thân tự đưa ra, chính ta điều phải chịu trách nhiệm hoàn toàn trước mọi hậu quả mà nó đem lại. Khác với chủ nghĩa hư vô vì cho rằng ta có làm gì, cuộc đời cũng không có ý nghĩa nên đã chối bỏ mọi trách nhiệm trong cuộc sống. Điều này lý giải tại sao ta nên tránh chủ nghĩa hư vô bởi vì nó có thể là lý do cho lối sống vô trách nhiệm, sự trốn chạy khỏi những áp lực của cuộc sống hay thậm chí muốn tự kết thúc cuộc đời của chính mình, rất là nguy hiểm.</p>



<p>Bản thân chủ nghĩa hiện sinh của Sartre và Nietzsche cũng có sự khác biệt. Theo Sartre, ông ví dụ trường hợp của 1 người bồi bàn, làm mọi việc hoàn hảo đúng với tác phong của người bồi bàn. Do đó, hành động của người bồi bàn là 1 việc đã được định sẵn trước bởi những người bồi bàn khác và anh ta chỉ bắt chước theo, ông cho đó là “bad faith” – thiếu tin tưởng vào bản thân vì đã chối bỏ trách nhiệm tự quyết định hành động của mình mà làm 1 việc đã được định sẵn từ trước. Để có được “radical freedom” thì người bồi bàn kia chỉ nên làm những gì mình thích và mình muốn thôi, không chịu ảnh hưởng bởi người khác, để có thể gánh vác mọi trách nhiệm lên mình. Tức là nếu ghét làm nghề bồi bàn thì từ bỏ nó.&nbsp;<img loading="lazy" height="16" width="16" alt=":v" src="https://www.facebook.com/images/emoji.php/v9/e31/1/16/PACMAN.png"></p>



<p>Quan điểm này của Sartre là có phần thái quá theo nhiều người, trong xã hội lúc nào cũng có những vai trò định trước mà ta phải thực hiện, nên kiểu “radical freedom”, muốn làm gì làm, rất khó để có được. Do đó, ta có Nietzsche, cân bằng hơn, giống như việc ông ví con người như 1 người nhạc công có thể đàn theo 1 bản nhạc đã định trước sẵn, nhưng mỗi lỗi lầm, mỗi sự thay đổi, khác biệt với nhạc phổ là sự “sáng tạo” của riêng nhạc công đó, và họ có thể tự chịu trách nhiệm trước những sự sáng tạo của mình, mặc dù công việc của họ cũng có phần định sẵn. Như thế, với trường hợp của bồi bàn trên, theo Nietzsche, anh ta tuy không thích nghề mình làm, nhưng không cần phải bỏ nghề mà có thể biến hóa cách phục vụ theo hướng mà mình thích thôi.</p>



<p>Việc bàn luận về chủ nghĩa hiện sinh là đầy phức tạp, khi mà ta chưa đề cập đến hiện sinh hữu thần và nhiều nhà triết học hiện sinh khác nữa. Nhưng mà mình viết bài viết này không phải kiểu làm triết gia phân tích sâu, nên ta sẽ vào phần chính trong bài đó là việc ứng dụng chủ nghĩa hiện sinh (và cả hư vô) vào loại hình anime, manga là như thế nào nhé!</p>



<p>.</p>



<h5>3. Các tác phẩm hiện sinh</h5>



<h6>• Cuộc đấu tranh giữa người và thần</h6>



<p>Để thể hiện câu nói “God is dead and we have killed him”, 1 số tác phẩm đã dùng việc chiến đấu giữa con người và đấng toàn năng làm chủ đề chính. Tiêu biểu nhất đó chính là Gurren Lagann. Bằng việc sử dụng “năng lượng xoắn ốc” tượng trưng cho sức mạnh của tự do ý chí, mà các nhân vật chính đã ngày càng mạnh lên và có thể đánh nhau với chủng tộc ngoài hành tinh có sức mạnh toàn năng như Chúa. Họ đã phá vỡ mọi giới hạn, sự kiềm kẹp, biến không thể thành có thể, tất cả là nhờ vào sự tinh tưởng vào bản thân để cuối cùng đạt được “radical freedom” &#8211; tự do tuyệt đối. Quan điểm của bộ này khá là gần gũi với Sartre, bởi vì để có được sự tự do ấy cũng có không ít hy sinh đánh đổi nhưng những nhân vật không hề hối hận, trốn chạy mà dũng cảm gánh vác mọi trách nhiệm, hy sinh đó vào người.</p>



<p>Hay ta có Chainsaw man, cụ thể thì mình đã có bài phân tích rồi, nên cũng không muốn nhắc lại. Trong Chainsaw-man thì hướng đến sự cân bằng giữa tự do ý chí và kiểm soát, nên theo quan điểm của Nietzsche hơn là Sartre.</p>



<p>.</p>



<h6>• Thái độ sống lạc quan trong bất kỳ hoàn cảnh</h6>



<p>Có khá nhiều bộ về chủ đề này Made In Abyss, Kino no tabi, Girls last tour, Hành trình đến tận cùng thế giới,… Điểm chung đó là việc khắc họa thế giới đen tối hoặc hậu tận thế đầy buồn bã gợi cho ta cảm giác đầy bi kịch, nhiều sự chịu đựng mất mát, đau khổ, hư vô. Thế nhưng vượt lên tất cả điều trên đó là thái độ sống lạc quan, đầy tích cực của nhân vật, tiếp tục tiến lên phía trước.</p>



<p>Tiêu biểu như là Made In Abyss, cái hay của bộ này không nằm ở những chi tiết suffering, dark gore mà nằm ở thái độ của cô bé Riko, sao mỗi arc lại nở 1 nụ cười, xách ba lô lên và đi tiếp. Cô bé đã biết cái hố sâu tăm tối kia có biết bao nguy hiểm mà vẫn muốn khám phá nó bởi vì em yêu việc này bằng cả trái tim mình. Đó là quyết định của chính bản thân em không dựa vào ai hết, cho nên em phải chịu trách nhiệm hoàn toàn vì nó, cho dù có chịu đựng đau khổ đến đâu cũng không được từ bỏ hay trốn chạy.</p>



<p>.</p>



<h6>• “You’re gonna to carry that weight”</h6>



<p>Yếu tố quan trọng nhất của chủ nghĩa hiện sinh đó là việc chịu trách nhiệm trước những hành động trong quá khứ của bản thân. Cho dù nó có là gánh nặng đến thế nào ta cũng phải mang theo.<br>Thế nhưng phi hành đoàn Cowboy Bebop đã không làm được như vậy, họ đã phải trốn chạy quá khứ của mình. Dùng vẻ ngoài cool, mạnh mẽ để che đấu sự yếu đuối, vụn vỡ bên trong. Nhưng mà họ có chạy đến đâu thì quá khứ cũng sẽ mãi đuổi theo, và cuối cùng, đến 1 ngày họ cũng phải đối diện với nó. Do đó, chủ đề đối diện và gánh lấy trách nhiệm của quá khứ cũng là 1 chủ đề khá phổ biến có thể khai thác để thể hiện tinh thần hiện sinh mạnh mẽ.</p>



<p>Trong Berserk, Guts – The Black Swordman đầy đáng sợ, hủy diệt mọi kẻ ngáng đường, cũng phải đối diện với tất cả những gì mà mình đã gây ra và gánh lấy trách nhiệm. Đó là trách nhiệm bảo vệ người yêu Casca, dẫn dắt Schierke, Puck, Serpico, Farnese, Isidro những người đã được cậu làm thay đổi và tin tưởng theo cậu, đó là những hồn ma từ những người mà cậu đã giết đến đòi mạng hằng đêm, đó là con sói cuồng nộ ở bên trong mà cậu phải khống chế, thanh Dragon Slayer khổng lồ ở trên lưng,… Một gánh nặng lớn đến không tưởng nhưng cậu vẫn chấp nhận nó và bước tiếp đúng với danh hiệu &#8220;The Struggler&#8221; của mình. Và bộ Berserk không những chỉ có vậy mà còn chứa đựng rất nhiều triết lý khác nhau của Nietzsche, thể hiện tác giả rất chuộng triết gia này trong đó có cả chủ nghĩa hiện sinh. (Đang đợi bài viết từ ai đó.&nbsp;<img loading="lazy" height="16" width="16" alt=":v" src="https://www.facebook.com/images/emoji.php/v9/e31/1/16/PACMAN.png">)</p>



<p>.</p>



<h5>4. Các tác phẩm hư vô</h5>



<p>Trái ngược với các tác phẩm hiện sinh thì trong những bộ về chủ đề nihilism, các nhân vật chính thường trốn chạy khỏi mọi trách nhiệm, cái cái nhìn tiêu cực về thế giới và có thể muốn tự kết thúc cả cuộc đời mình.</p>



<p>Đó chính là “Ningen Shikaku” (Nhân gian thất cách) của tác giả Osamu Dazai đại diện cho dòng văn học tự hủy của Nhật Bản. Ningen Shikaku có thể là tác phẩm đau khổ, trầm cảm nhất mà mình từng đọc. Khi xem chuyển thể anime (4 tập đầu của bộ Aoi Bungaku) thì mình còn có thể chịu được. Chứ khi đọc tác phẩm gốc thì mình chỉ có thể đọc được 1 nửa mà không dám đọc tiếp.<br>Là bởi vì khác với những bộ hiện sinh bên trên, Ningen Shikaku không hề có bất kỳ hạnh phúc hay hy vọng nào, tất cả dường như ngày càng chìm sâu trong vòng xoáy của sự hư vô. Một phần là do những điều không may đã xảy ra trong cuộc đời của nhân vật nhưng thiết nghĩ phần lớn chính là vì bản thân anh ta có cái nhìn đầy tiêu cực về thế giới và suốt ngày cố gắng trốn chạy khỏi nó. Cũng không trách được vì câu chuyện trong tác phẩm cũng chính dựa trên cuộc đời của tác giả. Một người đã để sự trầm cảm của mình vượt quá giới hạn, nhiều lần tìm đến cái chết.</p>



<p>Đối diện với những tác phẩm đầy hư vô như trên, liệu ta có tìm được giá trị của nó? Nghệ thuật không nhất thiết phải dạy ta những điều hay mà còn có thể khai thác những gì tiêu cực nhất để ta tránh né chúng. Hãy đừng như nhân vật chính của Ningen Shikaku! Chính tựa đề không còn là người, cảm thấy lạc loài giữa xã hội loài người là thứ mà tôi cảm thấy rất đồng cảm mỗi khi buồn tủi, cô đơn, thì đã chứng minh quan điểm của tác giả cho rằng chỉ mình ông ta đặc biệt, cảm thấy vậy là hoàn toàn sai rồi.</p>



<p>.</p>



<p>Chủ nghĩa hiện sinh đúng là đáng sợ khi mà nó ép người ta phải gánh chịu mọi trách nhiệm đầy nặng nề trước những sự lựa chọn trong cuộc đời. Làm ta nhiều khi muốn trốn chạy, từ bỏ để làm bạn với hư vô. Thế nhưng có khó khăn thì mới thấy thành công là ý nghĩa. Có đau khổ mới thấy hạnh phúc đầy đáng giá. Như tựa đề cuốn sách của Sartre: “Existentialism Is a Humanism”, nhờ vào những tác phẩm hiện sinh ta mới thấy được giá trị của tình người, niềm tin và hy vọng nó tỏa sáng đến nhường nào!</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/259984102808983">https://facebook.com/alonelycomet/posts/259984102808983</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/31/chu-nghia-hien-sinh-existentialism-va-hu-vo-nihilism-trong-anime-manga/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Dẫn Dắt Bằng CỐT TRUYỆN Vs Dẫn Dắt Bằng NHÂN VẬT – Ta Đánh Giá Anime Như Thế Nào?</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/22/dan-dat-bang-cot-truyen-vs-dan-dat-bang-nhan-vat-ta-danh-gia-anime-nhu-the-nao/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/22/dan-dat-bang-cot-truyen-vs-dan-dat-bang-nhan-vat-ta-danh-gia-anime-nhu-the-nao/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 22 Oct 2021 01:11:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[manga]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=124</guid>

					<description><![CDATA[Ta đánh giá một tác phẩm anime như thế nào? Nhiều người thường chia thành 4 phần riêng rẽ cốt truyện, nhân vật, hình ảnh và âm thanh và cho điểm riêng từng phần, còn điểm tụ chung lại của tác phẩm là điểm trung bình của 4 phần trên cộng lại. Cách đánh giá trên khá là dễ dàng để thực hiện, nhưng theo tôi việc tách riêng ra từng phần như vậy thì chúng ta lại hoàn toàn bỏ qua mối liên hệ giữa các phần với nhau. Giống như một bản nhạc hay là nằm ở sự [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Ta đánh giá một tác phẩm anime như thế nào? Nhiều người thường chia thành 4 phần riêng rẽ cốt truyện, nhân vật, hình ảnh và âm thanh và cho điểm riêng từng phần, còn điểm tụ chung lại của tác phẩm là điểm trung bình của 4 phần trên cộng lại.</p>
<p>Cách đánh giá trên khá là dễ dàng để thực hiện, nhưng theo tôi việc tách riêng ra từng phần như vậy thì chúng ta lại hoàn toàn bỏ qua mối liên hệ giữa các phần với nhau. Giống như một bản nhạc hay là nằm ở sự phối hợp nhịp nhàng giữa các nốt cao và nốt thấp, một món ăn ngon là nằm ở sự hòa quyện giữa các mùi vị. Thì một bộ anime hay cũng là nằm ở việc sử dụng hình ảnh để truyền tải nội dung (cốt truyện+nhân vật) hay còn được gọi là nghệ thuật kể chuyện bằng hình ảnh, sự bổ trợ của âm thanh và âm nhạc làm tăng cường cảm xúc đem lại và cả sự phù hợp giữa cốt truyện và nhân vật qua lại lẫn nhau.</p>
<p>Chúng ta có thể tách riêng từng phần để phân tích nhưng mà cũng nên hiểu rằng tùy từng nội dung sẽ có hình ảnh, âm thanh khác nhau, tùy từng loại cốt truyện sẽ có những lại nhân vật tương ứng sao cho tất cả cùng hướng tới sự hòa hợp tốt nhất cho tác phẩm. Và tính “chủ quan” trong đánh giá là xuất phát từ việc cảm nhận sự hòa hợp đó, không nên có tiêu chuẩn bắt buộc lúc nào cốt truyện hay nhân vật phải có cái này cái kia.</p>
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Về sự phối hợp giữa hình ảnh và nội dung (visual storytelling) lúc trước tôi đã từng có loạt bài chi tiết bên blog ar2d, nếu bạn nào muốn tìm hiểu thì link đây:<br />
<a href="https://ar2dteam.blogspot.com/2020/07/vs-toi-xem-anime-vi-art-nghe-thuat-ke.html?fbclid=IwAR0DRkBwmI52gIWBpWVaLl9FIR11GUJo7GBmeXqEiHEmT1BHoKUAXA9OQWI" target="_blank" rel="noreferrer noopener">https://ar2dteam.blogspot.com/…/vs-toi-xem-anime-vi-art…</a><br />
<a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Far2dteam.blogspot.com%2F2020%2F07%2Fvs-gia-tri-chu-quan-khi-anh-gia-phan.html%3Ffbclid%3DIwAR3ZFrX0TI-JbPFxwuf18OJ51taEJkAgDGJ_avYEUgSQomixR5-iKzqFYL0&amp;h=AT331wuYkprBeaTSEvyMMYpRDvwCPtEaToy63nC6dU3T5qpEKl2cjoxTMeYInCpEtR4E13oBiH6E_LT_hRKCPsIfgyI8CDZqBh1Li4fcpZzaMoCIabPNZ6nB3AZI2VurAksUtEY4m5jkqGSa_vil&amp;__tn__=-UK*F" target="_blank" rel="noreferrer noopener">https://ar2dteam.blogspot.com/…/vs-gia-tri-chu-quan-khi…</a><br />
Còn về việc âm thanh phù hợp với nội dung để tăng cường cảm xúc đặc biệt là ở yếu tố nhạc nền, thì tôi cũng đã viết:<br />
<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/238001935007200?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/238001935007200</a></p></blockquote>
<p>Bây giờ ta hãy đến với phần nội dung để tìm hiểu xem 2 yếu tố chính đó là cốt truyện và nhân vật có mối liên hệ gì với nhau nhé.</p>
<p>Mọi người thường nghĩ cốt truyện và nhân vật có vai trò ngang nhau tuy nhiên khi viết ra một câu chuyện thì mỗi tác giả lại thường chỉ lấy 1 yếu tố làm chủ đạo còn yếu tố còn lại có vai trò hỗ trợ. Do đó ta có hai kiểu viết truyện đó là dẫn dắt bằng cốt truyện (story driven) lấy yếu tố cốt truyện làm chủ đạo hay dẫn dắt bằng nhân vật (character driven) lấy nhân vật làm chủ đạo.</p>
<p>.</p>
<h3>1. Dẫn dắt bằng cốt truyện (story-driven)</h3>
<p>Khá dễ nhận ra những tác phẩm được dẫn dắt bởi cốt truyện với phần plot được tác giả tập trung xây dựng sao cho có sự kịch tính, nhiều plot twist, world-building chi tiết, và có những yếu tố hành động để tăng cường tính giải trí. Đó là những bộ shounen hành động khá quen thuộc với chúng ta như AOT, Chainsaw man, One piece, hay những bộ có yếu tố bí ẩn… dùng những nút thắt đầy bất ngờ của câu chuyện để thu hút khán giả như Made In Abyss, Steins;gate,…</p>
<p>Trong một tác phẩm plot-driven thì cốt truyện phải tự tạo ra những hướng đi và nhân vật phản ứng với những twist (các tình tiết bất ngờ), từ đó giúp họ có sự thay đổi theo hướng phù hợp, càng ngày càng trở nên phức tạp và thú vị hơn.</p>
<p>Cái quan trọng nhất khi viết 1 câu chuyện plot-driven đó là tác giả phải hiểu được “cause and effect”, mối quan hệ nhân quả trong từng plot twist được tạo ra. Và nhân vật chính là đối tượng vô cùng quan trọng để giữ mối quan hệ nhân quả được đúng đắn. Cốt truyện có thể phi thực tế thế nhưng quan trọng hơn đó là việc giữ cho “reaction”, sự phản ứng của nhân vật là theo hướng cần thiết.<br />
Vấn đề của nhiều bộ plot-driven đó là khi có twist xảy ra nhưng lại không tác động đến nhân vật hay nhân vật phản ứng theo 1 cách không hề tự nhiên, không thể tin được thì cũng sẽ làm giảm hiệu quả của twist đó 1 cách đáng kể.</p>
<p>Hay còn có 1 loại vấn đề khác nữa đó là việc hời hợt trong xây dựng nhân vật trong phần đầu của tác phẩm, chỉ trong chờ vào các plot twist để thay đổi nhân vật sau này cho trở nên thú vị hơn. Như là ở bộ “Tower of god” có phần ý tưởng khá tốt, world-building sáng tạo, âm nhạc của Kevin Penkin – là 1 nhà soạn nhạc anime mà tối rất thích. Chỉ có 1 điều lấn cấn đó là nhân vật chính của bộ này Bam khá là buồn chán với tôi, tính cách như 1 tờ giấy trắng và cái động lực leo tháp chỉ để tìm Rachel chưa làm tôi ấn tượng cho lắm. Tôi có nghe sau này sau các plot twist thì cậu ta có sự thay đổi trở nên thú vị hơn. Nhưng tôi nghĩ không nên trong chờ quá nhiều vào các bước ngoặc trong truyện.</p>
<p>Đối với những tác phẩm story-driven, các nhân vật phụ có thể không cần quan tâm nhiều lúc đầu, thế nhưng với nhân vật chính, các tác giả cũng nên tạo 1 backstory hay 1 động lực rõ ràng cho nhân vật để độc giả, khán giả có thể cảm thấy hứng thú mà mong chờ những tình tiết tiếp theo hơn. Ví dụ như ở Chain-saw man ta thấy, tác giả đã khắc họa tuổi thơ của Denji cơ cực, đấu tranh từng ngày để sống một cách đầy mạnh mẽ như thế nào, từ đó ta hiểu rõ tại sao cậu ta chỉ mong mỏi 1 cuộc sống bình thường và cũng khiến ta quan tâm đến hành trình nhân vật.</p>
<p>Hay ở Steins;gate, tại sao dành tới 1 nửa bộ chỉ để xây dựng nhân vật và tạo dựng bầu không khí bí ẩn? Bởi vì có hiểu rõ mối quan hệ giữa các nhân vật và thấy họ quý mến nhau thế nào thì chúng ta mới có thể cảm thấy cảm động trước những quyết định hy sinh đánh đổi của họ ở nửa phần sau.</p>
<p>Cho dù chú trọng cốt truyện nhưng dĩ nhiên vẫn phải làm xây dựng nhân vật tốt mới có thể tạo ra 1 tác phẩm tuyệt vời. Điều này cũng giống như 1 bản duet giữa piano và violin, có lúc piano dẫn dắt nhịp điệu, có lúc violin, thế nhưng muốn cho bản nhạc hay thì cả hai người nghệ sĩ đánh đàn piano và violin đều phải trình diễn tốt và có sự phối hợp ăn ý với nhau.</p>
<p>.</p>
<h3>2. Dẫn dắt bằng nhân vật (character-driven)</h3>
<p>Những tác phẩm char-driven trái ngược với story-driven có cốt truyện đơn giản, ít twist, thay vào đó tác giả sẽ tập trung khắc họa nhân vật 1 cách chi tiết ngay từ đầu. Trong anime thì thể loại “slice of life” là thể loại đặc trưng với phong cách character driven mà ta có thể dễ dàng đưa ra làm ví dụ.</p>
<p>Đặc điểm của những bộ character driven đó là việc bộc lộ nội tâm của nhân vật rất quan trọng và được đặt lên hàng đầu và nhân vật sẽ là yếu tố để điều hướng cho cốt truyện. Phần plot thay vì hướng đến những khúc quanh lớn để thay đổi nhân vật như bên story-driven thì lúc này chỉ để giúp bộc lộ những xung đột bên trong của nhân vật mà thôi, nhằm mục tiêu khiến khán giả để tâm đến nhân vật hết mức có thể.</p>
<p>World-building của những bộ char-driven cũng khá khác biệt, thường lấy những bối cảnh có sẵn như những bộ silce of life học đường được đặt tại Nhật Bản thời hiện đại hoặc nếu có fantasy, sci-fi thì cũng mục đích truyền tải cảm xúc cho nhân vật hơn là được khắc họa đầy chi tiết như bên story-driven. Ví dụ như Cowboy bebop – là 1 bộ dẫn dắt bằng nhân vật nên việc khắc họa thế giới chủ yếu qua nghệ thuật kể chuyện bằng hình ảnh, thông qua màu sắc u ám hoài niệm, giúp truyền tải cảm giác lạc lõng, cô đơn đến nhân vật, tạo điều kiện thể hiện chủ đề vượt qua quá khứ, vượt qua nỗi buồn đầy sâu sắc của tác phẩm.</p>
<p>Một trong những phê bình thường thấy đối với những bộ char-driven đó việc cho rằng những bộ slice of life mặc định là không có plot hoặc phần plot tệ. Cũng giống như phần trước, đối với story-driven, ta cũng nên xây dựng nhân vật tốt thì ở đây char-driven dĩ nhiên cũng phải có plot tốt mới gọi là 1 tác phẩm hay, đặc sắc được. Tuy nhiên, hiểu lầm của nhiều người là mong đợi phần plot nhiều twist, xung đột và những sự thay đổi lớn từ những bộ char-driven, trong khi cái hay của những bộ này là nằm trong những chi tiết nhỏ, những sự thay đổi nội tâm đầy tinh tế của nhân vật.</p>
<p>Lý do là vì những người này chưa xem xét mối liên hệ giữa cốt truyện và nhân vật, khi cốt truyện có những twist lớn xảy ra thì cũng phải khiến cho nhân vật phải thay đổi. Mà thay đổi nhiều cũng chưa chắc đã là chuyện tốt, nếu ta đã tập trung xây dựng nhân vật từ đầu mà lại thay đổi một nhân vật đã được xây dựng tốt sẵn 1 cách quá mức có thể khiến nhân vật đó trở nên tệ đi.</p>
<p>Do đó, phần plot trong những bộ char-driven tập trung vào việc giúp nhân vật thể hiện xung đột nội tâm, phát huy những phẩm chất tốt đẹp của họ trong mắt khán giả là đã thể hiện được 1 cốt truyện thành công rồi.</p>
<p>Ví dụ như hai bộ Sangatsu no lion và Rakugo Shinjuu không những xây dựng nhân vật đầy tuyệt vời bằng việc miêu tả nội tâm sinh động và thể hiện những phẩm chất khác nhau hay tính đa chiều của từng nhân vật mà còn có phần cốt truyện tôi cho là đặc sắc nhất không những trong những bộ anime có yếu tố drama nói riêng mà còn là trong tất cả những bộ drama mà tôi từng xem nói chung. Và cái hay của phần cốt truyện trong 2 tác phẩm này đều nằm ở cách bố trí, sắp đặt những chi tiết nhỏ đầy tinh tế và thông minh và việc sử dụng visual storytelling điệu nghệ.</p>
<p>Do đó, tụ chung lại thì story-driven hay char-driven cũng chỉ là hướng đi mà thôi, cả hai điều có đích đến đó là việc thể hiện cả phần cốt truyện và nhân vật sao cho ấn tượng và hòa hợp với nhau. Các tác giả nhiều khi cũng không cần phải lựa chọn chỉ 1 trong 2 mà có thể sử dụng cả 2 phong cách này vào tác phẩm của mình. Ví dụ như bộ Mushoku Tensei thường chia ra 1 arc chỉ là slice of life xây dựng mối liên hệ giữa các nhân vật để lấy tiền đề arc sau theo hướng story-driven khi mà có sự xung đột lớn, độc giả có thể hiểu rõ, và cảm nhận các nhân vật tốt hơn. Thế nhưng để có thể phối hợp giữa hai phong cách viết truyện này thì trước tiên ta phải hiểu về nó, đó là lý do của bài viết này, để nói với các bạn rằng khi đánh giá 1 bộ anime thì ta cũng nên xem xét mối liên hệ giữa các yếu tố chứ không nên chỉ áp đặt tiêu chuẩn của riêng mình như là 1 sự thật khách quan. Bởi vì mọi sự đánh giá đều là chủ quan và cái khách quan đó không hề tồn tại đâu.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong>&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/256584656482261">https://facebook.com/alonelycomet/posts/</a><a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/253979246742802">253979246742802</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/22/dan-dat-bang-cot-truyen-vs-dan-dat-bang-nhan-vat-ta-danh-gia-anime-nhu-the-nao/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Tsuki to Laika to Nosferatu &#8211; Tập 2 &#038; 3</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/21/binh-luan-tsuki-to-laika-to-nosferatu-tap-2-3/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/21/binh-luan-tsuki-to-laika-to-nosferatu-tap-2-3/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 21 Oct 2021 04:32:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1536</guid>

					<description><![CDATA[Nếu các bạn muốn page viết về những bộ ít nổi mà hay trong mùa thì bộ Tsuki to laika chắc chắn là một trong số đó. Tôi cũng đã có “First impression” nêu ra cảm nhận ban đầu của mình rồi, các bạn có thể đọc lại: https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/242127957927931 Nhìn chung thì tập 2,3 vẫn chứng tỏ đây là 1 trong những ứng cử viên cho AOTS, tác phẩm mà tôi thích nhất trong mùa. Thứ nhất là ở việc tìm hiểu và nghiên cứu kỹ càng của tác giả về thời kỳ space-race, chạy đua vào không gian giữa Liên [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Nếu các bạn muốn page viết về những bộ ít nổi mà hay trong mùa thì bộ Tsuki to laika chắc chắn là một trong số đó. Tôi cũng đã có “First impression” nêu ra cảm nhận ban đầu của mình rồi, các bạn có thể đọc lại: <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/242127957927931?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/242127957927931</a></p></blockquote>



<p></p>



<p>Nhìn chung thì tập 2,3 vẫn chứng tỏ đây là 1 trong những ứng cử viên cho AOTS, tác phẩm mà tôi thích nhất trong mùa. Thứ nhất là ở việc tìm hiểu và nghiên cứu kỹ càng của tác giả về thời kỳ space-race, chạy đua vào không gian giữa Liên Xô và Mỹ. Những bài kiểm tra khắc nghiệt để trở thành phi hành gia cũng được thể hiện chân thật. Ta có việc tập bơi để làm quen với cảm giác không trọng lực trên không gian, hay tập nhảy dù. Còn khi Irina bị buộc chặt vào và một thiết bị quay vòng vòng thì đó là thiết bị mô phỏng trải nghiệm gia tốc mà phi hành gia phải chịu đựng khi mà tên lửa phóng lên cũng như khi lao xuống mặt đất. Thường thì những gia tốc này lớn gấp gia tốc rơi tự do (g) từ 3-8 lần nên cũng không phải là chuyện đơn giản đâu, những người bình thường không qua huấn luyện thì 2-3 (g) là có thể bị ngất rồi. Mà việc bị ngất là rất nguy hiểm với phi hành gia vì khi mà có sự cố thì chỉ mình tự xử lý mà cứu mình, những người ở mặt đất chỉ có vai trò hướng dẫn mà thôi.</p>



<p>Trong bộ anime, thì Irina còn bị lão Viện trưởng chơi ác tăng giới hạn bài kiểm tra, như thử nghiệm gia tốc lên tới 10 (g), vượt qua cả sức chịu đựng của con người. Nhưng cô vẫn cố chịu đựng, cho thấy quyết tâm của mình là lớn đến chừng nào.</p>



<p>Một vài chi tiết khá cool khác như là việc Lev đề cập về ý tưởng mà tên lửa phóng lên không gian sau đó đưa phi hành gia tự “hạ cánh” xuống mặt đất. Đây thực sự là 1 ý tưởng đã được Liên xô mơ mộng đến trong bộ phim “The Sky Calls” vào năm 1959 của mình [<a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Ftinyurl.com%2Fasy7dt63%3Ffbclid%3DIwAR1GJBLCCCzHvPygpOzG_2ALYRWWMtkv4gLId9HpmEbqRcuOTifKmDkrVlU&amp;h=AT1hfgi9gZ5kOBHb8UwhbK0nIWsA1xt8CL1ao-gzR41JaUeeU6fOKeCU-w0TlBMBE8lDVT-O06yVBt7IttElGc-4q_cuurHpAkyWTe5XhyNXDU4v-b4YKnbBDxCB7RWMdl6Llo1bvOcEFeMqaVvq&amp;__tn__=-UK*F" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://tinyurl.com/asy7dt63</a>]. Sau này thì chúng ta có chương trình tàu con thoi của NASA và trong tương lai là dự án Starship của công ty Space X đang cố gắng đưa giấc mơ trên thành hiện thực.</p>



<p>Hay là những chiếc máy bán nước soda tự động cũng là 1 đặc trưng đầy thú vị thời Xô viết và được thể hiện sống động trong bộ anime.</p>



<p>Bên cạnh những chi tiết thú vị về lịch sử ngành hàng không vũ trụ và xã hội Liên xô thì bộ anime cũng có điểm sáng khác đó là việc xây dựng nhân vật và mối liên hệ giữa hai nhân vật chính. Cô nàng Irina có vẻ ngoài đầy bản lĩnh đã giúp cô chịu được những bài kiểm tra rất khắc nghiệt và ánh mắt kỳ thị của con người. Nhưng mà bên trong tác giả cũng thể hiện mặt yếu đuối của cô, sự lo sợ cái chết. Bên cạnh vẻ ngoài có phần lạnh lùng, đáng sợ thì đối với Lev cô cũng đã bắt đầu thể hiện sự dễ thương, đáng yêu của mình khiến cậu phải động lòng.</p>



<p>Về phần Lev thì cậu cũng ra dáng 1 quân nhân, 1 hướng dẫn viên khi mà tôn trọng nỗ lực của Irina và để cô tự mình hoàn thành những nhiệm vụ. Nhưng đằng sau đó thì cậu cũng âm thầm che dấu điểm yếu sợ độ cao của cô với cấp trên và tự mình tìm cách để giúp cô vượt qua điều đó. Thể hiện cậu là 1 con người đầy sự quan tâm và có tấm lòng ấm áp.</p>



<p>Mối quan hệ ngày càng bền chặt giữa hai người theo mình là được xây dựng rất tốt, khác với những cliché như trong những bộ romance học đường mà ta thường thấy.</p>



<p>Ngoài ra tác giả cũng đã mạnh dạn nêu ra những mặt tối của kỷ nguyên chạy đua vào không gian đó là mục đích chỉ để khoe khoang sức mạnh quân sự, kỹ thuật của những kẻ đứng đầu quốc gia, và việc che dấu đi những sự cố và thất bại, những sự thanh trừng thủ tiêu,…. Tuy nhiên không vì những mặt tối đó mà Lev và Irina phải chùn bước. Câu thoại của cậu “máy bay là vật để bay trên không trung chứ không phải vũ khí giết người hàng loạt” làm tôi nhớ đến tác phẩm “The wind rises” của tác giả Hayao Miyazaki. Một vật chỉ xấu khi con người sử dụng nó vào mục đích xấu. Tương tự như vậy, những tên lửa đưa các phi hành gia lên vũ trụ có thể dùng để làm vũ khí xuyên lục địa chứa đầu đạn hạt nhân hủy diệt sự sống, thế nhưng không vì thế mà ta bác bỏ rằng việc được tận mắt ngắm nhìn hành tinh xanh của chúng ta nó tuyệt vời đến chừng nào.</p>



<p>Do đó, nếu bạn thích chủ đề không gian thì Tsuki to Laika to Nosferatu là 1 hidden gem đầy triển vọng trong mùa, hay là đơn giản là vì ngắm nhìn sự dễ thương của em Irina thôi cũng được. <img loading="lazy" height="16" width="16" alt=":v" src="https://static.xx.fbcdn.net/images/emoji.php/v9/e31/1/16/PACMAN.png"></p>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/253301436810583">https://facebook.com/alonelycomet/posts/253301436810583</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/21/binh-luan-tsuki-to-laika-to-nosferatu-tap-2-3/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Phân tích Heike Monogatari &#8211; Tập 3 &#038; 4</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/14/phan-tich-heike-monogatari-tap-3-4/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/14/phan-tich-heike-monogatari-tap-3-4/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Oct 2021 15:27:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1810</guid>

					<description><![CDATA[Ở hai tập 3 và 4 này tôi phải thừa nhận với các bạn rằng yếu tố xung đột chính trị trong tác phẩm khá là rối não. Do những nhân vật tên gì giống nhau toàn có chữ -mori và mối liên hệ phức tạp giữa gia tộc Taira và hoàng tộc cũng như quan lại trong triều đình. Đối mặt với những chi tiết lịch sử dày đặc và rối rắm như vậy thì đạo diễn Yamada-san lại làm một việc khá là táo bạo đó là rush qua nó khá nhanh trong tập 3. Bình thường ta [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Ở hai tập 3 và 4 này tôi phải thừa nhận với các bạn rằng yếu tố xung đột chính trị trong tác phẩm khá là rối não. Do những nhân vật tên gì giống nhau toàn có chữ -mori và mối liên hệ phức tạp giữa gia tộc Taira và hoàng tộc cũng như quan lại trong triều đình.</p>



<p>Đối mặt với những chi tiết lịch sử dày đặc và rối rắm như vậy thì đạo diễn Yamada-san lại làm một việc khá là táo bạo đó là rush qua nó khá nhanh trong tập 3. Bình thường ta sẽ nghĩ rằng studio gặp vấn đề mới phải rush qua như vậy. Thế nhưng nhờ vào chi tiết Shigemori chiến đấu chống lại đoàn tăng lữ để bảo vệ kinh thành và cách thể hiện rất là gián tiếp không hề show ra cảnh đánh giết lẫn nhau mà chỉ qua giọng kể và tiếng đàn của Biwa thì làm tôi có liên tưởng đến 1 vở kịch được dàn dựng nên bởi những sự tham lam, hống hách của những kẻ đứng đầu như là lão Kiyomori.</p>



<p>Nhờ vào việc lượt bớt những chi tiết chính trị như trên thì Yamada-san có thể dành nhiều thời gian hơn để chú trọng vào yếu tố drama, mối quan hệ giữa Biwa và những nhân vật quan trọng, và đó vẫn luôn là điểm mạnh của cô. Nhất là những chi tiết về Tokuko, nó không còn là sự ẩn dụ nhẹ nhàng nữa mà đã được phơi bày một cách trần trụi. Cô, phận là vợ của Thiên hoàng có thể nói là người phụ nữ được kính trọng nhất cả nước nhưng lại không hề nhận được bất cứ hạnh phúc nào. Phải cắn răng chịu đựng việc chồng mình ngoại tình, và bị cha ruột là Kiyomori chỉ xem như một quân bài chính trị để lão ta có thể củng cố quyền lực của mình.</p>



<p>Đến đây ta cũng rõ ràng về vai trò của cô bé Biwa, cô không những là một nhân vật tượng trưng cho người kể chuyện mà còn là một sự phản chiếu của đạo diễn sự bất bình về những bất công của xã hội phong kiến thời xưa. Khiến đây không phải đơn thuần chỉ là việc kể lại câu chuyện lịch sử mà nó còn là 1 sự phê phán xã hội đầy mạnh mẽ, những giá trị đạo đức đầy lố bịch, chỉ vì một tên Kiyomori mà đã khiến những người tốt bụng như Tokuko rơi vào nghịch cảnh.</p>



<p>Cũng như Shigemori vì lòng trung thành, vì chữ hiếu được đặt quá cao mà phải làm ngơ với sự lộng hành của những kẻ có quyền lực cao nhất. Câu nói nổi tiếng của ông đã thể hiện tất cả:</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>“Nếu muốn trung quân thì phải bất hiếu. Chọn hiếu phải bất trung. Giờ con đã tiến thoái lưỡng nan. Phụ thân. Nếu như người muốn động binh, thì hãy lấy đầu của con trước”.</p></blockquote>



<p>Chính ông là một người tốt bụng, đầy phẩm chất tốt mà vì hai chữ hiếu và trung kia mà phải bất lực trước những tội lỗi đã quá rõ ràng của người cha mình. Để rồi 1 phần tội lỗi đó đã phải gánh chịu vào người mà vong mạng nhưng vẫn chưa hề đủ. Vì thế, qua tập 4 tôi lại thấy việc rush qua những chi tiết ở tập 3 của đạo diễn Yamada lại rất hợp lý. Nếu bạn tốt ở việc gì thì hãy phát huy nó tối đa và cô đã dùng phần lớn thời lượng để truyền tải tâm tư, cảm xúc của nhân vật, khiến đây là 1 tác phẩm in đậm cái nhìn của đạo diễn hơn là 1 bản chuyển thể thông thường.</p>



<p>Ở mùa anime thu 2021 này tôi mừng vì ta có 2 vị đạo diễn tài năng Naoko Yamada và Ayumu Watanabe cho ta thấy được tầm quan trọng của việc chọn lọc và sáng tạo trong chuyển thể thành anime là như thế nào. Bởi vì nếu không có cô thì chúng ta chỉ có 1 câu chuyện lịch sử về xung đột và chiến tranh giữa hai gia tộc như những câu chuyện lịch sử khác mà không phải là 1 tác phẩm phản ánh xã hội đầy sâu sắc như vậy đâu.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/248385150635545" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/248385150635545">https://facebook.com/alonelycomet/posts/248385150635545</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/14/phan-tich-heike-monogatari-tap-3-4/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Cùng Tìm Hiểu Về Đạo Diễn Của Komi-san &#8211; Ayumu Watanabe</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/14/cung-tim-hieu-ve-dao-dien-cua-komi-san-ayumu-watanabe/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/14/cung-tim-hieu-ve-dao-dien-cua-komi-san-ayumu-watanabe/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Oct 2021 05:55:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1573</guid>

					<description><![CDATA[Bác v4v và tôi một cách khá là trùng hợp lại muốn viết bài về vị đạo diễn này. Trong bài viết của bác v4v đã có đề cập khá là chi tiết về kỹ thuật điện ảnh (cinematography) mà Watanabe-san sử dụng trong bộ Komi-san một cách đầy ấn tượng. Nhưng mà những người đọc bài viết kia chắc sẽ là khá là bỡ ngỡ trước tên tuổi của vị đạo diễn. Ông Watanabe này chắc không phải là Shinichiro Watanabe lừng danh từng đạo diễn Cowboy Bebop hay Samurai Champloo đâu nhỉ? Vậy thì tại sao một cái [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Bác v4v và tôi một cách khá là trùng hợp lại muốn viết bài về vị đạo diễn này. Trong bài viết của bác v4v đã có đề cập khá là chi tiết về kỹ thuật điện ảnh (cinematography) mà Watanabe-san sử dụng trong bộ Komi-san một cách đầy ấn tượng. Nhưng mà những người đọc bài viết kia chắc sẽ là khá là bỡ ngỡ trước tên tuổi của vị đạo diễn. Ông Watanabe này chắc không phải là Shinichiro Watanabe lừng danh từng đạo diễn Cowboy Bebop hay Samurai Champloo đâu nhỉ? Vậy thì tại sao một cái tên có vẻ khá xa lạ lại khiến cho 2 ad của page này tỏ ra hứng thú đến như vậy?</p></blockquote>



<p>Do đó, các bạn khỏi lo, mình xin được dùng bài viết này để giải thích sự phấn khích của mình cũng như xin được giới thiệu đến các bạn độc giả một trong những đạo diễn underrated nhất trong giới anime mà mình đã chú ý từ lâu.</p>



<p>Đạo diễn Ayumu Watanabe bắt đầu sự nghiệp của mình một cách khá là lạ lùng bằng cách làm thiết kế nhân vật và sau đó là đạo diễn những bộ movies của franchise gắn liền với tuổi thơ của chúng ta đó là Doraemon. Tôi thật sự bất ngờ khi khám phá ra điều này bởi vì lần đầu tôi được biết đến tên của vị đạo diễn này là qua bộ “After the rain”. Ai mà ngờ đạo diễn của 1 bộ seinen dành cho người trưởng thành lại từng làm phim cho trẻ em chứ. Cộng thêm 1 điều nữa là ông không những đạo diễn 1 hay 2 movies của Doraemon mà đến tận … 18 bộ, đó là gần 1 nửa số movies của Doraemon hay 1 nửa tuổi thơ của tôi.</p>



<p>Trong những bộ movies trên, bộ mà tôi ấn tượng nhất còn nhớ là “Nobita và người khổng lồ xanh”, đó là 1 tác phẩm có hình ảnh ấn tượng, và thông điệp bảo vệ môi trường cảm giác giống như phim của đạo diễn Hayao Miyazaki. Tôi không biết rằng Ayumu Watanabe-san lấy cảm hứng, chịu ảnh hưởng từ đạo diễn nào bởi vì có rất ít bài phỏng vấn và tài liệu về ông, thế nhưng nếu là từ Miyazaki-san thì không có gì bất ngờ. Bởi vì những tác phẩm ông sau này rất chú trọng vào vẻ đẹp của nghệ thuật kể chuyện bằng hình ảnh và sử dụng kỹ thuật điện ảnh rất thành thục.</p>



<p>Năm 2012, cuối cùng ông cũng thoát khỏi việc đạo diễn Doraemon mà chuyển sang làm một bộ TV-series không dành cho trẻ em, thế nhưng đó lại là 1 bộ mà hai nhân vật chính thích trao đổi và nếm … nước bọt của nhau. Yeah, bạn không đọc lầm đâu. Nazo no kanojo X có thể nói là một trong những bộ romance, học đường lạ lùng nhất. Một số người thậm chí còn cho rằng nó tởm. Tuy nhiên, đừng vì cái ý tưởng như vậy mà bỏ qua tác phẩm này bởi vì đây là một trong những bộ romance dễ thương, wholesome nhất tôi từng xem. Nó thực sự rất hay! Và về bản chất thì hôn nhau cũng không quá khác biệt đâu&nbsp;<img loading="lazy" height="16" width="16" alt=":v" src="https://www.facebook.com/images/emoji.php/v9/e31/1/16/PACMAN.png"></p>



<p>Sau đó thì ông đạo diễn một bộ ít dị hơn và được đánh giá cao đó là “Space brother” nhưng mà nó đến 99 tập. Tôi đã nghe một số người khen ngợi bộ này nhưng vẫn chưa có thời gian để bắt đầu xem. Nếu mà nhiều năm về trước thì cày cả trăm tập không sao còn giờ thì rất khó. Nhưng mà tôi sẽ cố gắng để xem thử trong tương lai vì chủ đề không gian của bộ này cũng là một thứ mà tôi rất thích.</p>



<p>.</p>



<p>Rồi, giờ ta đến hai bộ chính mà tôi yêu thích của Watanabe-san đó là “Koi wa Ameagari no You ni” và “Kaijuu no kodomo”.</p>



<p>“Koi wa Ameagari” cũng giống như bộ Kanojo X có chủ đề có thể làm một số người bảo tởm vì tình cảm chênh lệch tuổi tác giữa 2 nhân vật chính cách nhau đến hơn “hai con giáp”. Thế nhưng nó lại vượt qua chủ đề đó một cách tuyệt vời và trở thành một trong những bộ anime tình cảm hay nhất tôi từng xem. Bởi vì những suy nghĩ đầy chính chắn và thấu đáo của các nhân vật. Và cách mà tác phẩm không những miêu tả mối quan hệ của hai người mà còn sử dụng tình cảm đó để giúp cho nhân vật trưởng thành và có niềm tin vào cuộc sống hơn. Đó là thứ mà tôi cần nhất ở một bộ romance, thấy tình yêu tác động đến cuộc sống của cả hai người, theo cách cho đi và nhận lại.</p>



<p>Ở đây thì sự đóng góp của đạo diễn Watanabe-san là rất lớn khi ông đã dùng hình ảnh, kỹ thuật cinematography và âm nhạc làm nâng cao giá trị nội dung của tác phẩm lên rất nhiều cộng với việc thay đổi cái kết cho ý nghĩa hơn cả manga, khiến tôi hoàn toàn tự tin cho rằng đây là 1 chuyển thể rất thành công, hay hơn cả manga. Vậy mà tại sao trên MAL lại cho bộ này có 7 chấm mấy trong khi chất lượng nội dung và nghệ thuật cả 2 lại rất tốt? Nhiều người vẫn còn ngại cái chủ đề à? Mà với tôi chủ đề không quá quan trọng, thứ quan trọng nhất vẫn là cách thể hiện, truyền tải nội dung mà thôi.</p>



<p>Còn ở “Kaijuu no kodomo”, việc chuyển thể bộ manga có “nét vẽ đẹp nhất hiện nay” theo lời của mangaka gạo cội Naoki Urasawa không phải là chuyện dễ dàng gì. Thì Watanabe-san đã tập hợp dàn staff toàn nhân tài, Shinji Kimura là đạo diễn art “huyền thoại” từng vẽ background cho Akira, Kekkai Sensen, Steamboy, Angel egg, My Neighbor Totoro, đạo diễn animation từng là animator từ studio Ghibli và những phim của đạo diễn Satoshi Kon, âm nhạc Joe Hisaishi, một cái tên đã gắn liền với studio Ghibli qua bao năm tháng.</p>



<p>Với dàn staff “khủng bố” như vậy thì đạo diễn Watanabe-san đã cho ta một trong những bộ anime đẹp nhất từng xem, một trải nghiệm hình ảnh và âm thanh đầy tuyệt vời và khó quên không những phát huy những vẻ đẹp từ nét vẽ của mangaka Daisuke Igarashi mà còn nâng tầm bầu không khí bí ẩn, kỳ diệu đầy choáng ngợp.</p>



<p>Tuy nhiên cũng giống như bộ Kanojo X và After the rain thì bộ này cũng gặp vấn đề đó là rush nội dung quá nhiều của một bộ manga đã kén người đọc sẵn khiến nó rất là khó hiểu. Tôi hiểu được nhiều người không hài lòng ở sự lượt bỏ nội dung này thế nhưng nếu suy nghĩ lại thì ta cũng không nên đổ lỗi cho dàn staff cho việc này. Cũng giống như bộ Koe no Katachi đã được đạo diễn Naoko Yamada-san thể hiện tuyệt vời với phong cách đạo diễn và nghệ thuật visual storytelling đỉnh cao. Thì việc quyết định chuyển thể một manga khá dài chỉ gói gọn trong 1 movie là do quyết định của production committee hơn, cho dù có là siêu nhân hay là thánh thần đi nữa cũng không thể nào nén hết nội dung vào một thời lượng hạn chế đến vậy. Nên tôi vẫn nghĩ dàn staff đã thực hiện nhiệm vụ được giao quá tốt, vẫn truyền tải được thứ quan trọng nhất là vẻ đẹp trong artstyle đầy ma mị của tác giả Igarashi.</p>



<p>Như các bạn đã thấy những bộ của đạo diễn Ayumu Watanabe có những vấn đề khiến chúng không được phổ biến và công nhận rộng rãi và cũng khiến tên tuổi của ông ít người biết đến mặc dù tài năng là có thừa. Cho nên tôi thực sự vui mừng vì tác phẩm lần này Komi-san, vốn là 1 bộ đã nổi tiếng sẵn và có lượng fan khá lớn và nhờ vậy mà tôi có thể dựa vào đó để giới thiệu cho mọi người biết đến ông nhiều hơn.</p>



<p>.</p>



<p>Mặc dù áp lực chuyển thể một tác phẩm nổi tiếng là rất lớn nhưng tôi vẫn tin tưởng rằng ông với kinh nghiệm của mình sẽ gặt hái nhiều thành công trên con đường sắp tới.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/248697583937635">https://facebook.com/alonelycomet/posts/248697583937635</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/14/cung-tim-hieu-ve-dao-dien-cua-komi-san-ayumu-watanabe/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Makima và Chainsaw Man – Phức Tạp Hơn Bạn Nghĩ!</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/09/makima-va-chainsaw-man-phuc-tap-hon-ban-nghi/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/09/makima-va-chainsaw-man-phuc-tap-hon-ban-nghi/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 09 Oct 2021 01:41:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Manga - Light Novel]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[manga]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=152</guid>

					<description><![CDATA[Lúc đầu tôi định đặt tựa đề của bài viết kiểu như là “Makima là nhân vật phản diện đầy phức tạp”. Nhưng mà chỉ cần đề cập đến cô ta như là 1 nhân vật phản diện thôi cũng đã là 1 spoilers rất lớn rồi. Cho ta thấy rằng việc bàn luận đến nhân vật này là không thể tránh khỏi việc spoil cốt truyện. Nên trong bài viết này đành phải đề cập đến phần lớn nội dung trong tác phẩm nhằm có thể thoải mái hơn khi phân tích nhân vật này và cả bộ manga. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Lúc đầu tôi định đặt tựa đề của bài viết kiểu như là “Makima là nhân vật phản diện đầy phức tạp”. Nhưng mà chỉ cần đề cập đến cô ta như là 1 nhân vật phản diện thôi cũng đã là 1 spoilers rất lớn rồi. Cho ta thấy rằng việc bàn luận đến nhân vật này là không thể tránh khỏi việc spoil cốt truyện. Nên trong bài viết này đành phải đề cập đến phần lớn nội dung trong tác phẩm nhằm có thể thoải mái hơn khi phân tích nhân vật này và cả bộ manga. Bạn nào chưa đọc qua Chainsaw man thì đã được cảnh báo rồi nhé.</p></blockquote>
<h3>1. Một nhân vật đa chiều</h3>
<p>Thoạt nhìn vào Makima, chúng ta thấy cô ta ăn mặc rất đơn giản có vẻ bề ngoài bình thường nhất trong tất cả dàn nhân vật của tác phẩm này. Cùng với tính cách lạnh lùng, vẻ mặt đầy giả dối của cô ta làm không ít người ghét và cho rằng cô ta là điểm yếu của bộ này. Trái ngược lại cũng có hàng đống simps làm người không thích lại thích làm chó, suốt ngày thả “Gâu gâu” vào fan art hay cosplay của cô nàng này <span class="pq6dq46d tbxw36s4 knj5qynh kvgmc6g5 ditlmg2l oygrvhab nvdbi5me sf5mxxl7 gl3lb2sf hhz5lgdu"><img loading="lazy" src="https://static.xx.fbcdn.net/images/emoji.php/v9/e31/1/16/PACMAN.png" alt=":v" width="16" height="16" /></span>.</p>
<p>Đúng với bản chất phản diện của mình, thì cô ta dĩ nhiên phải gây nhiều sự tranh cãi có người thích, người ghét. Cái đó thì tùy từng người, thế nhưng tôi hoàn toàn không đồng ý với việc cho rằng cô ta là 1 nhân vật phản diện được xây dựng tệ và hời hợt. Tôi hoàn toàn có thể nói Makima là 1 nhân vật đầy phức tạp và là 1 trong những phản diện nữ ấn tượng nhất trong những bộ mà tôi đã từng đọc và xem.</p>
<p>Chính tác phẩm Chainsaw man cũng giống như vậy, trên bề mặt thì có nhiều giá trị mang tính giải trí, với độ edgy, hành động ngầu cho những bạn nào thích sự kỳ dị, mới mẻ hơn so với những bộ Shounen jump khác. Tuy nhiên, ở bên trong nó cũng chứa dựng rất nhiều chi tiết đầy thú vị, dành cho những fan muốn tìm hiểu sâu hơn. Tôi nghĩ đây là dấu hiệu của 1 tác phẩm đầy giá trị có khả năng đọc đi đọc lại nhiều lần.</p>
<h4>Bản chất quỷ của Makima</h4>
<p>Makima chính là quỷ chi phối cho nên cô ta lúc nào cũng muốn điều khiển người khác làm theo mọi ý muốn của mình, làm trái ý với cô ta đồng nghĩa với cái chết. Điều này thể hiện rõ ràng ngay từ những chap đầu rằng cô ta chỉ xem Denji như là một con chó để sai bảo, nhiệm vụ của cậu chỉ là tuân lệnh và cô ta sẽ cho cậu một cuộc sống mà cậu muốn.</p>
<p>Bình thường nếu có 1 cấp trên đáng sợ như vậy bạn sẽ phải “vắt chân lên cổ mà chạy” thế nhưng tại sao không những Denji mà mọi thuộc hạ của cô đều tỏ ra yêu quý và kính trọng cô? Bởi vì cô ta “yêu” con người thực sự.</p>
<h4>Sự “yêu mến” con người của cô</h4>
<p>“Yêu” ở đây dĩ nhiên không phải như tình cảm giữa người và người với nhau. Mà là tình cảm giữa người và thú cưng. Điều này thể hiện rõ ở ngoại hình của cô. Loài quỷ càng dị dạng, quái vật thì càng ghét con người nhiều và trái ngược lại Makima hoàn toàn y như 1 con người không có gì khác biệt chứng tỏ cô ta thích con người đến nhường nào.</p>
<p>Thế nhưng vì là quỷ nên cô ta hoàn toàn không hiểu tình cảm giữa con người với nhau là gì nên chỉ biết đối xử với họ như là 1 loài vật nuôi. Nhiều ý kiến cho rằng cô ta là kẻ đầy giả tạo đối xử tốt với mọi người chỉ để thực hiện kế hoạch của mình. Thế nhưng chi tiết nhà của Makima nuôi chó và cô ta hoàn toàn vui vẻ bên chúng mặc dù những con chó đó chẳng có tác dụng gì trong kế hoạch của cô thể hiện rằng cô thực lòng thích chúng và đối với Makima con người cũng như vậy thôi.</p>
<p>Thế thì tại sao thích con người nhưng Makima lại có thể tàn nhẫn ra tay giết hại nhiều người đến vậy? Đây là 1 hành động khá là cơ bản của những phản diện được xây dựng tốt như Griffith, Bondrewd,… Hy sinh số nhỏ để lợi ích số đông tức là chủ nghĩa vị lợi. Mục đích của cô đó là điều khiển được sức mạnh tối hậu trong người của Denji – Chainsaw man để ăn những con quỷ gây ra khổ đau và nỗi sợ hãi cho con người. Khi những con quỷ đó bị ăn, chúng sẽ hoàn toàn biến mất và đồng thời khái niệm về chúng cũng bị xóa bỏ, con người sẽ sống một cuộc đời ấm no, hạnh phúc mãi mãi mà không hề biết đến những thứ đầy đáng sợ như bệnh dịch, chiến tranh, bom đạn,… kia. Một thế giới hoàn hảo được cô bảo vệ giống như ngôi nhà ấm cúng cùng những chú cún của mình.</p>
<p>Kế hoạch trên nghe có vẻ tốt… Makima trở thành một người tốt à? Ha ha, Không! Cũng giống như Griffith, Bondrewd, Makima chỉ dùng thứ chủ nghĩa vị lợi trên để che giấu sự vị kỷ, mong muốn thực sự của cô ta đó là được trở thành người, có mối quan hệ bình đẳng với con người.</p>
<p>.</p>
<h4>Mong muốn thực sự của Makima</h4>
<p>Điều này chỉ được Pochita tiết lộ ở chap cuối truyện. Nhiều người đọc tới đây nghĩ rằng tác giả tự tạo ra để cho phù hợp cái kết bình yên à? Nhưng mà Fujimoto-sensei đã lồng ghép chi tiết đầy kéo léo để gợi ý cho ta từ những chap trước rồi.</p>
<p>Hãy để ý tới chi tiết Makima và Denji đi xem phim và cả hai cùng khóc nức nở trước cảnh 2 người ôm nhau. Thể hiện cả hai đều giống nhau mong muốn được thương yêu, ôm ấp như là một con người. Mặc dù cả hai có hoàn cảnh hoàn toàn khác nhau. Denji ở tận cùng đáy của xã hội, luôn bị xem như 1 công cụ muốn vứt bỏ khi nào cũng được nên luôn bị người ta hạ thấp, xem thường mình, còn Makima thì lúc nào cũng đứng trên mọi người nên cô không thể nào hiểu được việc được đối xử bình đẳng là gì.</p>
<p>Sự giống và cả trái ngược hoàn toàn nhau giữa hai nhân vật này thể hiện khả năng xây dựng nhân vật đầy công phu của tác giả. Trái ngược với những nhận định cho rằng Makima đơn giản thì ta thấy cô có 3 lớp tính cách thể hiện rõ ràng vừa mâu thuẫn vừa là hệ quả của nhau đầy thú vị, không thua kém gì với những phản diện nổi tiếng khác.</p>
<p>Thế thì tại sao tác giả lại xây dựng cô phức tạp đến vậy. Mục đích của nhân vật Makima và cả Chainsaw man là gì?</p>
<p>.</p>
<h3>2. Makima – một vị chúa thiếu thốn tình thương, chỉ dựa trên lòng thù ghét</h3>
<p>Chúng ta đều biết Makima là quỷ chi phối, nhưng mà nó quá chung chung, ai chi phối ai, chi phối về điều gì? Để hiểu về điều này chúng ta hãy xem những con quỷ mà Makima tiết lộ bản thân mình đã chi phối từ đầu truyện đến giờ ở chap 83.</p>
<p>Đó là Seraphim, Beam, Galali, Dominion, Virtue, Princi, Power và Angel. Đầu tiên thì cái tên Angel là tự giải thích luôn rồi không cần phải nói nhiều. Seraphim, Dominion, Virtue, và cả cô nàng Power đều là những cái tên của các thiên sứ dựa trên kinh thánh. Princi là viết tắt của “Principalities” cũng là thiên sứ nhưng ở tầng thứ 3 thấp hơn những cái tên kia. Chỉ có Beam và Galali là không có sự liên hệ rõ ràng với tên của các angels nhưng ta vẫn có thể liên tưởng như “Beam of light” – ánh sáng của Chúa, hay thiên sứ Gabriel… Kể cả 2 cái tên còn lại tác giả có “tự chế” đi chăng nữa thì với 6 cái tên quá rõ ràng kia ta có thể thấy những thuộc hạ của Makima điều tượng trưng cho thiên sứ, vậy thì Makima là Chúa sao?</p>
<p>Dĩ nhiên không phải là Chúa trong kinh thánh thật rồi, mà Makima là 1 vị chúa giả. Hay nói đúng hơn thì cô ta là một con quỷ được tạo nên bởi con người và đang cố gắng đóng giả thành Chúa. Cô ta chính là 1 thực thể tượng trưng cho 1 chế độ, xã hội toàn trị muốn triệt tiêu sự tự do ý chí của con người.</p>
<p>Đối lập với Makima thì sức mạnh ẩn sau Denji – Chainsaw man chính là sự tự do ý chí. Đó là lý do tại sao Makima luôn muốn thống trị Chainsaw man nhằm loại bỏ sự tự do cuối cùng của con người khiến cô ta trở thành Chúa thực sự. Còn những nhân vật chống lại Makima trong suốt bộ truyện như người Kiếm và đồng bọn, Reze, Quan-xi và các sát thủ khắp nơi trên thế giới, ngay cả tổng thống Mỹ triệu hồi quỷ súng tại sao không thể đánh bại cô ta mà còn khiến ả ngày càng mạnh hơn?</p>
<p>Đặc điểm của những xã hội toàn trị đó là chúng sẽ được chi phối bởi sự lo sợ và thù ghét hơn là tình người với nhau. Bởi vì những sự lo sợ, thù ghét trên khiến cho con người mù quáng và mất lý trí để rồi dễ dàng bị điều khiển hơn. Ví dụ trong anime ta có xã hội Marley (AOT) được xây dựng trên sự thù ghét chủng tộc Eldia. Còn trong lịch sử thì ta có Đức quốc xã, cả một chế độ dựa trên nền tảng của phân biệt chủng tộc và thù ghét người Do thái.</p>
<p>Người kiếm, Reze, Quan-xi,… tượng trưng cho những lực lượng nổi dậy chống lại chính quyền, bọn họ mong muốn có được Chainsaw-man, mong muốn có được sự tự do nhưng mà họ lại dùng vũ lực, giết chóc vô số người để rồi gây nên thù hằn càng thêm sâu đậm, bị cuốn vào vòng xoáy của bạo lực không hồi kết. Và nhờ thế chính quyền toàn trị kia lại càng có cớ để mà đàn áp mạnh tay hơn khiến họ cũng bị những kẻ đứng đầu điều khiển như những quân tốt mà thôi. Chúng ta thấy rõ điều này khi mà Makima có khả năng điều khiển các phương tiện truyền thông sao cho có lợi cho mình và việc tác giả liệt kê chi tiết từng cái tên bị giết bởi quỷ súng như 1 bài báo, 1 bản tin nóng càng cho ta ấn tượng mạnh về sự tàn ác của lực lượng nổi dậy mà thôi.</p>
<p>Cụ thể như nhân vật Reze, cái cách mà cô chiến đấu lao vào ôm kẻ địch và cho nổ bản thân cũng khiến ta liên tưởng đến những lực lượng thích đánh bom liều chết nào rồi. Quá khứ của Reze được đề cập đó là 1 trong những đứa trẻ từng bị thí nghiệm bởi quân đội, số phận, sự sống, cái chết bị định đoạt hoàn toàn bởi người khác nên cô ta mong muốn đấu tranh vì tự do, sự yên bình. Thế nhưng đối với Makima (chính quyền) thì cô ta chỉ là 1 con chuột đã ra khỏi hang và cắn phá làm loạn khắp nơi nên cần phải bị tiêu diệt. Chúng ta thấy thương cảm cho Reze thế nhưng cũng thấy được tội lỗi của cô ta, nếu như buông bỏ thù hận không dùng vũ lực, giết chóc thì có thể cô ta đã có được Denji, có được sự tự do thực sự.</p>
<p>Tương tự như vậy nếu như Aki từ bỏ theo đuổi việc trả thù quỷ súng thì có lẽ anh đã cùng Denji sống một cuộc sống ấm áp như 1 gia đình và họ trở thành anh em một nhà. Nhưng mà đó chỉ là có lẽ, bởi vì một khi thù hằn che mắt, chính anh đã trở thành quỷ súng xả đạn không thương tiếc vào cả dân chúng gây ra một tội lỗi không thể bù đắp được. Nên nhớ cứ mỗi đòn tấn công vào Makima thì sẽ có 1 thường dân vô tội phải hy sinh thế mạng ả ta, vậy thì tại sao mọi người lại phải điên cuồng xả đạn vào cô ta, 1 sự bạo lực không hồi kết, rốt cuộc để làm gì?</p>
<p>Còn chi tiết tổng thống Mỹ ký điều lệnh hy sinh tuổi thọ người dân, giải phóng quỷ súng nhằm tiêu diệt Makima cũng là phản ánh khá thực tế về đạo luật “Gun control”. Tác giả đã cho rằng việc tự do sử dụng súng đạn chỉ khiến cho tình trạng bạo lực nhiều thêm thôi. Cái gốc gác của vấn đề nằm ở sự phân biệt chủng tộc, con người thù ghét lẫn nhau thì phải sử dụng tình thương yêu, sự thấu hiểu lẫn nhau để chữa lành.</p>
<p>Và đó cũng là lý do cho cái kết đầy ý nghĩa của tác phẩm, cho dù Makima tìm mọi cách như giết cả Power để Denji hận cô ta và rồi sẽ vì sự thù ghét đó mà bị ả điều khiển. Thì Denji, ngược lại, vẫn còn yêu quý cô. Denji không thể tiêu diệt quỷ chi phối bởi vì nếu làm vậy thì xã hội sẽ không có sự điều khiển và sẽ rơi vào trạng thái vô chính phủ loạn lạc. Vì thế anh ta tấn công Makima bằng tình thương của mình và nuốt hết những tội lỗi, những cảm xúc tiêu cực mà cô ta đã gây ra vào bụng mình.</p>
<p>Những trang cuối cùng, cảnh quỷ chi phối và Denji (sự tự do) ôm nhau biểu trưng cho 1 hình tượng xã hội tốt đẹp theo tác giả chính là sự cân bằng giữa sự điều khiển của nhà nước và sự tự do của mỗi cá nhân đồng thời dựa trên tình yêu thương giữa người với người.</p>
<p>Ngoài ra, lời đối thoại của Makima và Denji về phim ảnh không đơn giản chỉ là “phim hay vs phim dở” mà nó còn là sự ám chỉ về vấn đề kiểm duyệt văn hóa phẩm cũng rất thời sự nữa. Ta thấy rằng Chainsaw-man có rất nhiều giá trị thiết thực nếu chúng ta thích để ý đến những chi tiết.</p>
<p>.</p>
<p>Cả tác phẩm Chainsaw-man đầy máu me, bạo lực và những cuộc trả thù thế nhưng lại truyền tải thông điệp rằng tất cả những điều trên điều là vô ích, khiến cho giá trị của tác phẩm nằm ở tình người đầy ấm áp, và nó thật là 1 điều độc đáo và đẹp đẽ biết bao.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/245214187619308">https://facebook.com/alonelycomet/posts/245214187619308</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/09/makima-va-chainsaw-man-phuc-tap-hon-ban-nghi/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Tsuki to Laika to Nosferatu &#8211; First Impression</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/05/tsuki-to-laika-to-nosferatu-first-impression/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/05/tsuki-to-laika-to-nosferatu-first-impression/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 05 Oct 2021 14:52:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[first impression]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1789</guid>

					<description><![CDATA[Số tập: 12Studios: Arvo AnimationNguyên tác: LNThể loại: Drama, Romance, Sci-Fi, SupernaturalMùa: Fall 2021 . Cuối cùng! Đây có thể nói là bộ anime mà tôi mong chờ nhất mùa, hơn cả Mushoku Tensei! Tại sao vậy? Tại vì tôi là 1 “space simp”&#160;&#160;.Một người rất yêu thích chủ đề du hành không gian, vũ trụ. Tôi thường xuyên theo dõi các hoạt động phóng tàu thử nghiệm của công ty SpaceX, trong tương lai sẽ giúp con người thiết lập căn cứ trên Mặt trăng hay xa hơn là chinh phục cả sao Hỏa. Hai bộ phim mà tôi [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Số tập: 12<br>Studios: Arvo Animation<br>Nguyên tác: LN<br>Thể loại: Drama, Romance, Sci-Fi, Supernatural<br>Mùa: Fall 2021</p></blockquote>



<p>.</p>



<p>Cuối cùng! Đây có thể nói là bộ anime mà tôi mong chờ nhất mùa, hơn cả Mushoku Tensei! Tại sao vậy? Tại vì tôi là 1 “space simp”&nbsp;<img loading="lazy" height="16" width="16" alt=":v" src="https://static.xx.fbcdn.net/images/emoji.php/v9/e31/1/16/PACMAN.png">&nbsp;.Một người rất yêu thích chủ đề du hành không gian, vũ trụ. Tôi thường xuyên theo dõi các hoạt động phóng tàu thử nghiệm của công ty SpaceX, trong tương lai sẽ giúp con người thiết lập căn cứ trên Mặt trăng hay xa hơn là chinh phục cả sao Hỏa. Hai bộ phim mà tôi yêu thích là Interstellar và 2001: A Space Odyssey đều là những bộ phim về không gian, “hard sci-fi” (sci-fi nhưng mà gần gũi với các định luật vật lý hơn là đi vào miền viễn tưởng).</p>



<p>Cộng với việc trong anime khi nhắc đến không gian người ta hay liên tưởng đến mecha, bắn súng trọng trường dùng kiếm laze mà đánh nhau khi ra khỏi Trái Đất, những bộ “soft sci-fi” là chủ yếu chứ nói đến một tác phẩm “hard sci-fi” là cực kỳ hiếm! Cho nên bộ Tsuki to laika này giống như “lụm được vàng” với tôi, chỉ khi được thông báo có anime thôi là tôi đã không thể giấu được sự vui mừng của mình. Và còn có romance không harem nữa chứ. Tôi kiểu như: “Studio làm bộ này là Arvo Animation chỉ được biết đến qua bộ Bokuben à? Không quan tâm! Đạo diễn không tên tuổi à? Chẳng sao hết!”. Bởi vì sự tồn tại của 1 tác phẩm như vậy thôi đã giống như 1 món quà với tôi rồi, cho nên có kể cả đó là món quà tuyệt vời hay không tuyệt vời, tôi sẽ đều vui vẻ đón nhận.</p>



<p>Bối cảnh của bộ anime là ở thời kỳ “space-race” giữa 2 cường quốc hàng đầu thế giới. Ở đây, tác phẩm đã thay đổi mọi cái tên, danh xưng vì ngại những tranh cãi về mặt lịch sử, chính trị, nhưng ta hoàn toàn dễ dàng nhận ra 2 quốc gia đó chính là dựa vào Liên xô và Mỹ trong thời kỳ chiến tranh lạnh. Chỉ cần nghe câu nói của “Chủ tịch cộng hòa Zirnitra” là đủ hiểu rõ ám chỉ đến nước nào rồi: “Nước cộng hòa đã dành chiến thắng trong việc gửi vệ tinh đến Mặt trăng còn làm hamburger thì các vương quốc thắng.” lol</p>



<p>Ta có thể thấy những mẫu vệ tinh và tên lửa Sputnik trong bộ anime đều rất sát thực tế thể hiện tác giả cũng có tìm hiểu kỹ về vấn đề này. Ngoài ra thì câu chuyện của chú chó đầu tiên lên vũ trụ “Laika” cũng được đề cập nhưng lại dưới cái tên khác trong tác phẩm là “Maly”. Laika là 1 chú chó hoang bị những nhà khoa học Liên xô phóng lên không gian vào năm 1957, do bộ phận điều nhiệt trong khoang của phi hành gia bị hỏng nên em chỉ sống được vài giờ sau khi tên lửa cất cánh. Mãi đến năm 2008, hơn 50 năm sau người ta mới lập tượng đài để tưởng niệm đến sự hy sinh của sinh vật ấy vì khoa học.</p>



<p>Tại sao tác giả lại đề cập đến câu chuyện này ngay từ tập đầu và tựa đề của bộ anime cũng có chữ Laika. Giờ tôi nghĩ mình đã hiểu lý do đằng sau ý tưởng có phần lạ lùng của tác giả về việc “gái vampire lên không gian”. Bởi vì trong công cuộc khám phá vũ trụ suốt hàng chục năm con người đã gửi không những chú chó Laika mà còn nhiều loài động vật khác lên không gian nhằm mục đích thí nghiệm. Thế nhưng chỉ có những cái tên của con người là được nhớ đến nhiều nhất như là Yuri Gagarin, người đầu tiên lên vũ trụ và Neil Armstrong, người đầu tiên bước chân lên Mặt trăng, và họ được ca ngợi như là những vị anh hùng vĩ đại, còn những sinh vật đáng thương đó thì không. Cho nên thông qua hình tượng cô gái vampire không phải loài người, nhưng lại có cảm xúc như con người, bị phân biệt đối xử như vật thí nghiệm thì tác giả muốn phê phán những hành động thí nghiệm vô nhân đạo lên động vật và nhắn nhủ thông điệp rằng hãy nhớ đến những sinh vật đã hy sinh mà góp phần to lớn cho sự phát triển cùa khoa học hàng không vũ trụ.</p>



<p>Mặt khác việc nhân vật nữ chính được lồng tiếng bởi Megumi Hayashibara có thể nói là một seiyuu “huyền thoại” (Rei trong Eva, Musashi trong Pokemon, Ai Habara trong Conan) cũng làm tôi khá là bất ngờ. Art, animation so với dàn staff như vậy cũng là hơn kỳ vọng rồi. Mà không hiểu sao “sakuga” lại tập trung vào lúc em vampire Irina đang ăn cơ chứ. Hmmm</p>



<p>Nhìn chung, thì đây không phải là 1 tác phẩm dành cho mọi người. Nhưng mà vì để có 1 bộ “hard scifi” về chủ đề không gian là rất hiếm trong anime nên tôi vẫn nghĩ đây là một bộ đáng xem, như là món quà đầy bất ngờ trong mùa anime này vậy.</p>



<h6 class="has-luminous-vivid-amber-color has-text-color">Đánh giá: 8.0/10</h6>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/242125921261468" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/242125921261468">https://facebook.com/alonelycomet/posts/242125921261468</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/05/tsuki-to-laika-to-nosferatu-first-impression/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Blue Period &#8211; First Impression</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/03/blue-period-first-impression/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/03/blue-period-first-impression/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 03 Oct 2021 14:35:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[first impression]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1778</guid>

					<description><![CDATA[Số tập: ??Studios: Seven ArcsNguyên tác: MangaThể loại: Drama, Slice of LifeMùa: Fall 2021 . Tại sao bộ này lại được đề cao trong giới mangaka? Yeah, anime mùa thu 2021 đã cập bến rồi đây! Và mùa này tôi cũng mong chờ đấy vì có nhiều tác phẩm khá là thú vị, có nguồn được nhiều người đánh giá cao. Và bộ “Blue period” này cũng là 1 trong số đó, giành được giải thưởng của nhà xuất bản Kodansha năm 2020 và ẳm luôn giải manga Taisho cùng năm (2020). Hơn thế nữa, bộ manga này cũng được [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Số tập: ??<br>Studios: Seven Arcs<br>Nguyên tác: Manga<br>Thể loại: Drama, Slice of Life<br>Mùa: Fall 2021</p></blockquote>



<p>.</p>



<h6>Tại sao bộ này lại được đề cao trong giới mangaka?</h6>



<p>Yeah, anime mùa thu 2021 đã cập bến rồi đây! Và mùa này tôi cũng mong chờ đấy vì có nhiều tác phẩm khá là thú vị, có nguồn được nhiều người đánh giá cao. Và bộ “Blue period” này cũng là 1 trong số đó, giành được giải thưởng của nhà xuất bản Kodansha năm 2020 và ẳm luôn giải manga Taisho cùng năm (2020). Hơn thế nữa, bộ manga này cũng được Tatsuki Fujimoto, tác giả của Chainsaw man đình đám khuyên đọc và cho rằng đây là 1 tác phẩm rất là thú vị và hữu ích.</p>



<p>Vậy thì tại sao tác phẩm này lại được giới mangaka yêu thích đến vậy. Xem xong tập 1 ta có thể dễ dàng nhận ra việc đề cập đến những vấn đề nổi cộm trong giới làm nghệ thuật trong đó có cả những người đang hằng ngày cống hiến cho loại hình anime-manga.</p>



<p>Tôi chưa đọc manga nhưng nhận thấy điểm hay trong tập 1 của bộ anime đó là sự thẳng thắn, không vòng vo tam quốc mà vào thẳng vấn đề nhức nhối nhất của ngành họa sĩ luôn đó là việc học phí quá đắt nhưng thu nhập lại rất không xứng đáng với tài năng và công sức bỏ ra.</p>



<p>Đây có thể nói là vấn đề muôn thuở luôn, bởi vì giá trị của 1 tác phẩm lúc nào cũng hoàn toàn phụ thuộc vào khán giả. Nếu khán giả không biết đến mình, không coi trọng mình thì “hy sinh vì nghệ thuật” cũng là vô ích. Cho nên rất nhiều người tuy đam mê vẽ nhưng không dám dấn thân vào con đường này vì tài chính và tương lai có thể không tươi sáng là 1 vấn đề rất là thực tế. Mình thích cái cách mà bộ anime ngay từ tập 1 đã đầy mạnh dạn đề cập ngay thực trạng này, thể hiện rằng đây là 1 tác phẩm rất dễ dàng liên hệ với giới mangaka và animators.</p>



<p>Về mặt chất lượng sản xuất thì mình biết rằng nhiều người không đặt hy vọng cao lắm vì đạo diễn bản chuyển thể là Koji Masunari đã từng đạo diễn Magi và movie Uchu Show e Youkoso, chất lượng art, animation chỉ ở mức khá và studio Seven arcs hay làm mấy bộ ecchi. Yeah, nhìn chung thì chất lượng sản xuất tương đối thôi nhưng mà cũng có điểm nhấn là mấy bức tranh thì thấy dàn staff làm cũng tốt pha màu nhìn đẹp đó.</p>



<p>Có chi tiết quan hệ giữa nhân vật chính và nhân vật tóc vàng chưa được làm rõ lắm nhìn có vẻ hai người họ đã quen nhau từ trước hay sao đó. Hy vọng trong tập sau ta sẽ giải thích rõ hơn về việc này.</p>



<p>Rồi đó, 1 số suy nghĩ của tôi về bộ này, dĩ nhiên là 1 tác phẩm đầy tiềm năng và tôi thích sự thẳng thắn ngay từ tập 1. Ngoài ra tôi nghĩ nếu bạn nào thích bộ này và những chủ đề liên quan đến họa sĩ thì nên xem bộ movie “Loving Vincent”, cực kỳ đẹp đẽ, mỗi khung hình đều là 1 bức vẽ theo phong cách của cố họa sĩ Van gogh, và câu chuyện bi kịch của cuộc đời ông có thể nói chính là minh chứng rõ rệt nhất về sự khắc nghiệt, tàn nhẫn mà lĩnh vực hội họa có thể gây ra cho người họa sĩ. Nên xem nếu bạn muốn hiểu rõ hơn về những lo lắng của nhân vật chính trong bộ này.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/241267701347290" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/241267701347290">https://facebook.com/alonelycomet/posts/241267701347290</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/03/blue-period-first-impression/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Tetsurou Araki và Phong cách làm Anime</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/01/tetsurou-araki-va-phong-cach-lam-anime/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/01/tetsurou-araki-va-phong-cach-lam-anime/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 01 Oct 2021 06:04:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1579</guid>

					<description><![CDATA[Tetsurou Araki – Người Đạo Diễn Đem Đến Thành Công Cho Attack On Titan, Death Note &#38; Phong Cách Làm Anime. Điều gì làm nên sự thành công của series Attack on titan? Nhiều người có thể nói là do phong cách kể chuyện đầy cuốn hút của tác giả Hajime Isayama. Đúng là bộ manga đã có 1 chỗ đứng nhất định trước khi chuyển thể lên anime vào năm 2013, thế nhưng có thể nói chính từ phần đầu anime mới tạo nên 1 cơn “sóng thần” thực sự càn quét toàn bộ cộng đồng đến nỗi trong [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h6>Tetsurou Araki – Người Đạo Diễn Đem Đến Thành Công Cho Attack On Titan, Death Note &amp; Phong Cách Làm Anime.</h6>



<p>Điều gì làm nên sự thành công của series Attack on titan? Nhiều người có thể nói là do phong cách kể chuyện đầy cuốn hút của tác giả Hajime Isayama. Đúng là bộ manga đã có 1 chỗ đứng nhất định trước khi chuyển thể lên anime vào năm 2013, thế nhưng có thể nói chính từ phần đầu anime mới tạo nên 1 cơn “sóng thần” thực sự càn quét toàn bộ cộng đồng đến nỗi trong năm đó đi bất cứ sự kiện anime nào ta cũng đều thấy những bộ trang phục cosplay của tác phẩm này. Cũng giống như bộ Kimetsu no yaiba được bùng nổ sự nổi tiếng nhờ vào chuyển thể từ đạo diễn Haruo Sotozaki và studio Ufotable, mình nghĩ chúng ta cũng cần phải nhớ đến cái tên của người đạo diễn anime đã đóng góp lớn vào sự phát triển của AOT trong suốt chặng đường của mình đó là Tetsurou Araki.</p>



<p>Ngoài ra bên cạnh AOT, Tetsurou Araki cũng là đạo diễn của Death note, bộ anime đứng vị trí số 1 về độ phổ biến trên trang myanimelist và Guilty crown, Kabaneri of the iron fortress, Highschool of dead, tuy không nổi bằng nhưng vẫn là những tác phẩm gây ra rất nhiều sự bàn luận, tranh cãi trong cộng đồng anime tại thời điểm mà những bộ này ra mắt. Vậy thì tại sao những tác phẩm của đạo diễn này lại nhận được nhiều sự chú ý đến vậy và anh ta có những bí quyết gì để có thể tạo ra những TV series đầy đáng nhớ? Trong bài viết này chúng ta hãy cùng tìm hiểu về 1 vị đạo diễn đầy tài năng, đầy thú vị nhưng cũng thật là đầy tranh cãi trong giới anime.</p>



<p>.</p>



<h5>¤ Tiểu sử:</h5>



<p>Đạo diễn Tetsurou Araki sinh năm 1976. Sau khi tốt nghiệp đại học Senshu tại Tokyo, anh liền vào làm animator cho studio Madhouse. Tài năng của anh nhanh chóng được nhận ra và anh được đạo diễn bộ anime đầu tay đó là Otogi-Jūshi Akazukin (bản OVA) vào năm 2005. Năm 2006-2007 anh chính thức đảm nhận vai trò đạo diễn cho bộ anime dài tập Death note và sau đó lần lượt là những bộ Kurozuka, High school of the dead tại Madhouse và Guilty Crown tại Production IG. Từ năm 2013 anh chính thức gia nhập Wit studio để thực hiện AOT từ phần 1 đến 3 và bộ Kabaneri of the iron fortress.</p>



<p>.</p>



<h5>¤ Phong cách:</h5>



<p>Nếu như bạn có xem bất kỳ bộ anime nào của Araki-san, bạn điều có thể dễ dàng nhận ra phong cách đạo diễn quá đà, đầy nhấn mạnh và phóng đại của anh ta. Đó là những cảnh hành động đầy máu lửa, những cảnh cháy nổ khắp nơi như của michael bay, cảm xúc biểu cảm nhân vật được đẩy lên tới tận nóc và không thể thiếu âm nhạc đầy sôi động của Hiroyuki Sawano-san.</p>



<p>• Araki-san rất chú trọng vào tính cảm xúc và giải trí của 1 tác phẩm với việc tập trung hết mức để làm sao khán giả có thể có những trải nghiệm hình ảnh, âm thanh tốt nhất và anh ta không hề chờ đợi mà luôn đánh mạnh vào những tập đầu.</p>



<p>Death note với cảnh ăn snack “huyền thoại” chính là 1 trong những minh chứng rõ ràng nhất cho phong cách đạo diễn của anh. Đẩy tình tiết lên dramatic quá đà, camera di chuyển nhanh, âm nhạc dồn dập làm ta cứ tưởng 1 cảnh chiến đấu với boss cuối hay gì rốt cuộc chỉ là nhân vật Light Yagami ăn snack.</p>



<p>Tương tự trong tập đầu của AOT, Araki-san tạo ấn tượng mạnh mẽ về 1 thế giới tàn nhẫn, chết chóc khi mà tập trung vào biểu cảm của các nhân vật với các gương mặt vô cùng sợ hãi, lúc nào họ cũng hét vào mặt nhau, máu văng tứ tung khắp nơi và bản nhạc “vogel im kafig” vang lên ở cuối tập… Tất cả chỉ cùng 1 mục đích là đẩy cảm xúc, ấn tượng đầu tiên của khán giả lên mức cao nhất có thể.</p>



<p>Ngoài ra đối với Araki-san, animation cũng là 1 yếu tố quan trọng hàng đầu với việc tạo ra những cảnh action ấn tượng nhất. Bây giờ thì ta có thể đã quen với những cảnh nhân vật dùng bộ cơ động 3d bay nhảy thấy nó bình thường, nhưng nếu trở về năm 2013, những cảnh hành động trong season 1 có thể khiến khán giả như tôi hồi đó cảm thấy nổ não. Tương tự như vậy thì animation trong Guilty crown, Kabaneri, HOTD cũng điều thuộc dạng “top-tier” vào thời điểm mà những bộ đó ra mắt.</p>



<p>Trong bộ Guilty crown và Kabaneri thiết kế nhân vật cũng vô cùng đẹp đẽ. Ví dụ như nhân vật Inori ăn mặc tuy khá hở hang nhưng trang phục của cô không hề phản cảm mà đầy ấn tượng, quyết rũ, tôn lên nét dễ thương khiến cô là waifu của biết bao nhiêu thanh niên thời đó.</p>



<p>Còn trong bộ “High school of the dead” thì Araki-san nhận ra fanservice sẽ là yếu tố chính giúp bộ này ăn khách nên anh đã đẩy yếu tố này lên đến mức tối đa. Những cảnh lộ pantsu, hở hai đồi núi thì kiểu như cỡ vài giây là có. “Boobs physics” thì cứ như mô phỏng UE5 cực kỳ mượt&nbsp;<img loading="lazy" height="16" width="16" alt=":v" src="https://www.facebook.com/images/emoji.php/v9/e31/1/16/PACMAN.png">. Đối với bộ khác, nếu có quá nhiều fanservice lặp lại như vậy có thể khiến người ta cảm thấy buồn chán khi xem thế nhưng Araki-san luôn biết cách giữ lấy sự hứng thú của khán giả, bằng cách gắn yếu tố fanservice với những cảnh hành động theo 1 cách đầy lố bịch. Ví dụ không gì khác cảnh “matrix ngực” đầy huyền thoại khi mà viên đạn từ nòng súng của MC len lõi giữa 2 gò bồng đào hùng vĩ của nhân vật Seako. Tất cả chỉ để show độ nảy như món bánh pudding của thứ đó. Tôi chỉ có thể thán phục mà thốt lên rằng đây là đỉnh cao của fanservice, bạn không thể nào làm một cảnh fanservice tốt hơn được thế nữa.</p>



<p>.</p>



<p>Thế thì điểm gì lại khiến cho những tác phẩm của Araki-san gây nhiều tranh cãi. Bộ anime Kurozuka là 1 đại diện khá rõ ràng cho những vấn đề của những bộ original sau này mà anh đạo diễn. Bộ anime làm tôi phải “Wow!” liên tục với những cảnh hành động vô cùng tuyệt vời, độ gore edgy đẩy lên tối đa cực ngầu và xây dựng bầu không khí đen tối, kinh dị, bí ẩn vô cùng tốt. Thế nhưng cốt truyện lại đầy rối rắm và đặc biệt là cái kết khi tôi xem xong kiểu “ủa, đây là đâu và tôi là ai?”, có thể nói là lú lẫn luôn. Tương tự như vậy, bộ Guilty crown âm thanh, hình ảnh, animation có thể nói 10/10 thậm chí 11/10 cũng được nhưng cốt truyện thì lại đầy dấu chấm hỏi và cái kết đã để lại nhiều sự hụt hẫn trong lòng khán giả.</p>



<p>Luôn có một điểm yếu trong những bộ original của Araki-san đó là phần kịch bản không hề xứng tầm với các yếu tố còn lại, khiến cho những bộ Guilty crown hay Kabaneri of the iron fortress có thể bị nhiều người gọi là những “train wreck”. Cá nhân tôi nghĩ rằng Araki-san không có lỗi gì nhiều bởi vì trong những bộ original thì vai trò của người biên kịch mới là mang tính quyết định đối với phần script hơn là đạo diễn. Và anh đã tạo ra 1 team cực kỳ chất lượng rồi, Sawano-san ở phần âm nhạc, Ichirō Ōkouchi đã từng viết script cho Code Geass, 1 bộ cực kỳ đình đám trước đó và dàn animators đầy tài năng nữa. Ai mà biết được lão Ōkouchi tự nhiên lại bị xẩy chân ở dự án lần này.</p>



<p>Mặc dù những bộ anime của Araki-san có bị gọi là “train wreck” đi chăng nữa thì tôi vẫn nghĩ tất cả chúng đều là những tác phẩm đầy đáng nhớ. Bộ Kurozuka ít người biết đến nhất của anh tôi đã xem được hơn 8 năm rồi thế nhưng đến bây giờ tôi vẫn nhớ được gương mặt của 2 nhân vật chính và bầu không khí của nó. Điều này là vô cùng ấn tượng khi mà phần plot của bộ này là rất đáng quên và phần lớn anime tôi xem thời gian đó đến bây giờ chẳng thể nhớ nổi. Bộ Guilty crown tôi vẫn còn nhớ rõ cảnh khi mà Inori hát bài Departure chờ Shu đến cứu. Ở bộ Kabaneri thì cảnh Mumei gỡ dây ruy băng và dùng chiếc giày nhọn của mình để oneshot con zombie. Attack on titan thì khỏi nói: cảnh cuối của ep 1, cảnh Eren nâng đá lấp thành, cảnh cuối season 1, cảnh lộ mặt kẻ phản bội, cảnh anh dũng của Erwin,… Còn 2 cảnh huyền thoại trong Death note và HOTD đã đề cập ở trên thì tôi dám cá bạn có muốn quên cũng chẳng thể nào quên được đâu.</p>



<p>.</p>



<p>Các tác phẩm của Araki-san dù có gì tôi vẫn luôn xem hết và chúng đã đóng góp vai trò quan trọng trong con đường trở thành một người yêu thích anime-manga như tôi hiện nay. Như bộ High school of the dead là bộ ecchi có yếu tố 18+ mà không phải H đầu tiên mà tôi xem còn Attack on titan là bộ giúp tôi làm quen với khái niệm “anime mùa”.</p>



<p>Cá nhân tôi luôn mong muốn Araki-san chuyển thể 1 bộ manga có tiếng, đã được đánh giá cao từ trước thay vì làm hàng original. Ví dụ như bộ Vinland saga đúng là đạo diễn Shuuhei Yabuta đã làm tốt khi chuyển thể bộ này. Thế nhưng nếu được Araki-san đạo diễn, tôi nghĩ anh có thể giúp nâng tầm nổi tiếng lên rất nhiều khiến cho đây trở thành 1 tuyệt tác, một bộ classic của cả thời đại. Thế nhưng, xem ra anh vẫn muốn theo đuổi dự án đầy đam mê của mình mà thậm chí từ bỏ phần 4 của AOT. Thôi thì đành chúc anh thành công với những dự án sắp tới vậy.</p>



<p>Thế thì các bạn độc giả có yêu thích những tác phẩm nào của Araki-san và ấn tượng về điều gì trong phong cách đạo diễn của anh hãy cùng thảo luận nhé.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/239733758167351">https://facebook.com/alonelycomet/posts/239733758167351</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/01/tetsurou-araki-va-phong-cach-lam-anime/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Tầm Quan Trọng Của Nhạc Nền (OST) Trong Các Tác Phẩm</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/28/tam-quan-trong-cua-nhac-nen-ost-trong-cac-tac-pham/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/28/tam-quan-trong-cua-nhac-nen-ost-trong-cac-tac-pham/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 28 Sep 2021 06:14:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1582</guid>

					<description><![CDATA[Anime là 1 loại hình văn hóa giải trí bên cạnh việc sử dụng hình ảnh để truyền tải nội dung, ý nghĩa (còn được gọi là nghệ thuật visual storytelling) thì ta còn có phần âm thanh giúp tạo thành 1 tác phẩm hoàn chỉnh. Chúng ta có lồng tiếng, hiệu ứng âm thanh và âm nhạc là những yếu tố cần quan tâm nhất trong phần nghe. Trong đó âm nhạc đóng vai trò quan trọng truyền tải và phóng đại cảm xúc đến khán giả. Nếu như những bản nhạc Opening giúp ta hào hứng bước vào [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Anime là 1 loại hình văn hóa giải trí bên cạnh việc sử dụng hình ảnh để truyền tải nội dung, ý nghĩa (còn được gọi là nghệ thuật visual storytelling) thì ta còn có phần âm thanh giúp tạo thành 1 tác phẩm hoàn chỉnh. Chúng ta có lồng tiếng, hiệu ứng âm thanh và âm nhạc là những yếu tố cần quan tâm nhất trong phần nghe. Trong đó âm nhạc đóng vai trò quan trọng truyền tải và phóng đại cảm xúc đến khán giả. Nếu như những bản nhạc Opening giúp ta hào hứng bước vào 1 tập anime và nhạc Ending tạo cảm giác thư giãn, hoài niệm lưu luyến thì thứ giúp giữ khán giả trong suốt 20 phút còn lại chính là nhạc nền được gọi là background music hay OST.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Theo tôi phần nhạc nền có nhiệm vụ rất quan trọng giống như 1 chiếc “máy amply” giúp phóng đại những cảm xúc mà tác phẩm mang lại cho người xem. Tất cả những gây phút buồn bã, vui sướng, hồi hộp căng thẳng, phấn khích,.. nhất trong anime đều không thể không nhắc đến sự đóng góp của 1 bản hoặc 1 bộ OST chất lượng. Trong bài viết này, tôi xin được giới thiệu cho bạn đọc về những bộ OST mà tôi thích nhất trong anime và cả game đồng thời ta hãy cùng tìm hiểu như thế nào để tạo nên phần nhạc nền tốt.</p></blockquote>



<p>.</p>



<h5>1. Nhạc nền hay là nhạc nền phù hợp</h5>



<p>Nhà soạn nhạc nổi tiếng Yuki Kajiura khi được hỏi về thứ gì quan trọng nhất trong việc tạo ra nhạc nền, thì câu trả lời của bà đó là việc làm quen với nội dung của tác phẩm và hiểu được chủ đề muốn truyền tải, dòng chảy cảm xúc của nhân vật, bầu không khí và sắc thái của mỗi cảnh.</p>



<p>Khi soạn 1 bản nhạc bình thường bạn có thể tự do thoải mái với sự sáng tạo của mình thế nhưng điều khác biệt lớn nhất ở OST đó là bắt buộc nó phải bám sát những giá trị nội dung và nghệ thuật của tác phẩm gốc. Đó là lý do 1 bản nhạc hay chưa chắc gì đã là 1 bản OST hay nếu nó không phù hợp với bộ anime. Chính bản thân Kajiura-san đã phải tự tay vứt bỏ hàng trăm bản nhạc hay thậm chí có bản mà chính bà thích chỉ vì nó không có sự hòa hợp nhất định với những phần khác trong bộ anime.</p>



<p>Do đó, nhà soạn nhạc trước tiên cần phải đọc thật kỹ và hiểu rõ về tác phẩm gốc, và hơn thế nữa cần phải có sự phối hợp tốt giữa composer và đạo diễn để cắt hoặc mix và đặt bản nhạc cho vào cảnh đúng thời gian và địa điểm để mà nó có thể phát huy tối đa vai trò của mình.</p>



<p>Tôi nhận thấy việc đánh giá âm nhạc rất thuộc phàm trù cá nhân vì mỗi người thích những thể loại khác nhau và những nhà soạn nhạc để mà hành nghề của mình thì ít nhất cũng đã được đào tạo trong các học viện dạy âm nhạc rồi, cho nên nghĩ rằng rất khó để chỉ ra 1 bản nhạc nền tệ về mặt kỹ thuật. Nên việc đánh giá OST có lẽ hoàn toàn là ở sự “giao thoa” giữa cảm xúc của âm nhạc và của tác phẩm mang lại để tạo cho ta 1 sự “cộng hưởng” lớn nhất đến người xem.</p>



<p>Ví dự như ở Mushishi OST, cá nhân tôi nhận thấy bộ nhạc nền này thật ra không có gì đặc biệt lắm chỉ sử dụng piano cùng 1 vài loại nhạc cụ dân gian, truyền thống của Nhật Bản, giai điệu khá là đơn giản. Thế nhưng nó lại là 1 trong những bộ OST mà tôi thích nhất! Đó là bởi vì nó quá là phù hợp với tác phẩm, bộ soundtrack mang một cảm giác bình yên, thiền định đã góp phần tạo nên 1 bầu không khí đầy đặc trưng của Mushishi, không thể phai mờ mỗi khi tôi nghĩ về nó. Ở cuối mỗi 1 tập ta sẽ có 1 bản nhạc giúp tóm gọn sắc thái của tập đó, có thể là ấm áp, buồn bã, bi kịch,… thế nhưng sau cùng thì bộ OST vẫn rất ổn định với nhịp điệu chậm chạp, nhẹ nhàng của mình giúp phát huy bản chất của chủ nghĩa khắc kỷ (stoicism) đầy sâu sắc bộ anime.</p>



<p>Hay ở series nổi tiếng Attack on titan, tại sao tôi nghĩ “Vogel im Kafig” (sau này remix lại thành YOUSEEBIGGIRL/T:T) là bản nhạc tốt nhất? Trong cả tác phẩm ta có thể thấy rất nhiều bản nhạc nền hay đầy sôi động với những “Hiroyuki Sawano drop” nghe thật đã tai thế nhưng hiếm có bản nhạc nào có thể chứa đựng tất cả mọi sắc thái, mọi cảm xúc của cả series 1 cách tràn đầy như là “Vogel im kafig”. Chúng ta nghĩ đến AOT với những cảnh hành động đầy máu lửa thế nhưng đằng sau đó là biết bao bi kịch về sự tàn phá của chiến tranh của sự phân biệt chủng tộc, sự sợ hãi, thù ghét lẫn nhau trong 1 vòng xoáy của bạo lực không có hồi kết. Và phần đầu và giữa của bản nhạc đã thể hiện rõ điều đó thông qua giọng hát lúc đầu với những hy vọng nhưng sau đó lại thay đổi thành đầy đau thương buồn bã. Đó là sự tàn nhẫn của chiến tranh đã cướp đi những mạng sống và vùi dập tình người. Thế nhưng đoạn cuối lại đầy giục giã, hào hùng thể hiện ý chí không lùi bước của các nhân vật đấu tranh vì tương lai tự do, không bị xiềng xích hay đàn áp. Đó là lý do tại sao bản nhạc quan trọng này lại đặt vào những cảnh đáng giá nhất trong bộ anime giúp đẩy những giây phút cảm xúc lên dâng trào không phải chỉ vì nó hay hay không là đủ.</p>



<p>.</p>



<h5>2. Những bộ OSTs đặc biệt cho những tác phẩm đặc biệt</h5>



<p>Nhạc nền đối với 1 số người là khá là theo motif thôi, cảnh buồn thì cho nhạc background buồn, cảnh vui cho âm thanh vui nhộn, cảnh hành động thì nhạc nhịp điệu nhanh cho rock, nhạc điện tử cho thêm “sung”,… Thế nhưng cũng như bất kỳ yếu tố nào khác trong nghệ thuật thì đôi khi ta cũng cần 1 chút sáng tạo, đặc biệt là khi tạo ra 1 tác phẩm khác biệt thì 1 bộ OST “khuôn mẫu” lại có thể làm lãng phí tiềm năng mà nó có thể mang lại.</p>



<p>Đó là lý do cho bộ OST yêu thích tiếp theo của tôi – Made In Abyss. Nhà soạn nhạc Kevin Penkin là 1 cái tên khá mới mẻ trong vài năm trở lại đây của ngành công nghiệp anime. Thế nhưng, tên tuổi của anh lại trở nên nổi tiếng gắn liền với tác phẩm Made in abyss đã nhận được rất nhiều lời khen từ cộng đồng và khiến anh đảm nhận thêm 2 bộ nổi tiếng khác nữa đó là The rising of shield hero và Tower of god.</p>



<p>Sức hút của Made In Abyss OST nằm ở chính sự êm ả, thanh thoát đầy bất ngờ hoàn toàn khác biệt với 1 số chi tiết dark trong bộ anime. Chính Kevin Penkin đã chia sẻ rằng anh từng muốn sử dụng bản &#8220;Crucifixion.&#8221;, với những âm thanh biến dạng, tiếng máy móc lớn đầy đáng sợ vào 1 khung cảnh rất kinh dị ở tập 13 thế nhưng qua trao đổi với đạo diễn thì anh lại quyết định sử dụng bản nhạc &#8220;Forest of the Abyss,&#8221; có tone khá là trung tính, du dương.</p>



<p>Hay 1 ví dụ khác là ở Made in abyss movie Dawn of the deep soul, lúc này độ gore, dark càng đẩy cao hơn nữa thì nhà soạn nhạc đành phải dùng đến 1 số giai điệu mạnh mẽ, hung hãn và đáng sợ hơn, thế nhưng ở đoạn cuối của track vẫn là 1 giọng hát đầy thanh thoát của Takeshi Saito thể hiện cho sự hy vọng. Khi nghe bản “Transcendance and Hanezeve” thì 1 cách bất ngờ thay đoạn cuối đầy hy vọng đó lại gắn liền với cảnh có thể nói là 1 trong những cảnh gây khó chịu nhất trong movie.</p>



<p>Nếu là 1 bộ kinh dị thông thường thì ta sẽ liền thấy sự sắp đặt trên là hoàn toàn “trớt quớt” sai lệch. Thế nhưng với Made In Abyss thì lại 1 sự phù hợp đến không tưởng. Bởi vì sau biết bao nhiêu suffering, mất mát gian khổ, sau mỗi arc thì các nhân vật chính Riko, Reg, và Nanachi lại mỉn cười tiến lên phía trước, tiếp tục cuộc hành trình. Một ý chí hiện sinh thật mạnh mẽ. Cho dù hố sâu có tăm tối đến thế nào thì phía cuối con đường vẫn luôn le lói ánh sáng của niềm tin và hy vọng và chính bộ OST khác biệt này đã chứa đựng những giá trị đó 1 cách thật là đẹp đẽ.</p>



<p>.</p>



<h5>3. Không chỉ làm nền, mà hoàn toàn có thể dẫn dắt khán giả</h5>



<p>Đến đây ta hãy xét đến những tác phẩm không những sử dụng nhạc nền để boost cảm xúc mà còn có thể nâng tầm nó lên thành 1 yếu tố truyền tải nội dung chủ đạo. Đó là những tác phẩm “kiệm lời”, rất ít khi dùng lời thoại để thể hiện chủ đề, ý nghĩa thì ta phải thông qua nghệ thuật kể chuyện bằng hình ảnh và cả âm nhạc để hiểu hơn về nó.</p>



<p>Tôi chưa từng xem bộ phim nghệ thuật “Koyaanisqatsi” thế nhưng 1 lần tình cờ xem được video về cảnh cuối cùng cứ khiến tôi có nhiều suy nghĩ về vai trò của âm nhạc:&nbsp;<a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Ftinyurl.com%2F53h8rm5n%3Ffbclid%3DIwAR06FuREG46_eBQ5Cc4Kv0lgOEHnW3C566M2IFQf5971MlKy12FDY57qCgE&amp;h=AT2uSB7f-RrEN-K8tzLm60lYBfb7Gy66RmRVQDvBZ_CV1OB7V_Fn5gnURuMBSX3bZ-tSrVModrnwXc1XG7hQoBAS_a9Ftim2z4NWukk4KunHlOF5TZLdwHU_A9YQnyLiEapdrhwlSEc0UaAvLiUL&amp;__tn__=-UK*F" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://tinyurl.com/53h8rm5n</a></p>



<p>Nếu ta tắt tiếng đoạn video này thì có thể thấy được 1 tracking shot về chuyển động của tên lửa rời bệ phóng sau đó bị nổ vỡ vụn ra từng mảnh. Trong đầu ta có nhiều sự liên tưởng đến ngữ cảnh ở đây cũng như dụng ý của đạo diễn. Có thể đây là 1 cảnh thể hiện sự nguy hiểm của tên lửa (vũ khí hay ngành công nghiệp vũ trụ) hoặc chỉ là 1 cảnh tượng bùng nổ nhìn đẹp mắt hay là còn ý nghĩa gì khác,… Thế nhưng khi bật nhạc lên nghe thì sắc thái của bản nhạc rõ ràng là buồn trầm lặng nghe như 1 khúc điếu ca với những ca từ “Koyaanisqatsi” lặp đi lặp lại và sau cùng khi ta hiểu được ý nghĩa của từ trên là gì thì thông điệp của bộ phim cũng hiện lên rõ ràng. Đó là sự lo lắng về sự sống, công nghệ phát triển quá nhanh như là 1 tên lửa mà không có sự cân bằng thì dễ dẫn đến lụi tàn.</p>



<p>Tôi nghĩ cảnh này rất ngầu, đáng nhớ và thể hiện rõ ràng rằng chúng ta có thể sử dụng sắc thái của âm nhạc để hướng sự chú ý của khán giả đến với chủ đề cần truyền tải 1 cách thật trực quan và sinh động. Đó cũng là 1 yếu tố đáng chú ý của bộ nhạc nền của tựa game “Shadow of the Colossus” mà tôi đã yêu thích từ lâu.</p>



<p>Trong tác phẩm “Shadow of the Colossus” chỉ có đoạn đầu giới thiệu chỉ 1 vài phút và phần cái kết là có lời thoại. Còn lại phần lớn thời lượng người chơi phải tự khám phá thông qua chỉ dẫn từ thanh kiếm đến với địa điểm tiếp theo mà không nhận được bất cứ lời giải thích nào từ nhân vật. Thế thì làm sao mà ta có thể cảm nhận và hiểu được game này. Đó là nhờ vào kể chuyện bằng hình ảnh thông qua việc sử dụng hình ảnh đối lập giữa ánh sáng và bóng tối cùng với nhạc nền có sắc thái thay đổi giúp thể hiện chân thật cảm xúc nhân vật. Khi nhân vật chính wander bắt đầu gặp các colossus, âm nhạc thường mang giai điệu đậm chất kỳ bí thể hiện sự dò xét, tò mò của cả hai bên. Khi wander leo lên được các colossus và tấn công vào các yếu điểm của chúng thì phần nhạc nền chuyển sang nhịp điệu dồn dập, hùng tráng nhằm tăng cường khí thế chiến đấu và cổ vũ cho sự anh dũng của wander.</p>



<p>Nhưng mà khi kết thúc cuộc chiến, các colossus ngã quỵ xuống thì chỉ có một bản nhạc duy nhất vang lên, đượm màu sắc buồn bã, như một khúc cầu hồn, thể hiện sự thương tiếc khôn nguôi. Thông qua âm nhạc đầy rõ ràng như thế ta dễ dàng nhận ra hành động của Wander là hoàn toàn sai trái giết chết những sinh vật vô tội để hoàn thành ham muốn ngông cuồng hồi sinh người đã chết. Từ đó người chơi hoàn toàn có thể hiểu rõ kết cục của nhân vật ở cuối game.</p>



<p>Có thể nói chính nhờ phần nhạc nền đã khiến “Shadow of the Colossus” vượt lên trên 1 game giải trí thông thường mà trở thành 1 tác phẩm nghệ thuật đầy đặc sắc bởi cách thể hiện đầy giản dị, chân phương nhưng cũng thật hiệu quả.</p>



<p>.</p>



<h5>4. Soạn nhạc nền hay phức tạp hơn ta nghĩ</h5>



<p>Một yếu tố cũng phải cần kể đến trong mỗi bản nhạc đó là phần lời. Nhạc thông thường sẽ có phần lời khá cụ thể thể hiện 1 ý nghĩa nhất định. Còn đối với nhạc nền cũng có 1 số bản có lời nhưng mà phần lớn vẫn là nhạc không lời hay lời sử dụng 1 ngôn ngữ tự tạo ra hay “chaos language”- không có ý nghĩa gì cả. Thứ mà tôi rất thích ở nhạc nền đó là cách mà những nhà soạn nhạc sáng tạo ra “chaos language” để làm sao từ 1 phần lời không có ý nghĩa lại có thể bổ trợ cho phần nhạc và tăng cường cảm xúc mà nó đem lại.</p>



<p>Phần nhạc nền trong tựa game Nier và Nier: Automata đã có thể được gọi là huyền thoại và được phát trong cả buổi lễ khai mạc Olympic, cho nên tôi không cần phải giới thiệu gì nhiều rồi. Mọi người đã từng nghe qua những bản OSTs này đều phải khâm phục tài năng của nhà soạn nhạc Keiichi Okabe. Thế nhưng 1 người cũng đã có đóng góp quan trọng trong sự thành công của âm nhạc trong Nier cần được nêu ra đó là ca sĩ Emi Evans. Bên cạnh việc làm giọng ca quen thuộc thì chính cô cũng đã soạn nên phần lời cho những ca khúc đầy tuyệt vời. Phần ca từ đầy nhẹ nhàng và đẹp đẽ đã làm tôn lên giọng hát truyền cảm thanh thoát của cô khiến cho những khung cảnh về thế giới hậu tận thế buồn bã nhưng cũng thật thơ mộng và đẹp đẽ biết bao.</p>



<p>Đối với những tác phẩm giả tưởng về 1 thế giới khác thì lúc nào việc làm chúng ta vui thú nhất cũng là khám phá những gì mới lạ mà ta chưa hiểu hết được và việc sử dụng “chaos language” sẽ giúp tạo nên 1 cảm giác thán phục trước vẻ đẹp của thế giới fantasy hoặc scifi xa lạ và có tác dụng đầy hiệu quả để làm nổi bật phần nhạc nền hơn. Thế nhưng việc này cũng đòi hỏi các nhà soạn nhạc phải nghiên cứu nhiều loại ngôn ngữ khác nhau để có thể cho ra loại ngôn ngữ pha trộn phù hợp nhất, chứ không phải chỉ đơn thuần suốt ngày quây quẩn với các loại nhạc cụ khác nhau.</p>



<p>.</p>



<p>Tóm lại thì tôi không nghĩ nhạc nền (OSTs) là yếu tố có tính quyết định trong 1 tác phẩm. Một bộ anime có nội dung tệ, visual storytelling tệ thì phần nhạc nền có hay đến đâu cũng chẳng thể kéo nổi. Thế nhưng đối với 1 tác phẩm đã hay sẵn, thì nhạc nền sẽ giúp nâng nó lên 1 tầm cao mới, khiến tạo ấn tượng không thể phai mờ trong lòng khán giả. Tôi vẫn hay thường xuyên nghe đi nghe lại những bộ nhạc nền đã được đề cập trong bài viết này: Mushishi, Made In Abyss, Shadow of the Colosssus và Nier Automata. Có thể nói những bộ OSTs trên đã luôn đi liền với tôi ngay cả sau khi trải nghiệm xong tác phẩm trong 1 thời gian dài. Và đôi lúc nó còn vượt qua phạm trù của chính tác phẩm giúp tôi tiếp xúc với những nhạc sĩ mà mình yêu thích ví dụ như Yuki Kajiura. Bây giờ có thể nói tôi nghe chính vì tôi thích nhạc của bà hơn là vì thích bộ anime x, y, z nữa rồi.</p>



<p>Thế thì các bạn độc giả thích những bộ nhạc nền gì hãy để lại bình luận phía dưới nhé.</p>



<p>(P/s: Xin cảm ơn vì đã đọc 1 bài viết khá dài, lúc đầu không tính viết dài vậy đâu mà có nhiều bộ OSTs yêu thích muốn đề cập nên mới như vậy. <img loading="lazy" height="16" width="16" alt=":v" src="https://www.facebook.com/images/emoji.php/v9/e31/1/16/PACMAN.png">)</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/237998925007501">https://facebook.com/alonelycomet/237998925007501</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/28/tam-quan-trong-cua-nhac-nen-ost-trong-cac-tac-pham/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
