<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Watanabe &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="https://meoki.net/alonelycomet/author/watanabe/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog</description>
	<lastBuildDate>Fri, 05 Nov 2021 16:34:26 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>

<image>
	<url>https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>Watanabe &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Violet Evergarden Movie Review &#8211; Một góc nhìn khác</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2020/12/09/violet-evergarden-movie-review-mot-goc-nhin-khac/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2020/12/09/violet-evergarden-movie-review-mot-goc-nhin-khac/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Watanabe]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 09 Dec 2020 05:05:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[violet evergarden]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1551</guid>

					<description><![CDATA[Violet loài hoa yêu quýĐẹp dịu dàng như đôi mắt emBằng ánh nhìn thật thà chung thủyXóa tan lòng ngờ vực nhỏ nhen. Một cái kết viên mãn cho câu chuyện đầy ắp cảm xúc. Một nỗ lực phi thường từ đội ngũ sản xuất anime tài năng bậc nhất Nhật Bản. Một viên kẹo sô-cô-la bittersweet tuyệt hảo dành cho các anime fan Việt Nam và thế giới, đặc biệt là những người luôn mong ngóng sự hồi phục của KyotoAnimation. Violet Evergarden là khúc ca du dương nhưng không kém phần da diết về tình yêu, sự chung [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Violet loài hoa yêu quý<br>Đẹp dịu dàng như đôi mắt em<br>Bằng ánh nhìn thật thà chung thủy<br>Xóa tan lòng ngờ vực nhỏ nhen.</p></blockquote>



<p>Một cái kết viên mãn cho câu chuyện đầy ắp cảm xúc. Một nỗ lực phi thường từ đội ngũ sản xuất anime tài năng bậc nhất Nhật Bản. Một viên kẹo sô-cô-la bittersweet tuyệt hảo dành cho các anime fan Việt Nam và thế giới, đặc biệt là những người luôn mong ngóng sự hồi phục của KyotoAnimation. Violet Evergarden là khúc ca du dương nhưng không kém phần da diết về tình yêu, sự chung thủy và cảm giác hạnh phúc khi chúng ta thổ lộ tiếng lòng mình trước những người quan trọng nhất.</p>



<p>[~ kakegae no nai takaramono / namae no nai hana wa shizuka ni nemuru yo ~ ]</p>



<p>[ ~ một kho báu quý giá hơn thảy / là nhành hoa vô danh đáp xuống bình yên ~]</p>



<p>Có lẽ không có gì miêu tả chính xác tình yêu của nàng Violet dành cho chàng thiếu tá hơn giống hoa mang tên cô. Sát cánh cùng nữ thần sắc đẹp Aphrodite, xuất hiện trên những cánh đồng bạt ngàn tại Châu Âu, là niềm cảm hứng của các đại thi sĩ như Homer hay Tennson, phi yến (violet) luôn gợi nhắc cho chúng ta về một thứ tình yêu chân thành, ngây thơ và thủy chung. Ngoài ra, đây cũng là giống hoa tượng trưng cho cảm xúc e ấp, rụt rè, muốn giãi bày nhưng lại khó nói ra của những tâm hồn đang yêu. Sự trắc trở trong việc mở lòng này chính là vấn đề chủ đạo mà Violet và các nhân vật xung quanh phải đối mặt xuyên suốt toàn bộ các mạch truyện nhỏ cho tới cao trào của bộ phim.</p>



<p>“Trắc trở” có lẽ là một cách dùng từ hơi nặng nề. Nếu tôi sử dụng từ này cho tác phẩm khác của KyoAni là “Koe no katachi” &#8211; “Dáng hình thanh âm” thì hợp lý hơn. Bộ phim không chú trọng sử dụng quá nhiều những yếu tố drama để chèo kéo câu chuyện. Bí ẩn về tình trạng sống chết của thiếu tá Gilbert cũng đã được hé lộ ngay từ trailer. Đạo diễn Taichi Ishidate và các cộng sự muốn chúng ta biết điều đó, bởi lẽ sự vỡ òa cảm xúc chúng ta nhận được không đến từ việc tháo gỡ những nút thắt mà đến từ nỗi nhớ nhung được dồn nén ngày qua ngày của các nhân vật và ngay cả những ai mong ngóng ngày công chiếu. Quyết định này hiệu quả đến nỗi ngay cả khi tôi bật mí rằng thiếu tá Gilbert sẽ tỏ tình với Violet, cảm xúc của bạn khi xem phân cảnh đó cũng không bị ảnh hưởng, nếu không nói rằng còn dâng trào hơn. Chúng ta sẽ chẳng hỏi “cái kết là gì?”, thay vào đó sẽ là “cái kết đó xảy ra như thế nào?”.<br>Và nó xảy ra thật tuyệt vời.</p>



<p>[ Anata no koe ga michishirube ~ ] &#8211; [ Giọng nói của anh là ánh sáng dẫn lối em đi ~ ]</p>



<p>Từ hình ảnh, âm nhạc cho tới lời thoại, tất cả đều được thể hiện với chất lượng hoàn hảo nhất. Chuyến tàu cảm xúc kéo dài từ lúc Violet đặt chân lên hòn đảo nơi Gilbert sống, chạm trán với chàng, nhận lấy sự phũ phàng và dư âm của nó vang vảng cho tới tận những giây cuối cùng của After Credit. Phân đoạn làm tôi ấn tượng nhất có lẽ là khi ca khúc “Michishirube” &#8211; “Guiding Light” vang lên. Chất giọng của Chihara Minori trong vắt như giọt sương mai và lời ca của cô day dứt như chính nỗi lòng của Violet lúc đó vậy.</p>



<p>Lại nói về Violet, giờ đây sự tán dương của tôi dành cho nàng chắc dài đến vài trang giấy mất. Đây là nhân vật được xây dựng hết sức tài tình. Đúng vậy, bạn không nghe nhầm đâu. Mô-típ Kuudere vô cảm học yêu tưởng chừng đã quá quen thuộc với một rừng các nhân vật như Mashiro Shiina (Sakurasou no Pet na Kanojo), Kanade Tachibana (Angel Beats!), Origami Tobiichi (Date a Live),&#8230;Tuy nhiên Violet Evergarden khác biệt so với các nhân vật này ở chỗ nàng không vô cảm. Nàng biết yêu, biết đau, biết khóc, biết cười,&#8230;nhưng nàng đã bị tước đi quyền được bộc lộ những cảm xúc này, hậu quả của tội ác chiến tranh. Nàng muốn được yêu và hành trình của nàng không phải học cách yêu, mà là nhớ lại cái cảm giác khi thiếu tá Gilbert cất câu nói “Anh yêu em” với nàng.</p>



<p>Quả thật không khó để tận hưởng một tác phẩm sâu lắng như Violet Evergarden. Có thể những đối thủ ra mắt gần đây như Fate/Stay Night: Heaven&#8217;s Feel hay bom tấn Kimetsu no Yabai sẽ mang lại ảnh hưởng lớn hơn và doanh thu khủng hơn, nhưng điều đó không làm giảm đi giá trị mà bộ phim này mang lại. Violet Evergarden là bức thư tri ân tới cộng đồng fan hâm mộ và là niềm hi vọng về một tương lai mới cho ngành công nghiệp anime trước sự tàn phá khủng khiếp của đại dịch Covid và khủng khoảng kinh tế toàn cầu. Hãy ra rạp ngay và tự thưởng cho mình những phút giây nghẹn ngào hạnh phúc trước để kết thúc một năm buồn bã nhé.</p>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/214230890320040">https://facebook.com/alonelycomet/posts/214230890320040</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2020/12/09/violet-evergarden-movie-review-mot-goc-nhin-khac/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
