<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>video &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="https://meoki.net/alonelycomet/tag/video/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog &#124; Empire of Dreamers</description>
	<lastBuildDate>Wed, 17 Nov 2021 04:04:54 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.2</generator>

<image>
	<url>https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>video &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Arifumi Imai &#8211; 今井 有文</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/17/animator-arifumi-imai/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/17/animator-arifumi-imai/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 17 Nov 2021 03:57:34 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=2094</guid>

					<description><![CDATA[Bạn có bao giờ thắc mắc vì sao mùa cuối của Shingeki no Kyojin do Mappa thực hiện lại không có hoạt họa ảo diệu như khi WIT sản xuất? Vì lí do đơn giản, Arifumi Imai không tham gia thực hiện. Imai là một trong những nhân tố chính tạo dựng nên tinh chất ma thuật trong các phân cảnh hành động ở Shingeki no Kyojin (3 mùa đầu) do studio WIT thực hiện. Nói không ngoa thì chính Imai là người đã tạo ra thương hiệu &#8220;hành động&#8221; cho WIT, và với những gì thể hiện trong SnK, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Bạn có bao giờ thắc mắc vì sao mùa cuối của Shingeki no Kyojin do Mappa thực hiện lại không có hoạt họa ảo diệu như khi WIT sản xuất? Vì lí do đơn giản, Arifumi Imai không tham gia thực hiện.</p></blockquote>



<p>Imai là một trong những nhân tố chính tạo dựng nên tinh chất ma thuật trong các phân cảnh hành động ở Shingeki no Kyojin (3 mùa đầu) do studio WIT thực hiện. Nói không ngoa thì chính Imai là người đã tạo ra thương hiệu &#8220;hành động&#8221; cho WIT, và với những gì thể hiện trong SnK, Imai đã khẳng định chỗ đứng cho bản thân, lẫn nhận được sự thừa nhận trong cộng đồng sakuga là một trong những tài năng hoạt họa hành động xuất sắc nhất trong ngành công nghiệp anime hiện nay.</p>



<figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<iframe loading="lazy" title="Arifumi Imai - 今井 有文" width="1200" height="675" src="https://www.youtube.com/embed/jOavh8dc8ig?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>
</div></figure>



<p>Phong cách hoạt họa hành động của Imai chỉ có thể dùng từ tinh tế để diễn tả về chi tiết hình ảnh. Dù những phân đoạn hành động có nhịp độ nhanh, nhưng qua keyframes anh thực hiện, bạn vẫn thấy chúng luôn giữ được sự ổn định trong từng chi tiết đường nét trên nhân vật, từ tỉ lệ dáng người &#8220;ăn khớp&#8221; với vị trí sắp đặt của góc quay, cho đến bố cục cảnh quay và biên đạo hành động bắt mắt. Những hành động nhân vật luôn rõ ràng và dứt khoát, đòi hỏi sự nghiên cứu kĩ lưỡng về human anatomy, với một &#8220;sức nặng&#8221; kèm theo góp phần tăng thêm mức độ chân thật.</p>



<p>Vd như những pha sải chân đu người trên tường, hay xoay vòng điệu nghệ của Levi trong video bên dưới, nếu để ý kĩ thì bạn sẽ thấy Levi luôn tìm kiếm một &#8220;điểm tựa&#8221; cho mình làm bàn đạp mà thực hiện các động tác tiếp theo. Bạn sẽ thấy Levi chống tay lên thanh gỗ làm điểm tựa rồi lộn đúng 1 vòng vì gia tốc lớn, nếu chỉ lộn vòng chỗ này mà không cần chống tay, nếu dễ tính thì ta cũng chấp nhận được, nhưng Imai không làm thế, anh làm thêm bước nữa, để khiến đoạn cảnh đáng tin hơn. Đoạn cảnh vẫn tuân theo những nguyên tắc vật lý nhất định, nhân vật sử dụng mọi phương tiện sinh học trên cơ thể, với những chuỗi động tác được sắp xếp rất hợp lý. Khó tin được là Imai đã nghĩ ra phân cảnh này chỉ trong đầu!</p>



<p>Theo mình đánh giá thì Imai hiện nay đang là một phần trong &#8220;tam trụ&#8221; hoạt họa sĩ hành động hiện đại, bên cạnh huyền thoại Yutaka Nakamura của studio Bones và Nozomu Abe (tuy Abe hành nghề tự do nhưng tên tuổi Abe gần như gắn liền với Ufotable qua Kimetsu no Yaiba, Fate franchise).</p>



<p>Tất nhiên, khỏi phải nói, WIT như vớ được vàng và họ rất trân trọng tài năng của Imai. Anh mới vừa được &#8220;thăng chức&#8221; và hiện đang nắm chức vụ &#8220;trợ lý đạo diễn&#8221; ở WIT, với tác phẩm debut &#8220;Ousama Ranking&#8221; đang đón nhận được sự quan tâm của rất nhiều người.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/610304920413574" data-type="URL" data-id="https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/610304920413574">https://facebook.com/alonelycomet/videos/610304920413574</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/17/animator-arifumi-imai/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Những Thước Phim Trong Violet Evergarden Đã Được Thực Hiện Thế Nào?</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/05/nhung-thuoc-phim-trong-violet-evergarden-da-duoc-thuc-hien-the-nao/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/05/nhung-thuoc-phim-trong-violet-evergarden-da-duoc-thuc-hien-the-nao/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 05 Nov 2021 15:15:38 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[violet evergarden]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1896</guid>

					<description><![CDATA[【Các công đoạn thực hiện】 1/ シナリオ（脚本）- Scenario (Screenplay) / Kịch Bản Truyền Hình. Một cuộc họp sẽ diễn ra giữa đạo diễn, kịch bản, và những nhân sự chủ chốt để thảo luận và sáng tác nên kịch bản cho đoạn cảnh, bao gồm cả hướng phát triển từ tình tiết và lời thoại nhân vật.. 2/ 絵コンテ (1) – Storyboard / Bản Vẽ Phân Cảnh. Xong công đoạn kịch bản sẽ là phần storyboard do đạo diễn và đội ngũ chỉ đạo thực hiện. Nhiều thông tin được điền vào từng khung hình để truyền tải ý đồ [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<div class="atbs-ceris-responsive-video"><iframe loading="lazy" title="Những Thước Phim Trong Violet Evergarden Đã Được Thực Hiện Thế Nào?" width="1200" height="675" src="https://www.youtube.com/embed/2rjyDSrecnU?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
</div></figure>



<h5>【Các công đoạn thực hiện】</h5>



<p></p>



<h6>1/ シナリオ（脚本）- Scenario (Screenplay) / Kịch Bản Truyền Hình.</h6>



<p>Một cuộc họp sẽ diễn ra giữa đạo diễn, kịch bản, và những nhân sự chủ chốt để thảo luận và sáng tác nên kịch bản cho đoạn cảnh, bao gồm cả hướng phát triển từ tình tiết và lời thoại nhân vật..</p>



<h6>2/ 絵コンテ (1) – Storyboard / Bản Vẽ Phân Cảnh.</h6>



<p>Xong công đoạn kịch bản sẽ là phần storyboard do đạo diễn và đội ngũ chỉ đạo thực hiện. Nhiều thông tin được điền vào từng khung hình để truyền tải ý đồ của người làm cho từng đoạn và cảnh, bao gồm chuyển động, biểu cảm khuôn mặt, cảm xúc, và kỹ thuật điện ảnh để phác họa nhân vật.Đạo diễn Taichi Ishidate đã đảm nhận toàn bộ storyboard trong movie Violet Evergarden..</p>



<h6>3/ レイアウト – Layout / Bản Vẽ Bài Trí.</h6>



<p>Khi storyboard đã hoàn thành xong, một key animator (hoạt họa sĩ chủ chốt) sẽ được quyết định để thực hiện mỗi cảnh. Họ sẽ đảm nhận cả layout và key animation (hoạt họa chủ chốt).Layout được xem như bản thiết kế hoàn chỉnh làm rõ hơn một cảnh từ storyboard. Nhiều hướng dẫn chi tiết được thêm thắt vào. Và đến đây thì công đoạn vẽ nhân vật và cảnh nền cũng đồng thời diễn ra.</p>



<h6>4/ 原画 (2) – Key Animation / Hoạt Họa Chủ Chốt.</h6>



<p>Vẽ nhân vật dựa trên layout đã sẵn có. Đây là công đoạn tỉ mỉ và cầu kì, từng hành động chính của nhân vật phải được vẽ để ăn khớp với thời gian của tình tiết đang diễn ra, những chi tiết tinh tế về đường nét của nhân vật cũng được thêm thắt vào. Sau khi key animator đảm nhận hoàn thành xong key animation, thì bảng vẽ này cũng được kiểm tra bởi đội ngũ chỉ đạo (như chỉ đạo hoạt họa, và cả đạo diễn)..</p>



<h6>5/動画 (3) – Inbetween (douga) / Gia Công.</h6>



<p>Đường nét của key animation khi thực hiện xong vẫn còn thô, chưa phù hợp để scan và tô màu trên vi tính.Đến với công đoạn này, những đường nét từ key animation sẽ được chỉnh sửa cho đồng nhất với bản thiết kế ban đầu, cũng như được chải chuốt cho “sạch sẽ” hơn. Và việc gia công (NAKAWARI &#8211; 中割) sẽ diễn ra. Đây là kỹ thuật vẽ những hành động “phụ” trám vào những hành động “chính” từ key animation, tạo ra hoạt họa mượt mà.Ở Kyoto Animation thì tất cả các công đoạn “layout, key animation, inbetween” được thực hiện bằng giấy và bút chì, lẫn gọi chung với cái tên “vẽ”..</p>



<h6>6/ ペイント (4) – Paint / Tô Màu.</h6>



<p>Những hình ảnh được dọn dẹp “sạch sẽ” ở công đoạn “inbetween” sẽ được scan và số hóa. Đội ngũ tô màu sẽ tiến hành công việc theo chỉ đạo của đội ngũ thiết kế màu sắc. Từng khung hình được tô cẩn thận để đảm bảo sắc thái của đôi mắt và tóc không đụng nhau..</p>



<h6>7/ 美術背景 (5) – Art background / Cảnh Nền.</h6>



<p>Công đoạn vẽ cảnh nền diễn ra song song, dưới sự hướng dẫn của chỉ đạo mỹ thuật (art director) và đội ngũ chỉ đạo. Từng cảnh nền sẽ được giám sát và kiểm tra tỉ mỉ, từ góc độ cho đến màu sắc..</p>



<h6>8/ 撮影 (6) – Shooting / Quay Phim.</h6>



<p>Bước cuối cùng để hoàn thành một thước quay. Tổng hợp và sắp đặt nhân vật vào cảnh nền, thêm thắt một số hiệu ứng xử lý màn ảnh, góc quay, camera, 3DCG …Trong bộ phim Violet Evergarden, mặt nước biển, sóng, mưa và tuyết được tạo ra từ đội ngũ kỹ thuật số. Những đóng góp của họ trong việc tái tạo các cảnh quay đặc sắc là rất lớn..</p>



<h6>9/ 完成 (7) – Completion / Hoàn Thiện.</h6>



<p>Hoàn thiện đoạn tác phẩm và đoạn cảnh. Đây là công đoạn cuối cùng hoàn thiện nên bộ phim. Từng cảnh được xử lý, nối lại cho phù hợp với trình tự diễn ra của kịch bản cốt truyện. Quá trình lồng tiếng cũng được thực hiện và thêm vào (giọng nhân vật, hiệu ứng âm thanh), lẫn chuyển đổi thành phẩm qua định dạng phim.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/videos/475030130455879" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/videos/475030130455879">https://facebook.com/alonelycomet/videos/475030130455879</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/05/nhung-thuoc-phim-trong-violet-evergarden-da-duoc-thuc-hien-the-nao/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Đặc Chất Nghệ Thuật Màn Ảnh của Đạo Diễn Toshimasa Ishii .ft Eighty Six</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/03/dac-chat-nghe-thuat-man-anh-cua-dao-dien-toshimasa-ishii-ft-eighty-six/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/03/dac-chat-nghe-thuat-man-anh-cua-dao-dien-toshimasa-ishii-ft-eighty-six/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 03 Oct 2021 16:21:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1904</guid>

					<description><![CDATA[Mình thấy phải làm một post riêng để tán dương thành quả của Ishii. Nghệ thuật màn ảnh nó như ngôn ngữ vậy! Cũng như lời nói, hình ảnh cũng có thể dùng để kể một câu chuyện! (visual storytelling). Và trong phim ảnh, mức độ &#8220;lưu loát&#8221; của phim được thể hiện qua cách mà đạo diễn lẫn đội ngũ editor &#8220;xử lý&#8221; phần chuyển cảnh (transition) sau cánh rèm. Bạn có 2 shot, làm thế nào để &#8220;nối&#8221; chúng lại với nhau? Làm thế nào để giữ được sự nhất quán và &#8220;liên tục&#8221; cho câu chuyện được [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Mình thấy phải làm một post riêng để tán dương thành quả của Ishii. Nghệ thuật màn ảnh nó như ngôn ngữ vậy! Cũng như lời nói, hình ảnh cũng có thể dùng để kể một câu chuyện! (visual storytelling).</p></blockquote>



<figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<div class="atbs-ceris-responsive-video"><iframe loading="lazy" title="Đặc Chất Nghệ Thuật Màn Ảnh của Đạo Diễn Toshimasa Ishii .ft Eighty Six" width="1200" height="675" src="https://www.youtube.com/embed/Z3iciR4VjAk?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
</div></figure>



<p>Và trong phim ảnh, mức độ &#8220;lưu loát&#8221; của phim được thể hiện qua cách mà đạo diễn lẫn đội ngũ editor &#8220;xử lý&#8221; phần chuyển cảnh (transition) sau cánh rèm. Bạn có 2 shot, làm thế nào để &#8220;nối&#8221; chúng lại với nhau? Làm thế nào để giữ được sự nhất quán và &#8220;liên tục&#8221; cho câu chuyện được thể hiện trên màn ảnh, dù đấy là 2 cảnh có địa điểm (và thậm chí có thời gian) khác nhau?</p>



<p>Anime cũng như phim ảnh, cái &#8220;nền&#8221; vẫn không đổi. Cái chất của anime, cái tài của đội ngũ, của đạo diễn bạn có thể cảm nhận ngay chỉ trong một tập.</p>



<p>Video ở dưới là một số cảnh trong 86 sử dụng các kỹ thuật transition để &#8220;nối&#8221; chuỗi sự việc đang diễn ra.</p>



<p>Cảnh đầu tiên, Lena bước đi ở sảnh lớn với mid-shot ngang vai. Có điều gì đặc biệt? Bạn sẽ thấy Lena tiến bước lên phía trước, camera đi theo nhưng bị một phần bức tường cản trở tầm nhìn, Lena không còn trong đoạn cảnh. Shot tiếp theo, vẫn là nơi có bức tường đấy, nhưng lại là một &#8230; bức tường khác! Lena ló mặt xuất hiện. Đây là 2 shot khác nhau nhưng Ishii đã sử dụng &#8220;bức tường&#8221; để chuyển cảnh, khiến cho 2 shot trông như một shot-nối-dài. Và đây là kỹ thuật &#8220;chuyển cảnh&#8221; với tên gọi &#8220;invisible cut&#8221; bạn sẽ thấy được dùng rất nhiều trong bộ phim &#8220;Birdman&#8221; (2014), cả bộ phim như được quay chỉ với 1 shot dài trong 1 lần bấm máy!</p>



<p>Trong những cảnh sau, ta thấy có khá nhiều kỹ thuật &#8220;chuyển cảnh&#8221; khác được sử dụng, như &#8220;match cut&#8221;. Vd là hình ảnh Lena đang đi, ngay sau đó vẫn là Lena nhưng đã ở trong không gian khác. Cảnh vật, địa điểm đã đổi thay, nhưng Lena vẫn luôn là tâm điểm trong shot bạn đang xem. &#8220;Match cut&#8221; này pha lẫn với J-cut (âm thanh của shot sau đến trước phần hình ảnh), khi Lena từ trong sảnh thì tiếng nói la ó của gã trung tá đã ở bên tai khán giả rồi.</p>



<p>Chưa dừng ở đó, bạn sẽ thấy &#8220;match cut&#8221; trong cảnh thứ 3, khi Lena đưa tách trà lên miệng, rồi đặt xuống, NHƯNG, đấy không phải là tay cô, mà đã chuyển cảnh sang tay người khác với cái cốc méo mó bằng kim loại (match cut ở đây bạn có thể hiểu là 2 shot có 2 người nhưng cùng lặp lại một hành động, chứng tỏ họ đang tham gia vào cùng sự kiện đang diễn ra &#8211; như nói chuyện đối mặt nhau dù họ đang ở khoảng cánh xa, ở một không gian khác). Một lần nữa làm nổi bật cái sự &#8220;lưu loát&#8221; trong câu chuyện Ishii muốn truyền tải đến với người xem. Shot ở đây cũng tạo sự tương phản mạnh qua hình ảnh chiếc cốc bằng sứ bóng loáng so với chiếc cốc kim loại đã trải qua bao nhiêu sóng gió, bị bóp méo, khắc họa nên xã hội đối lập giữa hai người.</p>



<p>&#8220;Fade In/Out&#8221; cũng được sử dụng khá nghệ thuật, Ishii còn cầu kì hơn khi tốn công hoạt họa một &#8220;mảnh vụn&#8221; bay thẳng vào mặt Shin, tất cả trở nên tối sầm, rồi sáng dần khi Shin mở mắt &#8211; rất lưu loát &#8211; từ thế giới trong tâm trí Shin sang thực tại khi anh thức giấc, tạo sự &#8220;nối tiếp&#8221;.</p>



<p>Nhìn chung thì, cour 2 của 86 thực sự làm mình rất ấn tượng, nhất là về mảng hình ảnh, thể hiện rõ nhất qua các kĩ thuật chuyển cảnh mà nếu bạn không chú ý, sẽ rất dễ dàng bỏ qua tài năng của người đạo diễn, chỉ vì nó nhuần nhuyễn đến quá tự nhiên.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/videos/3018044355125985" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/videos/3018044355125985">https://facebook.com/alonelycomet/videos/3018044355125985</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/03/dac-chat-nghe-thuat-man-anh-cua-dao-dien-toshimasa-ishii-ft-eighty-six/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Công việc của Animation Director .ft Violet Evergarden</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/02/cong-viec-cua-animation-director-ft-violet-evergarden/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/02/cong-viec-cua-animation-director-ft-violet-evergarden/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 02 Oct 2021 16:40:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[kyoani]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[violet evergarden]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1907</guid>

					<description><![CDATA[Animation Director (作画監督, sakuga kantoku, chỉ đạo hoạt họa) Là hoạt họa sĩ có vai trò giám sát chất lượng và sự ổn định của hoạt họa nói chung. Họ có thể đảm nhận luôn công việc sửa lỗi các cuts (đoạn cảnh ngắn) nếu có chi tiết sai sót và không đúng với quy chuẩn thiết kế. Tuy nhiên, công việc chính của họ vẫn là để đảm bảo chất lượng hoạt họa diễn ra mượt mà (hoặc ở mức chấp nhận được nếu có sự cố trong quá trình sản xuất). Có những vai trò chỉ đạo hoạt [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<div class="atbs-ceris-responsive-video"><iframe loading="lazy" title="Công việc của Animation Director .ft Violet Evergarden [P1]" width="1200" height="675" src="https://www.youtube.com/embed/gKfNlmTTLXw?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
</div></figure>



<h6>Animation Director (作画監督, sakuga kantoku, chỉ đạo hoạt họa)</h6>



<p>Là hoạt họa sĩ có vai trò giám sát chất lượng và sự ổn định của hoạt họa nói chung. Họ có thể đảm nhận luôn công việc sửa lỗi các cuts (đoạn cảnh ngắn) nếu có chi tiết sai sót và không đúng với quy chuẩn thiết kế. Tuy nhiên, công việc chính của họ vẫn là để đảm bảo chất lượng hoạt họa diễn ra mượt mà (hoặc ở mức chấp nhận được nếu có sự cố trong quá trình sản xuất).</p>



<p>Có những vai trò chỉ đạo hoạt họa &#8220;chuyên môn&#8221; hơn, tập trung vào một yếu tố riêng biệt và nhất định trong tác phẩm như kĩ xảo, mecha, quái vật và v.v &#8230;.</p>



<p>¤ Nói riêng về Violet Evergarden. Ta sẽ thấy sự &#8220;thần sầu&#8221; của Akiko Takase, cô không chỉ là minh họa giỏi, mà còn là một hoạt họa sĩ kiêm chỉ đạo hoạt họa, lẫn là trưởng chỉ đạo hoạt họa, lẫn đảm nhận thiết kế nhân vật gốc (và nguyên tác) cho toàn thể series Violet Evergarden.</p>



<h6>Chief Animation Director (総作画監督, Sou Sakuga Kantoku) &#8211; trưởng chỉ đạo hoạt họa. </h6>



<p>Thế vai trò này có gì khác với animation director thông thường? Trưởng chỉ đạo hoạt họa có &#8220;quyền hành&#8221; lớn hơn (tất nhiên rồi) so với một chỉ đạo hoạt họa thông thường, họ giám sát tổng thể toàn bộ tiến độ, mọi công đoạn trong quá trình sản xuất hoạt họa và góp ý / chia việc cho &#8220;cấp dưới&#8221;.</p>



<p>Công việc của Akiko Takase thậm chí còn &#8230; nặng nề hơn, khi cô không chỉ đảm nhận vai trò thiết kế, mà còn phải bảo đảm bản thiết kế của chính cô giữ được chất art xuyên suốt trong quá trình thực hiện tác phẩm.</p>



<p>Bạn có thể thấy trách nhiệm, kì vọng mà đội ngũ thực hiện đè nặng lên vai cô, lẫn lòng tin tưởng tuyệt đối mà KyoAni đã giao cho Takase &#8211; một trong những dự án, tác phẩm lớn và quan trọng nhất Kyoto Animation từng thực hiện: Violet Evergarden. Tác phẩm đoạt giải quán quân do KA Esuma Bunko tổ chức hồi năm 2013, và cho đến hiện nay vẫn là tác phẩm duy nhất đoạt được giải thưởng danh giá này.</p>



<p>Cũng không cần phải nói, Takase đã hoàn thành xuất sắc vai trò &#8220;trưởng chỉ đạo hoạt họa&#8221; của mình để đảm bảo chất lượng hoạt họa, đường nét và phong cách giữ được tính nhất quán ở cả TVs lẫn qua 2 phiên bản movie.Bài riêng về Akiko Takase bạn có thể đọc ở đây: <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/231273149013412?__tn__=-UK">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/231273149013412</a></p>



<p></p>



<figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<div class="atbs-ceris-responsive-video"><iframe loading="lazy" title="Công việc của Animation Director .ft Violet Evergarden [P2]" width="1200" height="675" src="https://www.youtube.com/embed/NpvFns4Ro6s?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
</div></figure>



<h6>In-betweens (動画, Douga, Gia Công)</h6>



<p>Công việc mới vào nghề của một hoạt họa sĩ sẽ là việc &#8220;gia công&#8221;. </p>



<p>Và đây là lúc mà hoạt họa được sinh ra. Gia công là những bản vẽ &#8220;trám&#8221; vào các bản vẽ hoạt họa chính (key animation), đây chỉ đơn giản là hoàn thành công đoạn của key animator (hoạt họa sĩ thiết yếu) nên một hoạt họa sĩ sẽ không được phát huy khả năng sáng tạo của họ mà phải tuân theo những chỉ dẫn nghiêm ngặt đã được key animator đề ra sẵn.</p>



<p>Việc gia công hiện nay thường được gửi sang các nước ngoài Nhật Bản như Nam Hàn, Trung Quốc và có cả Việt Nam, hoặc những studio &#8220;hỗ trợ&#8221; tại Nhật như Nakamura Production, Anime Torotoro, Telecom Animation Film &#8230; vốn chiếm đa phần trong ngành CN anime. Đây là công việc không thật sự được coi trọng, trên thực tế, một studio có thể không cần đảm nhận việc gia công, vẫn sản xuất ra một tập anime hoàn chỉnh nếu như họ có đội ngũ key animator lành nghề và ký kết hợp đồng với studio hỗ trợ khác để làm giúp phần việc này..</p>



<p>Tuy nhiên, cũng vì do việc &#8220;gia công&#8221; không được coi trọng nên ngành CN anime hiện nay không hoàn toàn tận dụng được nguồn lực nhà.</p>



<p>Gia công vẫn là việc chủ chốt để giúp phát triển tay nghề một hoạt họa sĩ, họ có thể học được kinh nghiệm từ người đi trước, được chỉ vẽ để thăng cấp thành key animator và những công việc quan trọng hơn.</p>



<p>Kyoto Animation là số ít những studio hiện nay nhận thức được tầm quan trọng của việc gia công, đối với sự phát triển lâu dài của chính studio. Lí do vì sao các tác phẩm của họ, đa phần các công đoạn bao gồm cả việc gia công, đều được thực hiện ở studio (trên thực tế thì Violet Evergarden Movie và Kobayashi Maidragon S có đến 99% khối lượng công việc được hoàn thiện ở KyoAni). Dù họ có thất thoát nguồn lực, nhưng mô hình KyoAni theo đuổi từ lâu vẫn đảm bảo nguồn lực mới dồi dào và tài năng, trám chỗ những người rời đi.</p>



<p>Hiện nay thì có rất nhiều studio đã noi theo bước chân của KyoAni, điển hình như Ufo, MAPPA, P.A Works &#8230; Đặc biệt là ở White Fox, trong những năm gần đây studio mới của họ là Izukougen đã đảm rất nhiều việc gia công từ các dự án khác nhau để &#8220;bổ túc&#8221; và rèn luyện tài năng trẻ. Sự rời đi của Yoshikawa, kéo theo đó là nhiều nhân sự trụ cột của White Fox đã đánh mạnh một đòn vào bộ máy sản xuất của studio, và Izukougen sẽ là chìa khóa để giúp White Fox bật dậy, khôi phục lại năng lực khi xưa, tất nhiên là họ sẽ cần thời gian để hồi phục.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/168920922084797" data-type="URL" data-id="https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/168920922084797">https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/168920922084797</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/02/cong-viec-cua-animation-director-ft-violet-evergarden/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
