<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>v4v &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="/alonelycomet/author/v4v/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog</description>
	<lastBuildDate>Mon, 01 Nov 2021 05:03:16 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>

<image>
	<url>/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>v4v &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Bình luận Eighty Six &#8211; Tập 16 [2nd Cour]</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/31/binh-luan-eighty-six-tap-16-2nd-cour/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/31/binh-luan-eighty-six-tap-16-2nd-cour/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 31 Oct 2021 06:27:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1585</guid>

					<description><![CDATA[86: Eighty Six &#8211; Phân Tích &#38; Bình Luận Tập 16 (tập 5 -2nd cour). Một tập rực cháy màn ảnh! Sau bao nhiêu tuần “tẩm quất” người xem bằng những tập phát triển nhân vật để gắn kết với khán giả, đồng thời xây dựng lên một cuộc tấn công quy mô của lũ Legion, thì cuối cùng ta cũng được chứng kiến một tập mỹ mãn về mọi mặt, từ sự bùng nổ về mặt cảm xúc, cho đến hình ảnh chiến trận tưng bừng khói lửa trên nền nhạc của Sawano và Yamamoto. Cứ như thể mọi [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h6>86: Eighty Six &#8211; Phân Tích &amp; Bình Luận Tập 16 (tập 5 -2nd cour). Một tập rực cháy màn ảnh!</h6>



<p>Sau bao nhiêu tuần “tẩm quất” người xem bằng những tập phát triển nhân vật để gắn kết với khán giả, đồng thời xây dựng lên một cuộc tấn công quy mô của lũ Legion, thì cuối cùng ta cũng được chứng kiến một tập mỹ mãn về mọi mặt, từ sự bùng nổ về mặt cảm xúc, cho đến hình ảnh chiến trận tưng bừng khói lửa trên nền nhạc của Sawano và Yamamoto. Cứ như thể mọi sự chờ đợi của người xem đã được đền đáp một cách thỏa mãn.</p>



<p>Sơ qua về nhân sự thực hiện, tập tuần này được chỉ đạo và vẽ phân cảnh bởi Andou Ryou, một cựu binh của A-1 Pictures. Ryou trên thực tế đã từng nắm quyền tổng chỉ đạo Gate: JSDF, tuy đây không phải là tác phẩm mình đánh giá cao nhưng kinh nghiệm của Ryou trong việc xử lý những phân cảnh hoành tráng đã được phát huy tối đa, tất nhiên là vẫn dưới sự giám sát của Ishii và Ryuuta Yanagi (giám sát hành động). Bên cạnh đó, âm nhạc nền là sự hòa quyện giai điệu giữa Sawano và Yamamoto, góp phần phụ họa cho sự hào hùng của bầu không khí rực cháy và quy mô lớn về tầm vóc cuộc chiến.</p>



<p>Tập tuần này tuy không có gì để bàn nhiều vì mọi thứ đều được phô diễn trước mắt người xem, nhưng có chút ít chi tiết thú vị mình muốn chia sẻ.</p>



<p>Trước nhất là về thân phận “No Face”, nếu bạn dò dàn nhân sự thực hiện của tập thì sẽ thấy No Face có cùng seiyuu với Wurtslav Milizé – bố của Lena. Thậm chí ngay cả LN đến hiện tại cũng chưa tiết lộ thân phận của thủ lĩnh bên Legion, xem ra đây là một cái spoil bự chảng có chủ ý từ A-1 Pictures và ngay cả chính tác giả (Asato giúp giám sát kịch bản anime).</p>



<p>Điều mình đánh giá cao ở 86 là những chi tiết rất tinh tế về mặt hình ảnh mà đội ngũ nhân sự đã dày công lồng ghép vào (hình 1 – trong cmt), chỉ với một bức ảnh tổng quát về thông tin tình hình của đội Reginleif, người xem đã phần nào có khái niệm kết luận rằng nhóm Reginleif dưới sự dẫn dắt của Shinei có hiệu quả và kinh nghiệm trận mạc hơn hẳn những người còn lại, đúng với biệt danh “quái vật” mà liên bang gọi họ.</p>



<p>Lúc Shinei nổi máu điên mà đâm vào tàn sát bất kể sự an toàn của bản thân, điều gì đã khiến Shinei “thức tỉnh” khỏi trạng thái cuồng loạn này? Bạn hãy để ý có một “cut” nhỏ cho thấy một phần ánh sáng từ bầu trời đã bứt phá khỏi mây đen vần vũ, chiếu sáng lên Shinei, sau đó cắt cảnh thoáng qua vết sẹo trên tai – chỗ mà trước đó là thiết bị liên lạc đã gắn kết Shinei với Lena, Shinei lúc này đã “nghe” hoặc “nhận thấy” một điều gì. Ta có thể “ngụ ý” rằng Shinei vẫn còn nhớ đến “Lena”, hay nói một cách khác, chính hình ảnh Lena đã giúp anh thoát khỏi trạng thái điên loạn không đích đến.</p>



<p>Bên cạnh đó, chi tiết còn lại cũng thể hiện sự “phát triển” của con người Shinei, hay ít nhất là báo trước về con đường Shinei sẽ chọn – trái ngược với Kiri. Bạn hãy để ý, hình sơn của gã tử thần đã bị vết đạn làm cho … mất đầu, dự đoán rằng, nhân cách “tử thần” sẽ dần rời bỏ Shinei một khi anh đã nhận ra mục đích tiếp theo của mình.</p>



<p>Cái shot bên cạnh Frederica cũng khá tinh tế, phân tích một chút về đoạn cảnh này, ban đầu là hình ảnh cả 2 cùng frame hình, nhưng nếu bạn chú ý đến hình ảnh tương phản của nhân vật trên mặt nước, bạn sẽ chỉ nhận ra hình bóng của riêng Shinei. Nó nhấn mạnh rằng, Shinei với Frederica vẫn chưa thật sự kết nối, sau đấy là những cut riêng lẻ của hai người họ. Dù hai người họ đứng thật gần nhau, khoảng cảnh rất gần nhau, nhưng họ không được đặt vào cùng một frame! Ngay cả khi Frederica nhào đến ôm Shinei, frame hình cũng không cho thấy gương mặt anh. Thế mới nói bố cục cảnh quay quan trọng đến dường nào, chỉ trong một cảnh ngắn, dưới sự phối cảnh tốt, người xem đã có thể nắm được tâm lý nhân vật và dụng ý mà đội ngũ thực hiện muốn truyền tải. Một cảnh thể hiện tinh hoa về mặt hình ảnh nghệ thuật của Ishii.</p>



<p>Hình ảnh người chú cũng được thể hiện khá ấn tượng trong tập, ban đầu hẳn đa phần sẽ có ấn tượng xấu vì &#8220;ông chú&#8221; này ăn không ngồi rồi, chả làm gì và an phận với số mệnh hẩm hiu sắp sửa kéo đến. Tuy nhiên, chỉ qua một frame hình, khi chứng kiến chiếc giày của ông te tua, vấy bẩn đầy những vết chai sạn (còn trầy trật hơn Lena), ta có thể hình dung Karlsthal đã làm mọi thứ trong khả năng, ông không thể đạt được ý nguyện nên từ bỏ. Liệu bạn có thể trách Karlsthal? Ông đã chứng kiến sự ra đi của người anh em khi theo đuổi cái lý tưởng này lúc ra chiến tuyến (cũng như đứa cháu gái Lena đã suýt mất mạng). Nhưng qua Lena, một lần nữa lý tưởng &#8220;hão huyền&#8221; năm nào như lại được thắp sáng. Đây có thể xem là một subplot chuộc tội khá thú vị của Karlsthal, nếu ông không thể làm được, thì sẽ hy sinh bản thân, truyền lại ngọn đuốc rực lửa về tay Lena. Giúp Lena thắp sáng nên hy vọng về một nền cộng hòa tốt đẹp. Và đây cũng là lần cuối cùng, cả hai nhìn thấy mặt nhau, lần cuối cùng, Lena gọi Karlsthal là &#8220;chú&#8221;, không, một &#8220;vị chỉ huy&#8221; Lena kính trọng.</p>



<p>Và sang đến phần Lena thì thôi, hype quá!! Lena từ một cô tiểu thư mềm yếu, nay đã vững mạnh, thậm chí còn thâu tóm hết quyền chỉ huy của tất cả binh đoàn 86. Tác phẩm kéo người xem từ bất ngờ này đến bất ngờ khác, sự chờ đợi của khán giả đã được đền đáp, giờ đây mọi kế hoạch Lena đã chuẩn bị từ đó đến giờ, dù chỉ được hé lộ đến người xem từng chút, từng chút một qua mỗi tập, sang phân đoạn cuối của tập 16, đều được thi triển hết lên màn ảnh. Bạn ơi, hãy nói rằng mình không phải là người duy nhất cảm thấy lạnh gáy khi chứng kiến hình ảnh Lena đồng bộ hết với toàn thể binh chủng 86, nói những lời dõng dạc thấp lên nhuệ khí của những người còn lại!! All Hail Our Bloody Regina!! Sự thú vị là giờ đây, Lena đã có một “biệt danh” riêng cho bản thân, như những đồng đội cũ của cô.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Có thể nói, tập 16 (hay tập 5 của 2nd-cour) đã chứng minh 86 vẫn là đối thủ nặng ký trong số những anime xuất sắc nhất mùa, một tập khiến người xem (hay ít nhất là mình) choáng ngộp, trầm trồ cho đến thỏa mãn về mặt thị giác lẫn cảm xúc qua những gì tác phẩm thể hiện.</p></blockquote>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc:  https://f/<a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/259771922830201">acebook.com/alonelycomet/posts/259771922830201</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/31/binh-luan-eighty-six-tap-16-2nd-cour/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Sự Tương Quan Giữa Nhân Vật &#038; Cốt Truyện – Hyouka (Kem Đá)</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/26/su-tuong-quan-giua-nhan-vat-cot-truyen-hyouka-kem-da/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/26/su-tuong-quan-giua-nhan-vat-cot-truyen-hyouka-kem-da/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 26 Oct 2021 01:17:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=132</guid>

					<description><![CDATA[Cốt truyện hay nhân vật? Điều nào quan trọng hơn? Đây là một cuộc tranh luận đã xuất hiện từ rất lâu, ngay khi con người biết đến khái niệm nghệ thuật. Trong quá khứ, Aristotle đã cho rằng cốt truyện là thứ chính yếu, nhân vật chỉ là phụ. Góc nhìn của Aristotle được xem như chuẩn mực cho đến khi loại hình tiểu thuyết phát triển mạnh mẽ. Và đến thế kỷ thứ 19, nhiều nhà văn cho rằng cốt truyện chỉ là thứ “kết cấu” được thiết lập để phô diễn tính cách nhân vật. Điều mà [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote class="wp-block-quote"><p>Cốt truyện hay nhân vật? Điều nào quan trọng hơn?</p></blockquote>
<p>Đây là một cuộc tranh luận đã xuất hiện từ rất lâu, ngay khi con người biết đến khái niệm nghệ thuật. Trong quá khứ, Aristotle đã cho rằng cốt truyện là thứ chính yếu, nhân vật chỉ là phụ. Góc nhìn của Aristotle được xem như chuẩn mực cho đến khi loại hình tiểu thuyết phát triển mạnh mẽ. Và đến thế kỷ thứ 19, nhiều nhà văn cho rằng cốt truyện chỉ là thứ “kết cấu” được thiết lập để phô diễn tính cách nhân vật. Điều mà người đọc muốn, là nhân vật phức tạp và thú vị. Cho đến ngày nay thì cuộc tranh luận này vẫn chưa ngã ngủ. Lí do rất đơn giản, lập luận của người trong cuộc rất phiến diện và một chiều.</p>
<p>Ta không thể hỏi rằng điều nào quan trọng hơn, nhân vật hay cốt truyện. Nhân vật chính là kết cấu, cũng như cốt truyện vậy, trong một tác phẩm bất kì. Cả hai đều là kết cấu, không thể tách rời nhau. Vậy nên không có điều nào quan trọng hơn điều còn lại. Bài viết này mình sẽ giới thiệu đến các bạn hai khái niệm, “character” (nhân vật) và “characterization” (đặc điểm nhân vật). Đây là hai khái niệm nhiều người vẫn còn nhầm lẫn, mà nếu hiểu rõ, bạn sẽ có một cái nhìn rõ ràng hơn về tổng thể cấu trúc của một tác phẩm, và lí do vì sao, ta không nên tách rời cốt truyện với nhân vật. Bài kì này, mình sẽ lấy một tác phẩm tâm đắc của mình làm ví dụ và phân tích, mà có lẽ cũng thân quen với rất nhiều bạn: Hyouka (Kem Đá) do KyoAni thực hiện.</p>
<p>.</p>
<h4>1. Nhân Vật (Character) và Sự Biểu Thị Đặc Điểm Nhân Vật (Characterization)</h4>
<p>Characterization là tất cả những gì ta có thể quan sát kỹ lưỡng ở một con người, từ độ tuổi, giới tính, cho đến IQ, điệu bộ cử chỉ, tính tình … qua sinh hoạt thường ngày. Tổng hợp các yếu tố kể trên sẽ tạo nên đặc tính riêng biệt cho từng nhân vật khác nhau, không ai giống ai. Lí do đơn giản thôi, mỗi người chúng ta là tập hợp khác nhau của các kiểu hình genes và vốn sống. Oreki ban đầu được phác họa là cậu học sinh chán chường, lề mề với phương châm “kiệm năng lượng”. Cậu không muốn đụng tay vào việc gì nếu như nó tốn quá nhiều sức, bên cạnh đó Oreki rất thông minh, luôn suy nghĩ hướng logic để giải quyết các vấn đề một cách nhanh nhất cho xong, để không phải tốn thêm năng lượng, góp phần phụ họa thêm cho phương châm ta đã biết của anh. Tuy vậy, những điều kể trên, chỉ là những “đặc tính” của Oreki chúng ta quan sát thấy. Chúng không thể hiện hay tượng trưng cho con người thật (True Character) của anh.</p>
<p>• Con người thật (true character) sẽ được hé lộ qua sự lựa chọn mà nhân vật phải thực hiện lúc đang bị áp lực đè nặng trên vai! Áp lực càng cao, thì sự tiết lộ sẽ càng sâu, càng làm ta gần hơn với bản chất tự nhiên của nhân vật.</p>
<p>Ẩn sâu đằng sau vẻ bề ngoài của họ, người này là ai? Trong con tim người này, ta sẽ tìm thấy điều gì? Họ có đáng yêu hay độc ác? Phóng khoáng hay ích kỷ? Chân thật hay dối trá? Can đảm hay hèn nhát? Chúng ta chỉ có thể biết được sự thật này khi chứng kiến sự lựa chọn họ phải làm, dưới áp lực, để theo đuổi mong muốn của bản thân. Khi họ chọn lựa, đấy chính là họ!</p>
<p>Áp lực rất quan trọng. Sự lựa chọn khi không có gì được đặt trên bàn cân, chẳng mang nghĩa lý gì cả. Nếu một nhân vật chọn nói thật trong tình huống nói dối không giúp anh đạt thêm được điều gì, đây là sự lựa chọn vô ích. Trái lại, nếu một nhân vật lựa chọn nói thật dù nói dối có thể giúp họ đạt được mục đích, ta sẽ nhận ra thật thà chính là cốt lõi tự nhiên của họ.</p>
<p>Trong arc bí ẩn phim trường (8-11), bạn còn nhớ? Oreki đã giúp Irisu giải mã được câu trả lời còn dang dở trong kịch bản Hongou viết nên. Nhờ sự giúp đỡ của Oreki, bộ phim được hoàn thành êm ả. Ở buổi công chiếu thử, ai cũng hạnh phúc tươi cười. Oreki trong mắt mọi người là thiên tài, là nhà thám tử đáng tin tưởng. Ấy là cho đến khi Mayaka đến gặp mặt trực tiếp Oreki và hỏi cậu vì sao, Hongou trong kịch bản lại yêu cầu sợi dây thừng? – vốn là một vật cần thiết trong kịch bản của Hongou, mà những câu trả lời giải đáp của Oreki lại không nhắc đến. Liệu những giải đáp của Oreki có thực sự như Hongou suy diễn? Hay do anh thay đổi cho phù hợp với suy nghĩ của mình? Tuy nhiên, bộ phim đã quay xong hết, ta không thể quay lại để sửa đổi cái kết phải không?</p>
<p>Chính xác là như vậy! Dù hiện tại có tìm ra câu trả lời “thật sự” đúng với ý đồ Hongou, ta cũng không thay đổi được kết quả! Thậm chí, theo phương châm kiệm năng lượng của Oreki, tại sao phải tốn thêm sức để đi tìm kết quả cuối cùng, khi nó chẳng để làm gì? Cậu được lợi ích gì? Nhưng mà, Oreki VẪN LÀM, dù nó trái với phương châm của cậu, trái với “đặc tính” vốn đã được thiết lập từ trước – là bất cần đời, không muốn tốn sức, không muốn dính đến bất kì điều gì phiền phức. Tuy Oreki không đạt được ích lợi gì khi tiếp tục theo đuổi câu trả lời cuối cùng, nhưng sự lựa chọn của anh hé lộ nên rằng, Oreki là một con người có sự quyết tâm rất cao, có niềm kiêu hãnh mãnh liệt về tài năng của mình, Oreki sẽ theo đuổi đến cùng bất kì việc gì một khi anh đã chú tâm thực hiện. Anh không phải là kẻ từ bỏ!</p>
<p>Bạn sẽ thấy cả Satoshi, Mayaka và Eru cũng một phần tạo áp lực lên sự lựa chọn tiếp tục tìm kiếm câu trả lời thật sự của Hongou mà Oreki quyết tâm theo đuổi. Với Satoshi và Mayaka, thì đấy là niềm kiêu hãnh Oreki đang đặt cược, còn với Eru, quyết định của anh mang tính “cá nhân” hơn. Hoàn cảnh Hongou trong arc phim trường có phần nào giống với hình ảnh người chú của Eru ở arc vừa rồi, và chi tiết này cũng chứng tỏ rằng, Oreki đã bắt đầu “quan tâm” đến Eru hơn. Việc anh quyết tâm theo đuổi câu trả lời, không chỉ riêng cho bản thân mình, mà còn cho cả Eru nữa!</p>
<p>Nếu bạn đã nắm được True Character (bản chất con người thật) của Oreki, thì bạn sẽ nhận ra, cái kết của Hyouka không thật sự “mở”. Một khi Oreki đã quyết tâm điều gì, thì chắc chắn anh sẽ làm đến cùng, kể cả khi điều đó là … ở bên cạnh Eru và giúp cô quản lý kinh doanh.</p>
<p>.</p>
<h4>2. Tiết Lộ Nhân Vật (Character Revelation)</h4>
<p>Sự tiết lộ True Character tương phản hoặc trái ngược với Characterization (đặc điểm nhân vật), là chìa khóa cơ bản tạo nên sự cuốn hút trong nghệ thuật kể chuyện. Cuộc sống đã dạy chúng ta một nguyên tắc lớn lao rằng: “trông thế mà không phải vậy!”. Con người không giống như vẻ bề ngoài của họ. Cốt lõi tự nhiên của con người được ẩn giấu đằng sau những đặc tính bề ngoài. Bất kể họ có nói gì, hay chải chuốt ra sao, hoàn cảnh thế nào, con đường duy nhất mà ta có thể hiểu rõ về True Character của họ là qua những lựa chọn họ thực hiện khi bị áp lực đè nặng lên vai. Nếu như sự tiết lộ về True Character không quá khác biệt với Characterization, họ không có những hành động “khác thường” so với đặc tính đã được định sẵn, không có bí mật, không niềm đam mê giấu kín, thì nhân vật sẽ rất nhàm chán, dễ đoán và một màu.</p>
<p>• Lối viết truyện hay, không chỉ tiết lộ về True Character, mà còn làm ảnh hưởng và thay đổi cốt lõi tự nhiên của nhân vật, không tốt thì xấu, xuyên suốt quá trình kể chuyện.</p>
<p>Trước nhất, câu chuyện sẽ “trưng bày” hết đặc tính bề ngoài của nhân vật đến khán giả theo dõi. Vào đầu tác phẩm, Oreki được phác họa đến người xem là cậu học sinh cao-trung có cuộc sống xám xịt, buồn chán và tẻ nhạt, luôn giữ phương châm “kiệm năng lượng” bên người.</p>
<p>Thứ hai, ta sẽ nhanh chóng được dẫn dắt đến “trái tim” nhân vật. True Character (bản chất thật) của Oreki được hé lộ qua hành động cậu thực hiện. Oreki “chấp nhận” lời đề nghị của Eru vì một phần trong thâm tâm, cậu muốn thoát khỏi cuộc sống nhàm chán này. Mặc cho phương châm kiệm năng lượng được giới thiệu qua đặc tính, cậu luôn dứt khoát, quyết đoán, bằng mọi giá theo đuổi đến cùng điều gì cậu đã quyết tâm thực hiện.</p>
<p>Thứ ba, True Character của Oreki tương phản và mâu thuẫn với Characterization (đặc tính nhân vật) ban đầu. Oreki dần mở lòng hơn và lo lắng cho Eru. Cậu không phải là kẻ vô tâm, không phải là kẻ không quan tâm đến mọi thứ xung quanh, trái lại, Oreki lại rất chu đáo và tinh tế đấy chứ! Cậu thậm chí còn biết tức giận vì Hongou khi đối mặt trực tiếp trước Irisu.</p>
<p>Thứ tư, khi chúng ta đã quen với bản chất bên trong của Oreki. Cốt truyện sẽ đặt lên vai cậu những sự lựa chọn khó khăn hơn, nguồn áp lực cũng lớn và hệ trong hơn. Oreki sẽ làm gì khi nghe những lời Eru chia sẻ từ tận đáy lòng? Cậu còn trẻ, thậm chí chưa tốt nghiệp trường cao-trung, chưa từng trải trong cuộc đời. Liệu cậu có thể đảm đương trọng trách gánh vác phần nửa cuộc đời còn lại của Eru?</p>
<p>Thứ năm, khi câu chuyện đã đến đỉnh điểm (climax), những sự lựa chọn đã thay đổi cốt lõi của nhân vật. Oreki giờ đây là một người trưởng thành hơn, đã không nhìn đời bằng cặp mắt “xám xịt” nữa, cậu đã tìm ra mục đích và quyết tâm riêng. Cậu muốn quan tâm, muốn hiểu rõ hơn để giúp đỡ Eru, cậu muốn được bên cạnh cô, là một phần cuộc đời của Eru. Ta thấy hình ảnh một Oreki “năng động”, như chiếc xe đạp anh dẫn dắt ở tập cuối, có thể tự do đi đến bất kì đâu, như tuổi trẻ hoài bão.</p>
<p>Và nếu bạn tò mò, muốn hiểu rõ hơn về kết thúc của Hyouka, mình đã viết bài phân tích và giải thích khá đầy đủ ở đây [<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/189438229863571?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/189438229863571</a>]. Hãy đọc qua!</p>
<p>.</p>
<h4>3. Vai Trò của Cốt Truyện và Nhân Vật.</h4>
<p>Cốt truyện tạo dựng những tình tiết gây áp lực lớn lên nhân vật, buộc họ phải lựa chọn hành động. Mức độ hệ trọng càng cao, bản chất tự nhiên của nhân vật (True Character) cũng dần được hé lộ rõ hơn, ngay đến cả tiềm thức. Bên cạnh đó, vai trò của nhân vật là trong câu chuyện là tạo ra những giá trị cần thiết từ Characterization để thuyết phục với khán giả rằng, những hành động mà nhân vật thực hiện là thuyết phục và đáng tin.</p>
<p>Lấy ví dụ, Eru được phác họa (characterization) là cô gái năng động, tò mò và thân thiện, muốn làm bạn với tất cả mọi người, muốn biết về mọi thứ và luôn không ngừng lôi kéo Oreki vào các câu chuyện diễn ra. Nhưng khi tác phẩm hé lộ rằng cô là con gái của một dòng dõi nghề nông uy quyền, với gánh nặng dòng tộc trên vai, khiến Eru trở nên “ưu sầu” và trầm tính hơn hẳn trong tập cuối tác phẩm. Tuy đây là sự hé lộ nhân vật tương phản và mâu thuẫn với hình ảnh Eru ta đã biết, nhưng đấy lại chính là bản chất thật của cô! Một cô gái có trách nhiệm, tư duy và suy nghĩ sâu sắc về tương lai gia tộc, về trọng trách của mình với gia đình.</p>
<p>Sự hé lộ này không hề phi logic, mà lại rất thuyết phục và tạo nên chiều sâu cho Eru. Eru muốn được tự do, muốn làm một cô gái bình thường, qua vẻ bề ngoài năng động và hoạt bát chỉ khi cô ở trường, xa lánh mọi ưu phiền về gia đình. Cái hay của Hyouka, là những sự hé lộ thế này được tác giả triển khai rất tinh tế, từng chút, từng chút một, như khi Eru bất ngờ than phiền “mệt mỏi quá” ở tập 15, ám chỉ rằng cô đã phải chịu đựng với thứ trách nhiệm nặng nề này từ rất lâu, ngay khi còn nhỏ. Nếu người xem tinh ý thì có lẽ họ cũng không quá ngỡ ngàng trước hình ảnh một Eru rất khác trong cái kết tác phẩm.</p>
<p>Cốt truyện và nhân vật quấn bện vào nhau, cấu trúc sự kiện của một câu chuyện được tạo thành nhờ vào sự lựa chọn mà các nhân vật quyết định dưới áp lực. Bản chất thật của nhân vật được hé lộ, phát triển và thay đổi qua hành động họ thực hiện. Nếu bạn thay đổi một điều, điều còn lại cũng sẽ thay đổi. Nếu bạn thay đổi thiết kế cốt truyện, thì nhân vật cũng sẽ bị thay đổi. Cốt truyện không đổi, nhân vật không đổi. Nếu bạn muốn thay đổi nhân vật, thì bạn sẽ phải nghĩ lại tình tiết cho câu chuyện. Chính vì vậy, cốt truyện và nhân vật đều quan trọng, đều bổ sung cho nhau, tạo thành cấu trúc. Chiều sâu của nhân vật không thể tự diễn đạt nếu không nhờ vào tình tiết được thiết kế trong cốt truyện tác phẩm.</p>
<p>Chìa khóa là sự phù hợp! Mức độ phức tạp của nhân vật nên mang tính tương đối theo thể loại của tác phẩm. Lấy vd như trong một tác phẩm thuần slice of life hoặc comedy, nhân vật không nhất thiết phải được xây dựng hoặc phát triển phức tạp, vì sự phức tạp sẽ dễ khiến người xem sao nhãng hoặc không phù hợp với mục đích của thể loại (lấy vd như Nichijou, Yuru Camp, Mushishi … ). Và ngược lại, trong những tác phẩm trọng bản tính và đấu tranh nội tâm của nhân vật, thì nhân vật cần phải phức tạp để thể hiện được bản chất tự nhiên của con người (vd như Monster, Death Note …).</p>
<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/256584656482261">https://facebook.com/alonelycomet/posts/256584656482261</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/26/su-tuong-quan-giua-nhan-vat-cot-truyen-hyouka-kem-da/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Mushoku Tensei &#8211; Tập 15</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/25/mushoku-tensei-binh-luan-tap-episode-15/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/25/mushoku-tensei-binh-luan-tap-episode-15/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 25 Oct 2021 00:26:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=82</guid>

					<description><![CDATA[Fan của Mushoku Tensei đến giờ có lẽ là vui mừng lắm vì sau bao năm trời ròng rã, ta mới được dịp thưởng thức môt tác phẩm chuyển thể hết sức tuyệt vời, với đầy lòng nhiệt huyết từ đội ngũ thực hiện. Như bài viết “First Impression” vừa rồi đã chia sẻ về Mushoku Tensei (https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/241791107961616), đến giờ thì chắc hẳn bạn cũng nhận ra sự kỳ công và sức lực đội ngũ ở studio Bind dồn vào tác phẩm đến dường nào. Dễ thấy nhất, thông thường trong đa phần các anime, bạn sẽ thấy OP được [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Fan của Mushoku Tensei đến giờ có lẽ là vui mừng lắm vì sau bao năm trời ròng rã, ta mới được dịp thưởng thức môt tác phẩm chuyển thể hết sức tuyệt vời, với đầy lòng nhiệt huyết từ đội ngũ thực hiện.</p>
<p>Như bài viết “First Impression” vừa rồi đã chia sẻ về Mushoku Tensei (<a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl oo9gr5id gpro0wi8 lrazzd5p" tabindex="0" role="link" href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/241791107961616?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/241791107961616</a>), đến giờ thì chắc hẳn bạn cũng nhận ra sự kỳ công và sức lực đội ngũ ở studio Bind dồn vào tác phẩm đến dường nào. Dễ thấy nhất, thông thường trong đa phần các anime, bạn sẽ thấy OP được nhét vào để “ăn mất” thời lượng. Nhưng trong Mushoku Tensei, bên thực hiện lại tận dụng khoảng thời gian này để phô diễn khả năng sáng tạo của họ, như khung cảnh ngôi làng của người thú trong những ngày mưa, cuộc sống dân làng, thú vật và hoa cỏ … với bài hát “Keishou no Uta” trên nền. Đây không phải là điều gì đó quá to tát (họ chỉ thêm được ~ 1 phút rưỡi tổng thời lượng thôi), nhưng nếu nhân khoảng thời gian này lên 12-13 lần (số tập), bạn sẽ được gần hẳn một tập chỉ để phác họa về thế giới trong Mushoku Tensei, góp phần tạo nên cái chất phiêu lưu và một cảm giác rất “thật” làm khán giả đắm mình hơn vào tác phẩm.</p>
<p>Bên cạnh đó, tập tuần này phác họa nên cuộc sống trong 3 tháng mùa lũ bị kẹt ở làng Dorudia, cũng như 86 hay nhiều tác phẩm mình đánh giá cao khác, Mushoku Tensei không ngại dành thời gian cho những tập slice of life, diễn biến chậm để thiết lập nên sự gắn kết của nhân vật đối với khán giả. Và đội ngũ thực hiện đã rất thành công với một tập phát triển dành cho Eris, cho ta thấy được cô đã trưởng thành như thế nào. Eris cuối tập là một cô gái bản lĩnh, rất ra dáng người chị, có trách nhiệm và đặc biệt là biết tôn trọng những người bên cạnh, đã chỉ dạy cho cô &#8211; như đoạn cảnh cô bức xúc bảo vệ danh dự cho Ghislaine, biết chăm sóc và chỉ dạy cho những đứa trẻ của làng Dorudia. Hình ảnh này hoàn toàn đối lập, và tương phản với hình ảnh Eris ta đã lần đầu gặp, là một cô bé ngỗ ngược, có hành vi ích kỷ chỉ biết đến bản thân.</p>
<p>Những cuộc phiêu lưu của Mushoku Tensei không chỉ cuốn hút, mang nét “thần kì” đúng chất fantasy, mà còn qua những câu chuyện, tình tiết, ta thấy được sự phát triển và trưởng thành của nhân vật từng chút, từng chút một, dưới những đôi bàn tay xây dựng kì công từ đội ngũ ở studio Bind. Và dưới tư cách là một người đã đọc qua LN rồi, thì mình sẽ nhận xét rằng chúng ta vẫn chỉ đang ở phần bề nổi của tảng băng chìm thôi!</p>
<p>Và với những tình tiết sắp sửa diễn ra, cũng dễ hiểu là vì sao tập tuần này họ lại lựa chọn một tập slice of life bình dị, chứ không rush, để gắn kết cảm xúc của nhân vật với khán giả, để cho họ chuẩn bị tinh thần với nút thắt sắp đến. 2 tập tiếp theo sẽ là 2 tập cực kì quan trọng, được chính những animator thực hiện và cả tác giả “làm rùm beng” trên Twitter. Hãy tiếp tục theo dõi, bạn sẽ không phải thất vọng đâu!</p>
<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/255746096566117">https://facebook.com/alonelycomet/posts/255746096566117</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/25/mushoku-tensei-binh-luan-tap-episode-15/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Fall Anime 2021&#8217;s Hidden Gem &#8211; Gyakuten Sekai no Denchi Shoujo</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/22/fall-anime-2021s-hidden-gem-gyakuten-sekai-no-denchi-shoujo/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/22/fall-anime-2021s-hidden-gem-gyakuten-sekai-no-denchi-shoujo/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 22 Oct 2021 00:41:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=88</guid>

					<description><![CDATA[Số tập: 12 Studios: Lerche Nguyên tác: Original Thể loại: Action, Comedy, Mecha, Sci-Fi Mùa: Fall 2021 Ban đầu lưỡng lự một hồi, thì thôi mình quyết định viết luôn. Trong Fall Anime 2021, nếu bạn hỏi mình giới thiệu một bộ nào đấy ít nổi, ít người biết đến, là một “hidden gem” của riêng mình, thì đấy sẽ không phải là Sakugan, Tsuki no Laika, Ousama Ranking của WIT, hay thậm chí là Heike Monogatari do Naoko Yamada thực hiện, mà đấy sẽ là Gyakuten Sekai no Denchi Shoujo (tên Eng là Rumble Garanndoll, ngắn gọn thì mình [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Số tập: 12<br />
Studios: Lerche<br />
Nguyên tác: Original<br />
Thể loại: Action, Comedy, Mecha, Sci-Fi<br />
Mùa: Fall 2021</p></blockquote>
<p>Ban đầu lưỡng lự một hồi, thì thôi mình quyết định viết luôn. Trong Fall Anime 2021, nếu bạn hỏi mình giới thiệu một bộ nào đấy ít nổi, ít người biết đến, là một “hidden gem” của riêng mình, thì đấy sẽ không phải là Sakugan, Tsuki no Laika, Ousama Ranking của WIT, hay thậm chí là Heike Monogatari do Naoko Yamada thực hiện, mà đấy sẽ là Gyakuten Sekai no Denchi Shoujo (tên Eng là Rumble Garanndoll, ngắn gọn thì mình sẽ dùng tên Eng để gọi tác phẩm trong bài này).</p>
<p>Sơ qua về Rumble Garanndoll và nội dung. Đây là dự án original, được thực hiện bởi studio Lerche và một đạo diễn mình rất thích, đó là Masaomi Andou. Một số tác phẩm tâm đắc của mình mà ông đã thực hiện phải kể đến Astra Lost in Space (một bộ du hành không gian với quả twist rất hay mà bạn không thể bỏ qua), White Album 2, Scum’s Wish, School-Live, Hakumei and Mikochi … Trong đa phần những tác phẩm ông đảm nhận chính, nếu đã xem qua thì chắc bạn cũng nhận ra rằng Andou rất thích thực hiện những bộ “nhìn bề ngoài thế này nhưng bên trong lại thế kia”. Và đến với Rumble Garanndoll thì Andou đã có đất để dụng võ, tha hồ bay bổng thể hiện phong cách “sáng tạo” của riêng bản thân.</p>
<p>.</p>
<p>Rumble Garanndoll lấy bối cảnh tại Nhật, khi một vết nứt không gian hé lộ nên nước Nhật song song vẫn còn trong thời kì “Showa” mang chế độ quân phiệt và công nghệ hiện đại. Cuộc chiến xảy ra, nước Nhật quân phiệt dành chiến thắng, kiểm soát chính phủ và đồng thời cấm hết … văn hóa otaku (manga, anime, idol, etc … ). Nhưng đâu đó vẫn còn một bộ phận đứng lên đấu tranh …</p>
<p>Nghe tóm tắt nội dung, ai cũng sẽ đoán ra đây là một bộ … fanservice. Đúng chứ không sai. Nhìn ảnh bìa thì bạn cũng có thể xác định tác phẩm sẽ có yếu tố mech. Cũng đúng luôn! Nhưng những điều trên chỉ … bán phần thôi. Nó giống như khi nói Konosuba là một bộ isekai trong khi bạn lại không cân nhắc yếu tố “đá đểu” của Konosuba lên thể loại này vậy, hay như nhận xét Neon Genesis Evangelion, Gurren Lagann là một bộ thuần mech, chỉ vì ảnh bìa có đám mech mà quên xét đến những yếu tố &#8220;Gainax/Hideaki&#8221; còn lại đã làm nên 2 bộ trên.</p>
<p>“Đừng trông mặt mà bắt hình dong” cũng sẽ được áp dụng vào trường hợp này, nhất là khi tác phẩm được Andou thực hiện với phong cách nhìn vẻ ngoài một nẻo nhưng bên trong nẻo kia!</p>
<p>Thế cái bên trong này là gì? Mở đầu tập 1 là xã hội utopia bị kiểm soát nghiêm ngặt bởi chính quyền quân phiệt, rồi tiếp đến, tác phẩm giới thiệu với người xem nam dẫn Hosomichi – một người yêu thích văn hóa otaku nhưng phải giấu nhẹm đi. Khi tháo cặp mắt kính, Hosomichi là một người khác hẳn, vui vẻ, hòa đồng, thân thiện và ga lăng hơn. Nói chung là một nhân cách khác hẳn, một vỏ bọc con người anh tự tạo ra để có thể tồn tại trong xã hội.</p>
<p>Nhìn vẻ bề ngoài, plot liếc có hơi ngớ ngẩn, “ảo ma” và có phần khác lạ với đa phần những bộ mech khác bạn từng xem. Nhưng nếu bạn liên hệ đến thực tế, đến đời sống hiện nay, thì chủ đề tác phẩm sẽ có ý nghĩa rõ ràng hơn!</p>
<p>Thế lực quân phiệt cấm đoán văn hóa otaku tượng trưng cho xã hội Nhật hiện nay. Cộng đồng otaku ở Nhật Bản hiện nay vẫn còn là một cộng đồng bị dè bỉu, vẫn chưa được chấp nhận rộng rãi. Thế lực này được phác họa là một thế lực xấu, bảo thủ đến mức cực đoan, muốn cấm tuyệt mọi thứ liên quan đến otaku. Sâu xa hơn, thế lực này (The Truth Army – Quân Đội Sự Thật) cũng tượng trưng cho sự kiểm duyệt cấm đoán của nhiều bộ luật mới tại Nhật trong những năm gần đây.</p>
<p>Về phần Hosomichi, anh tượng trưng cho một thế hệ say mê A-M, lớn lên với văn hóa otaku, nhưng lại phải giấu nhẹm đi sở thích này mà khoác lên bộ mặt giả tạo, chỉ để hòa hợp hơn với cộng đồng mà kiếm miếng ăn qua ngày. Thế giới trong tác phẩm là một thế giới mà những con người yêu thích văn hóa otaku bị chèn ép, áp đặt đủ điều. Quân làm phản, những người dám chống lại thế lực quân phiệt, được gán cho cái tên “escapists” (những kẻ trốn thoát), như hình ảnh đại diện cho sự tự do biểu đạt (freedom of expression) sở thích của họ ra ngoài xã hội. Văn hóa otaku tạo ra niềm vui trong cuộc sống, không có nó thì cuộc đời sẽ buồn tẻ và chán biết bao nhiêu. Hoshomichi bị cuốn vào cuộc chiến, một bên là lề lối bảo thủ, cấm đoán trong suy nghĩ, với một bên là sự tự do của ý chí, của một xã hội không có sự dị nghị hay dèm pha.</p>
<p>Rumble Garanndoll tuy vẻ bề ngoài chỉ trông như một bộ fanservice thuần túy, mà bên trong thì lại ẩn sâu nhiều đề tài xã hội rất thú vị và nóng bỏng hiện nay.</p>
<p>Sẽ là thiếu sót nếu ta bỏ qua yếu tố … fanservice trong tác phẩm. Uhm đúng rồi đấy, Rumble Garanndoll có chủ đề về văn hóa otaku nên tác phẩm sẽ có rất, phải nói là rất nhiều reference và easter eggs vụn vặt về những bộ anime làm mưa làm gió trong cộng đồng khi xưa như Gurren Lagann, Neon Genesis Evangelion … hay những ref về tokusatsu. Ta không thể không nhắc đến sự dễ thương của em Rin trong bộ đồ được lấy cảm hứng thiết kế từ Mega Man, khác với Hosomichi, Rin được phác họa là cô gái mạnh mẽ, có niềm đam mê mãnh liệt với văn hóa otaku, nhưng lại không tìm được người “tâm đầu ý hợp” để trò chuyện. Mối quan hệ giữa Hosomichi với Rin sẽ là điểm nhấn của tác phẩm khi một anh chàng sống khép mình tình cờ để lộ ra nhạc chuông về bài nhạc anime yêu thích của Rin. Liệu sự năng nổ của Rin có giúp Hosomichi mở lòng mà tự do thể hiện, sống thật hơn với bản thân không? Đạo diễn Andou vốn có tay nghề lão luyện trong xây dựng và phát triển nhân vật (Scum’s Wish, White Album 2 … ) nên tương tác giữa Rin và Hosomichi diễn ra vừa thú vị, mà lại tự nhiên. Tập 2 còn có tình huống “đẩy căng” mối quan hệ này lên một bậc, tạo ra chiều sâu cần thiết.</p>
<p>.</p>
<p>Nhìn chung, Rumble Garanndoll là tác phẩm mình nghĩ sẽ kén khán giả theo dõi, nếu như bạn chỉ nhìn mặt mà bắt hình dong. Nhưng nếu bạn có sự hứng thú về văn hóa otaku nói chung, kèm với nhiều đề tài xã hội nóng bỏng hiện tại, và muốn tìm kiếm câu trả lời qua góc nhìn của đạo diễn Masaomi Andou, muốn xem ông giải quyết sự xung đột giữa hai quan điểm bảo thủ vs phóng khoáng thế nào, thì chắc chắn đây là một tác phẩm phải xem. Hay đơn giản hơn, bạn cần một bộ tắt não để giải trí, để ngắm độ siêu cute của em Rin, hoặc chỉ đơn thuần là “thử độ nghiện” và đánh giá khả năng biết-nhiều-ít của bạn về A-M mà bạn có thể “đào được” từ những refs/easter eggs xuyên suốt Rumble Garanndoll, thì đây là một bộ dành cho bạn.</p>
<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/253733146767412">https://facebook.com/alonelycomet/posts/253733146767412</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/22/fall-anime-2021s-hidden-gem-gyakuten-sekai-no-denchi-shoujo/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Ousama Ranking &#8211; Tập 2</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/22/hay-xem-ousama-ranking-cua-studio-wit-di-cac-ban-tap-2/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/22/hay-xem-ousama-ranking-cua-studio-wit-di-cac-ban-tap-2/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 22 Oct 2021 00:18:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=76</guid>

					<description><![CDATA[Hãy xem Ousama Ranking của studio WIT đi các bạn! (Tập 2) Tập này hay thật sự, mình không nghĩ chỉ mới tập 2 mà đội ngũ thực hiện ở WIT có thể tạo dựng ra một tập khiến khán giả phải quan tâm nhân vật đến mức vậy. Từ backstory bi thương của Kage, cho đến sự liên hệ &#8220;tương đồng&#8221; về hoàn cảnh cả hai, họ bị xã hội vùi dập, dù có cố gắng bao nhiêu. Hai cá thể bị ruồng bỏ đã tìm thấy nhau để kết nối. Hoạt họa ít chi tiết cho phép WIT [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h6>Hãy xem Ousama Ranking của studio WIT đi các bạn! (Tập 2)</h6>
<p>Tập này hay thật sự, mình không nghĩ chỉ mới tập 2 mà đội ngũ thực hiện ở WIT có thể tạo dựng ra một tập khiến khán giả phải quan tâm nhân vật đến mức vậy. Từ backstory bi thương của Kage, cho đến sự liên hệ &#8220;tương đồng&#8221; về hoàn cảnh cả hai, họ bị xã hội vùi dập, dù có cố gắng bao nhiêu. Hai cá thể bị ruồng bỏ đã tìm thấy nhau để kết nối. Hoạt họa ít chi tiết cho phép WIT tập trung vào sự mượt mà trong chuyển động, để phát huy tối đa biểu cảm &#8220;diễn xuất&#8221; ở nhân vật, góp phần tăng thêm tính chân thật và gắn kết về mặt cảm xúc hơn với khán giả theo dõi. Nhìn Bojji mắt mũi tèm nhem, tay bó bột, lê lết chỉ để chạm vào thanh kiếm dù biết lực bất tòng tâm cũng khiến mình mủi lòng theo.</p>
<p>Bảng vẽ phân cảnh tập này được đích thân Yousuke Hatta đảm nhận, một đạo diễn gạo cội của Madhouse, và là đạo diễn chính cho toàn tác phẩm. Nên cũng dễ cảm nhận được là backstory của Kage tuy trải qua nhiều giai đoạn &#8211; từ lúc mở đầu bằng tình tiết cả nhà bị thanh trừng, cho đến khi sang thành phố mới để sinh tồn, bị lợi dụng nhưng vẫn muốn nhận được sự yêu thương &#8211; mà vẫn không có cảm giác rush vì tình tiết diễn ra với nhịp độ hợp lý, không nhanh cũng không chậm. Đủ những chi tiết nhỏ tạo ấn tượng, làm khán giả cuốn theo dòng chảy cuộc đời Kage.</p>
<p>Hatta đã liên kết backstory của Kage với trận đấu giữa Bojji và Daida một cách điệu nghệ, để lý giải vì sao Kage lại quan tâm đến Bojji đến vậy. Đơn giản chỉ vì qua Bojji, Kage nhìn thấy một phần cuộc đời của mình trong cậu, dù bị vùi dập, nhưng Bojji vẫn giữ sự lạc quan, cậu là người bạn thật sự đầu tiên Kage gặp gỡ, có lòng tốt vô điều kiện với Kage. Một chi tiết tương đồng thú vị ở đây là trong backstory, Kage bị lợi dụng nhưng vẫn cảm kích con người này, dù hắn có bán đứng Kage. Cũng như giờ đây, Kage đang lợi dụng Bojji vậy.</p>
<p>Một tập rất mạnh từ WIT, và mình cũng tò mò rằng liệu &#8220;ngôi sao&#8221; Arifumi Imai có học được điều gì từ storyboard của Hatta không <span class="pq6dq46d tbxw36s4 knj5qynh kvgmc6g5 ditlmg2l oygrvhab nvdbi5me sf5mxxl7 gl3lb2sf hhz5lgdu"><img loading="lazy" src="https://static.xx.fbcdn.net/images/emoji.php/v9/t52/1/16/1f923.png" alt="&#x1f923;" width="16" height="16" /></span></p>
<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/253828383424555">https://facebook.com/alonelycomet/posts/253828383424555</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/22/hay-xem-ousama-ranking-cua-studio-wit-di-cac-ban-tap-2/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Takt Op. Destiny &#8211; Tập 3</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/20/binh-luan-takt-op-destiny-tap-3/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/20/binh-luan-takt-op-destiny-tap-3/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 20 Oct 2021 04:39:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1539</guid>

					<description><![CDATA[Ta đã xoay vòng và tập tuần này được quay trở lại về tay studio Madhouse. Ở đây có 2 hướng đi cho việc “xoay vòng”, thứ nhất là Madhouse sẽ đảm nhận những tập lẻ (và Mappa chẵn), hoặc hướng thứ hai &#8211; Madhouse đảm nhận những tập hành động nhiều, trong khi những tập Mappa thực hiện sẽ tập trung vào phát triển nhân vật và cần ít phân cảnh hành động hơn. Và để biết chính xác câu trả lời thì … cứ chờ tập 4 thôi. Bàn sơ qua về tình hình sản xuất của tập. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Ta đã xoay vòng và tập tuần này được quay trở lại về tay studio Madhouse. Ở đây có 2 hướng đi cho việc “xoay vòng”, thứ nhất là Madhouse sẽ đảm nhận những tập lẻ (và Mappa chẵn), hoặc hướng thứ hai &#8211; Madhouse đảm nhận những tập hành động nhiều, trong khi những tập Mappa thực hiện sẽ tập trung vào phát triển nhân vật và cần ít phân cảnh hành động hơn. Và để biết chính xác câu trả lời thì … cứ chờ tập 4 thôi.</p>



<p>Bàn sơ qua về tình hình sản xuất của tập. Cá nhân mình thấy tập này trôi chảy hơn hẳn tập vừa rồi do mảng hình ảnh xuất sắc. Đạo diễn ở tập 3 là Tomoya Kitagawa – một trụ cột của Madhouse, đã từng tham gia thực hiện Chihayafuru, A Place Further Than the Universe và Sonny Boy – nên bạn sẽ thấy nhịp độ của tập trôi chảy và dễ nuốt hơn. Nếu ý tưởng tốt, nhưng mặt hình ảnh không theo kịp thì cũng khá phí phạm vì không thể truyền tải hết được dụng ý của người thực hiện, và đó là vấn đề của tập 2. Sang tập 3, Madhouse đã đặt mọi thứ về vị trí chúng vốn thuộc về. Bảng vẽ phân cảnh ở tập này cũng được đích thân Toru Iwasawa đảm nhận song song với Itoh, bên cạnh đó là khá nhiều nhân sự góp mặt trong Sonny Boy &#8211; vốn là dự án chính của Madhouse mùa trước &#8211; cũng xuất hiện ở tập này (vd như Takeshi Seo trong vai trò chỉ đạo hoạt họa, hay Kitagawa trong vai trò đạo diễn tập và vv …). Điều này chứng tỏ, lịch thực hiện của Takt.Op Destiny đang bị chạy nước rút với tốc độ chóng mặt, và mình chắc chắn một điều, nếu Mappa không “mời gọi” Madhouse thực hiện cùng thì có lẽ ta đang chứng kiến “thảm họa” hình ảnh Yuri on Ice phiên bản 2.</p>



<p>Sẽ là thiếu sót lớn nếu không nhắc đến một “nhân tố” góp phần tạo nên sự thành công ở tập 3, ngay đến cả đích thân Iwasawa cũng phải nói lời cảm ơn, đó là Tomohiro Yamashita (hay còn gọi là Shimoyama) trong vai trò sản xuất hoạt họa. Nhờ vào ông và Fukushi mà rất nhiều tài năng trong ngành, từ trong nước đến nước ngoài, đều có cơ hội tham gia phô trương sức mạnh hoạt họa của họ, điển hình như animator hama(Hamha_S) và yen_bm (phân cảnh hành động đầu tiên do chính yen solo đảm nhận).</p>



<p>.</p>



<p>Giờ đến phần chính nào, xem ra những gì mình dự đoán ở tập 2 đều khá chính xác (phân tích tập 2:&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/247768857363841?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/247768857363841</a>), giả thuyết về cuộc tấn công của D2 ở lễ hội KHÔNG PHẢI NGẪU NHIÊN đã chính thức được xác nhận, Cosette là cái vỏ chứa đựng Destiny, liệu ta có thể cứu được Cosette? Chuyến hành trình đến New York sẽ trả lời điều này. Như mình đã suy đoán ở tập 2, đến giờ thì mình vẫn tin Cosette chưa chết hẳn vì tâm điểm tác phẩm vẫn là câu chuyện tình cảm ‘bi kịch” của Cosette và Takt. Và không biết bạn đã nhận ra chưa? Bản nhạc Takt chơi trong giấc mơ ở tập này, chính là bản nhạc của Cosette, là bản nhạc Cosette đã chơi và ngân nga ở tập 2 (Sonata piano số 8 cung Đô thứ, Op.13). Khi hình bóng Cosette rời đi, bản nhạc Takt đang chơi cũng dừng hẳn. Bạn sẽ thấy Takt đuổi theo Cosette, giờ đây mục đích sống của Takt là để mang Cosette trở về, cho dù hy vọng chỉ như một tia sáng nhỏ lẻ loi.</p>



<p>Điều thú vị ở chỗ, có nhiều chi tiết củng cố cho lập luận này &#8211; Cosette chưa mất hẳn, thứ nhất là theo như Lenny đã nói, Destiny là trường hợp đầu tiên mà một Musicart được “sinh ra” một cách tự nhiên. Như vậy là có “ngoại lệ”, chuyện gì xảy ra trong tương lai với Destiny vẫn còn là ẩn số ngay đến Maestro nhiều kinh nghiệm như Lenny cũng không dự đoán trước được. Điều thứ hai, mà mình nghĩ cũng rất quan trọng, là hướng đi này sẽ mở ra nhiều tiềm năng hơn cho câu chuyện phát triển về sau. Destiny được sinh ra phần chính vì Cosette muốn “bảo vệ” Takt. Destiny được thiết lập là một “cỗ máy” chỉ biết sinh sát và vô hồn. TUY NHIÊN, nếu bạn quay trở lại tập 1 thì sẽ thấy, sự tương tác giữa Destiny và Takt diễn ra tự nhiên và “tâm đầu ý hợp”. Destiny, tuy là một cỗ máy, nhưng lại thích ăn đồ ngọt – cũng giống như Cosette khi mới về nhà Anna, món ăn đầu tiên Cosette hạnh phúc thưởng thức chính là chiếc bánh ngọt Anna làm ra. Những chi tiết này tuy nhỏ, nhưng nó đã tạo ra phần “người” cho một cỗ máy vô tri vô giác. Hướng phát triển mình đang nói đến, là về sau rất có khả năng, à, phải nói là chắc chắn rằng, Takt sẽ nảy sinh tình cảm với Destiny ở hiện tại và anh sẽ phải chọn lựa giữa Destiny và Cosette. Hay thậm chí ta có thể nghĩ đến viễn cảnh Destiny sẽ chấp nhận hy sinh bản thân để mang Cosette quay trở về – vì cô sinh ra từ mong muốn của Cosette là bảo vệ và làm anh hạnh phúc.</p>



<p>Tập này cũng setup một nùi drama về sau, khi Destiny cũng đang chạy đua với thời gian, như Lenny đã cảnh báo – cô sẽ không thể sống sót trong tương lai gần dù có là một Musicart vì cô không thể kiểm soát được mức năng lượng của bản thân. Mình đánh giá cao chi tiết này, ngay từ tập một ta đã dễ dàng nhận ra Destiny luôn sử dụng sức mạnh “quá tay”, khiến Takt nhiều pha khốn đốn. Và chi tiết này được mở rộng để trở thành yếu điểm của Destiny, tạo nên thử thách cả cô và Takt cần phải vượt qua. Điều mình tò mò ở đây, Kyojin (Titan) là một Musicart khác được giới thiệu trong tập – bạn đồng hành với Lenny, nhưng ta không thấy cô có dạng chiến đấu như Destiny. Liệu “dạng chiến đấu” là độc nhất dành cho Destiny, hay Lenny và Titan đang giấu nghề? Cũng có thể, chỉ Grand Maestro và Musicart của họ mới có dạng chiến đấu, một Maestro bình thường thì không (Takt với Des là ngoại lệ). Liệu ta có thể hy vọng về sau sẽ có màn choảng nhau giữa các Musicarts hay không? Servant vs ser.. à nhầm, musicart vs musicart mà không có thì chán lắm.</p>



<p>Bên cạnh đó còn một số chi tiết đáng chú ý, một nhân vật nữ không rõ mặt đứng trên tòa nhà quan sát, sau đoạn cảnh hành động ban đầu. Người này là ai? Sở hữu năng lực gì? Lúc cô quay lưng đi, bạn sẽ thấy hình ảnh âm thoa bị chẻ làm đôi, âm thanh như “hồi chuông” khó chịu cũng dừng hẳn. Có thể đây là công cụ được sử dụng để đánh thức lũ D2 đang ngủ sâu.</p>



<p>Cuộc tấn công của D2 ở lễ hội được dàn xếp và có quy mô lớn, mình không nghĩ người này hành động một mình mà sẽ có liên hệ với tổ chức nào đó. Có thể là tổ chức “ngầm” thứ 3. Tập trước mình đã đoán đúng rằng đây là cuộc tấn công có dàn xếp, và tập này, một lần nữa mình tin rằng tổ chức Symphonica không tốt đẹp như ta tưởng, hay chí ít sẽ có nhiều thành phần xấu đằng sau lưng giựt dây và có sự liên hệ với tổ chức thứ 3 ta đang nói đến. Hãy hình dung, một Musicart “nhân tạo” được tạo ra bằng cách “hy sinh” những cô gái trẻ có tiềm năng, sử dụng họ như bình chứa phần hồn của Musicart, đồng thời xóa sổ nhân dạng của họ trên thế giới. Bạn có thể nghĩ rằng, nếu vũ khí quân sự không thể đánh bại D2, thì còn có cách nào khác ngoài Musicart? Đây là sự lựa chọn bất đắc dĩ, nhưng như đa phần các tác phẩm anime khác, ta đang đứng trên phạm trù rất “xám” của chủ nghĩa vị lợi: hy sinh lợi ích của số ít để bảo toàn lợi ích số đông, và điều này thì chưa bao giờ … đúng cả, như trường hợp của Kiritsugu trong Fate/Zero.</p>



<p>Nhìn chung, mình rất hài lòng với tình tiết của tập 3, một chút tiết lộ về thế giới, xen lẫn nhiều pha hành động hoành tráng. Một tập cực kì giải trí mà đồng thời cũng tạo nên độ sâu cần thiết, setup nhiều chi tiết làm nền mở rộng hơn cho mặt cốt truyện. Không biết các bạn thế nào chứ mình thì lại rất tò mò và lâu rồi mới có hứng để đoán già đoán non cái plot của một bộ anime như vầy đây <img loading="lazy" height="16" width="16" alt="&#x1f601;" src="https://static.xx.fbcdn.net/images/emoji.php/v9/t4f/1/16/1f601.png"></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/252444110229649">https://facebook.com/alonelycomet/posts/252444110229649</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/20/binh-luan-takt-op-destiny-tap-3/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Vì Sao WIT Studio Lại Từ Bỏ Attack On Titan?</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 19 Oct 2021 01:37:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=150</guid>

					<description><![CDATA[Nhiều người vẫn còn thắc mắc lí do vì sao studio WIT lại không thầu Attack on Titan mùa cuối, dù đã gắn bó đến 3 season, mà nhường lại về tay Mappa. Mình hy vọng bài này sẽ phần nào trả lời thắc mắc của bạn. Trước nhất, WIT là một studio “nhỏ”, dàn nhân sự của họ không bề thế như Madhouse, Bones, hay Mappa … và điều này sẽ có ảnh hưởng đến “năng suất” sản xuất anime của WIT. Như bạn cũng biết thì họ thực hiện rất ít các dự án anime mỗi năm. Điều [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Nhiều người vẫn còn thắc mắc lí do vì sao studio WIT lại không thầu Attack on Titan mùa cuối, dù đã gắn bó đến 3 season, mà nhường lại về tay Mappa. Mình hy vọng bài này sẽ phần nào trả lời thắc mắc của bạn.</p></blockquote>
<ul>
<li>Trước nhất, WIT là một studio “nhỏ”, dàn nhân sự của họ không bề thế như Madhouse, Bones, hay Mappa … và điều này sẽ có ảnh hưởng đến “năng suất” sản xuất anime của WIT. Như bạn cũng biết thì họ thực hiện rất ít các dự án anime mỗi năm.</li>
<li>Điều thứ hai, mục đích chính của WIT ngay khi thành lập, là để thực hiện những tác phẩm họ thật sự “muốn” làm.</li>
</ul>
<p>Lợi nhuận tất nhiên vẫn quan trọng, nhưng quan trọng hơn vẫn là “đam mê” từ những người thành lập, và cả dàn nhân sự hiện có. Mục đích của WIT khi thành lập, là để tạo ra sân chơi “mới” cho những thế hệ muốn thỏa sức sáng tạo từ Production I.G có chỗ vẽ vời, và họ sử dụng Attack on Titan như “bệ phóng” cho tên tuổi của họ (như trường hợp của studio Bind hiện giờ với Mushoku Tensei cho bạn dễ hình dung). Sau season đầu của Attack on Titan, dù đạt được rất nhiều thành công về mặt thương mại nhưng phải mất đến 4 năm, Attack on Titan mới có season thứ 2. Và trong khoảng 4 năm này thì bạn sẽ thấy WIT “hưng phấn” thực hiện khá nhiều original như Hal, The Rolling Girls và đặc biệt là con hàng bom tấn Kabaneri of the Iron Fortress do đạo diễn Tetsurou Araki đảm nhận (đạo diễn của Attack on Titan, page đã có bài nói về ông này của ad SUBA rất chi tiết, bạn có thể đọc qua tại đây:&nbsp;<a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl oo9gr5id gpro0wi8 lrazzd5p" tabindex="0" role="link" href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/239737074833686?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/239737074833686</a>).</p>
<p>Lí do vì sao, ủy ban sản xuất của Attack on Titan có thể chờ đến 4 năm cho WIT tự do “tung tăng” với các dự án anime riêng của họ, là vì lúc đấy nguyên tác manga vẫn chưa kết thúc, và phong cách chuyển thể Attack on Titan của WIT đã rất thành công, nếu đưa vào tay studio khác, cũng chưa chắc bản chuyển thể sẽ đạt được hiệu quả tương tự. Tất nhiên, WIT không làm người xem thất vọng với season 2 và 3 “rực cháy” màn ảnh sóng truyền hình.</p>
<p>Nhưng mà bạn biết điều gì không? Sau 6 năm trời gắn bó với Attack on Titan, và trong khoảng thời gian 2017-2019, trong 3 năm liên tục, đội ngũ chính thực hiện Attack on Titan đã … ngán đến tận cổ rồi. Chưa kể trong khoảng thời gian này, WIT còn có nhiều dự án riêng muốn theo đuổi sau khi tên tuổi của họ đã được thiết lập.</p>
<p>Mặt khác, chi tiết quan trọng là ở đây: trong năm 2019, nguyên tác manga đã gần đi đến hồi kết, đang trên đỉnh của cao trào, và để giữ “nhiệt” thì cũng dễ hiểu là bên “ủy ban sản xuất” sẽ không thể chờ lâu được.</p>
<ul>
<li>Họ yêu cầu WIT phải đẩy nhanh tiến độ! Không thể chờ WIT “ngâm” thêm được nữa!</li>
</ul>
<p>Lúc đấy, WIT còn có dự án khác là Vinland Saga (2019, ra ngay sau Attack on Titan s3 kết thúc), và The Great Pretender – một bộ original sẽ ra mắt trong năm 2020. Chán ngán là một, thiếu hụt nguồn nhân lực là hai (do studio WIT chỉ có quy mô nhỏ, không thể đảm nhận nhiều bộ như các studio bề thế khác mà vd là Mappa), và lịch làm việc bị đẩy đến tận cổ như giọt nước làm tràn ly đã khiến WIT phải từ chối tác phẩm gắn liền với hình ảnh của họ trong hơn nửa thập kỷ. Dự án Ousama Ranking đã được WIT thông báo thực hiện từ tận năm ngoái (5/11/2020), lịch lên sóng của Attack on Titan Final (phần cuối) là đầu năm nay.</p>
<p>Điều này chứng minh rằng Ousama ranking là dự án có thứ tự WIT ưu tiên rất cao (thời gian thông báo trước đến gần 1 năm), nghĩa là khoảng thời gian thực hiện tác phẩm sẽ trùng với lịch chiếu của AoT Final. Trên hết, Ousama Ranking có sự tham gia của Arifumi Imai trong vai trò trợ lý đạo diễn – Imai là chỉ đạo hoạt họa, và cũng là hoạt họa sĩ chủ chốt đã thực hiện nên rất nhiều đoạn cảnh hành động ấn tượng nhất trong toàn thể AoT, sự vắng mặt của Imai và đạo diễn Araki như đòn đánh chí mạng vào bộ phận sản xuất của AoT. Nếu đội ngũ thực hiện chính ở WIT đã không muốn làm, thì liệu AoT có còn mang dấu ấn của WIT nữa hay không?</p>
<p>Bàn về tình hình tài chính của WIT, page đã từng đưa tin là họ lỗ đến $4.5 triệu trong năm vừa rồi. Tuy nhiên, đầu tư cho anime, mà ở đây là hàng nguyên tác (original) sẽ cần thời gian để bù vốn. Khoảng lỗ đấy chỉ tính số tiền họ đã chi tiêu, trong khi phần lớn số tiền họ thu về, mãi gần đây bạn mới thấy “kết trái”. Theo thông tin tài chính thứ 2 mình vừa nhận được gần đây, Great Pretender là dự án nguyên tác đem lại doanh thu nhiều nhất cho IG Port từ năm vừa rồi cho đến 31/05/2021, với con số $3.1 triệu, theo sau là B: Beginning với $2.9 triệu (src: erzatblog&nbsp;<a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl py34i1dx gpro0wi8" tabindex="0" role="link" href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Ftinyurl.com%2F249amch4%3Ffbclid%3DIwAR0L1xx3kf5TJmb1Qemv1Ho-0FaILw69eoDQ26_LPrTsy6wQEBsJphy7BwQ&amp;h=AT3JfK_kkSFr_aCNfpq_D2VrbFBEjuc64qVEFAHMSODrgi9XULnfppQJxoEzSJ3bcA_QS5sIRnP6iOZgR9T3zBFV-l3w1gQD-1gKDRQUQxV1pgp1HIAOaZ1rxt94XLyqZsALRxOsgCB1ObV5CJ_i&amp;__tn__=-UK*F" target="_blank" rel="nofollow noopener">https://tinyurl.com/249amch4</a>). Thậm chí, bảng báo cáo tài chính còn chưa kể đến Vivy: Fluorite Eye’s Song, vốn là một hit đầu năm nay của WIT. Điều này chứng tỏ, lối đi theo đuổi hàng nguyên tác của WIT không hẳn là sai lầm, mà vấn đề về nguồn lỗ họ vướng phải đang nằm đâu đó sâu xa hơn (quản lý bê bối, hoặc đầu tư sai chỗ, WIT không chỉ làm anime mà họ đã lấn sang thực hiện LA).</p>
<p>.</p>
<p>Tóm gọn lại, ta có thể quy ra 3 yếu tố chính khiến WIT không thể thầu được Attack on Titan mùa cuối: nhân sự nòng cốt chán ngán, studio thiếu nguồn nhân lực để tiếp tục và lịch làm việc quá khắc nghiệt được đề ra từ ủy ban sản xuất.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong>&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/252063563601037">https://facebook.com/alonelycomet/posts/252063563601037</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Kimetsu no Yaiba và Sự thành công</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/16/kimetsu-no-yaiba-va-su-thanh-cong/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/16/kimetsu-no-yaiba-va-su-thanh-cong/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 16 Oct 2021 05:50:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1570</guid>

					<description><![CDATA[Kimetsu no Yaiba ước tính đã đạt được 1 nghìn tỉ Yen từ năm 2020 đến nay qua tiền đĩa, phòng vé, kịch sân khấu, bản quyền streaming, hàng hóa và những khoảng thu khác. Nếu chuyển sang tiền đô Mỹ thì sẽ vào tầm $8.7 tỉ, đúng rồi đấy bạn nhìn không lầm đâu&#160;. Đây thậm chí là một kỷ lục vô tiền khoáng hậu trong cả lịch sử anime nói chung dành cho một tác phẩm late-night anime. Cho bạn dễ hình dung về tầm vóc thì Neon Genesis Evangelion hiện nay đã cán mốc $11.9 tỉ kể [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Kimetsu no Yaiba ước tính đã đạt được 1 nghìn tỉ Yen từ năm 2020 đến nay qua tiền đĩa, phòng vé, kịch sân khấu, bản quyền streaming, hàng hóa và những khoảng thu khác.</p>



<p>Nếu chuyển sang tiền đô Mỹ thì sẽ vào tầm $8.7 tỉ, đúng rồi đấy bạn nhìn không lầm đâu&nbsp;<img loading="lazy" height="16" width="16" alt="&#x1f923;" src="https://www.facebook.com/images/emoji.php/v9/t52/1/16/1f923.png">. Đây thậm chí là một kỷ lục vô tiền khoáng hậu trong cả lịch sử anime nói chung dành cho một tác phẩm late-night anime.</p>



<p>Cho bạn dễ hình dung về tầm vóc thì Neon Genesis Evangelion hiện nay đã cán mốc $11.9 tỉ kể từ sau khi ra mắt cho đến giờ (tầm 26 năm, theo số liệu trên wiki), nhưng chỉ trong vỏn vẹn vài năm ra mắt mà Kimetsu no Yaiba đã đuổi theo rất sát rồi, ta có thể thấy bên Nhật họ &#8220;cuồng&#8221; KnY đến mức độ nào, và cơn bão cũng chưa qua hết khi còn đấy vẫn là season 2 sẽ được Ufotable cho ra mắt vào tháng 12 sắp tới. Nghĩa là doanh thu sẽ còn &#8220;bùng nổ&#8221; hơn trong tương lai khi câu chuyện lên đỉnh điểm!</p>



<p>Kimetsu no Yaiba là một cỗ máy in tiền cực khủng dành cho những bên tham gia, trong đó có cả Ufotable &#8211; họ là một phần trong ủy ban sản xuất! Đa phần những ấn phẩm hàng hóa bày bán cũng được ghi tên của Ufo nếu có sử dụng những bản thiết kế từ anime. Nhìn chung thì, hiện tại ta vẫn chưa biết % chia chác của Ufo như thế nào từ món tiền khổng lồ trên, nhưng chắc chắn một điều, họ đang sở hữu một vị thế mà bất kì studio &#8220;độc lập&#8221; nào cũng hằng mong ước, và với vị thế hiện tại của họ, các &#8220;ông lớn&#8221; cũng không muốn làm phật lòng hay để họ phải chịu thiệt thòi đâu!</p>



<p>===</p>



<p>Mình phân tích thêm chút ít về sự thành công của Kimetsu no Yaiba.</p>



<p>Sự thành công của Kimetsu no Yaiba mang các yếu tố thiên thời &#8211; địa lợi &#8211; nhân hòa.</p>



<p>Lúc KnY công phá phòng vé thì bên Nhật cũng vừa dính xong đại dịch, người dân rất cần một bộ để thư thả với người thân, và KnY xuất hiện khá đúng thời điểm. Tác phẩm đề cao tình nghĩa gia đình, mang đậm nét văn hóa và giá trị truyền thống của người Nhật, đặc biệt là ý chí &#8220;tiến lên phía trước&#8221; của Tanjirou, góp phần đem lại sự lạc quan cho cái viễn cảnh không mấy tốt đẹp ở hiện tại. Tác phẩm mang thông điệp tích cực, thể hiện ý chí &#8220;bất diệt&#8221; của nhân vật mà ở đây có sự liên hệ mãnh liệt với nền văn hóa của nước họ (vd như Rengoku khi cận kề cái chết vẫn ưỡn ngực đứng vững, không bị lung lay).</p>



<p>Cốt truyện KnY đơn giản mà hiệu quả, nhân vật dễ tạo được sự đồng cảm với khán giả, từ đó kết nối với nhiều đối tượng khán giả từ trẻ đến lớn và đặc biệt là đối tượng gia đình, lí do vì sao ss2 được Fuji TV mua quyền công chiếu, là để phủ sóng và đáp ứng cái đối tượng đã và đang bùng nổ của KnY này đây, chứ không chỉ riêng cho bộ phận otaku ở Nhật (đây là một trong những kênh truyền hình lớn nhất ở Nhật với độ phủ sóng rất rộng).</p>



<p>Muốn hiểu được một phần những điều cấu thành sự thành công của KnY thì ta cũng phải cân nhắc thêm các yếu tố về văn hóa, xã hội, về tình hình những gì đang diễn ra &#8230; chứ không chỉ &#8220;art đẹp&#8221; hay do Ufo chuyển thể hay, dù đây cũng là những yếu tố quan trọng không kém. Nhưng nếu chỉ đơn thuần là &#8220;art đẹp&#8221; và hành động bắt mắt, thì tại sao trilogy FSN Heaven&#8217;s Feel của Ufo lại không đạt được thành công mang tầm cỡ Mugen Train, dù tác phẩm có những cảnh hành động còn &#8220;cháy&#8221; hơn, là magnum opus của Ufo?</p>



<p>Câu trả lời đơn giản, là Mugen Train xuất hiện đúng thời điểm, đúng hoàn cảnh và mang thông điệp &#8220;động viên&#8221; lạc quan, dễ kết nối đến đại bộ phận khán giả. Tất nhiên, những gì mình phân tích ở trên chỉ mang tính bề mặt thôi, còn những nguyên do sâu xa khác, thì phải cần một thời gian lâu sau nữa chúng ta mới có thể khẳng định. Nếu thành công của KnY dễ giải mã, thì ta đã thấy top doanh thu phòng vé bị công phá trong những năm gần đây rồi <img loading="lazy" height="16" width="16" alt="&#x1f923;" src="https://www.facebook.com/images/emoji.php/v9/t52/1/16/1f923.png"></p>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/250017810472279">https://facebook.com/alonelycomet/posts/250017810472279</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/16/kimetsu-no-yaiba-va-su-thanh-cong/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Takt Op. Destiny – Music Story [Ep.2] &#8211; Sing Sing Sing (Louis Prima)</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/14/takt-op-destiny-music-story-ep2-sing-sing-sing-louis-prima/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/14/takt-op-destiny-music-story-ep2-sing-sing-sing-louis-prima/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Oct 2021 00:43:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=90</guid>

					<description><![CDATA[Như bài phân tích kì trước của ad vivu đã chỉ ra rằng, âm nhạc trong Takt.Op Destiny không phải là sự ngẫu nhiên chọn lựa mà đa phần đều có những dụng ý rất riêng biệt từ đội ngũ thực hiện. Và điều này cũng làm mình suy nghĩ, về bản nhạc “Sing Sing Sing” (Louis Prima) mà họ chọn lựa làm bản nhạc cuối cùng được Cosette và Takt song tấu trước khi D2 tấn công. Ừ thì bối cảnh takt.op diễn ra tại nước Mỹ, các bản Jazz cũng có sự ảnh hưởng sâu đậm lên văn [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Như bài phân tích kì trước của ad vivu đã chỉ ra rằng, âm nhạc trong Takt.Op Destiny không phải là sự ngẫu nhiên chọn lựa mà đa phần đều có những dụng ý rất riêng biệt từ đội ngũ thực hiện. Và điều này cũng làm mình suy nghĩ, về bản nhạc “Sing Sing Sing” (Louis Prima) mà họ chọn lựa làm bản nhạc cuối cùng được Cosette và Takt song tấu trước khi D2 tấn công.</p>
<p>Ừ thì bối cảnh takt.op diễn ra tại nước Mỹ, các bản Jazz cũng có sự ảnh hưởng sâu đậm lên văn hóa âm nhạc nước Mỹ trong giai đoạn đầu thế kỷ trước. Nhưng tại sao, trong vô vàn các bản Jazz cổ điển và nổi bật thì đội ngũ thực hiện lại lựa chọn chính xác bài này?</p>
<p>&#8220;Sing Sing Sing&#8221; là một bản nhạc Jazz cổ điển trong kỷ nguyên “swing” trước chiến tranh thế giới lần 2, được biên soạn bởi nhạc sĩ Louis Prima. Và trong những bản cover thì nổi bật nhất là bản của Benny Goodman. Thế điều này có gì đặc biệt? Sẽ rất thú vị nếu như bạn liên hệ được những gì đã diễn ra với bộ phim dưới đây.</p>
<p>Phiên bản “Sing Sing Sing” của Benny được sử dụng trong tác phẩm “Swing Kids”(1993 &#8211; Thomas Carter đạo diễn) ở buổi lễ hội âm nhạc có nhiều người tham dự diễn ra tại nước Đức. Điều đặc biệt ở đây, Hitl.er trước đó đã cấm hết các bản nhạc được biên soạn bởi các nghệ sĩ Mỹ và người Do Thái, và thay chúng bằng những bản nhạc “tuyên truyền” chủ nghĩa yêu nước cực đoan. Bản nhạc “Sing Sing Sing” vang lên trong buổi diễn, như minh chứng cho sự bất phục trước quyền lực của ĐQX của thế hệ trẻ, ý chí chống phá lại chủ nghĩa ph.át x.ít. Và cũng không cần phải nói những người tham dự nhận được kết cục thảm như thế nào, tất cả đều bị bắt, người thì nhét vào trại lao động, kẻ thì bị ép tham gia quân đội.</p>
<p>Liên hệ đến Takt Op.Destiny. Cả Cosette và Takt đã song tấu bản nhạc “Sing Sing Sing” trước toàn thể những người tham dự, trong thế giới mà âm nhạc bị cấm đoán, đã thoái trào và biến mất theo thời gian. Âm nhạc trong thế giới của Takt.Op, chỉ được xem là món “vũ khí”, chỉ để phục vụ cho chiến tranh và quyền lực &#8211; những maestro đều mặc quân phục, đi xe hàng xịn chứng tỏ vị thế họ trong quân đội là rất cao. Mọi người đã dần quên đi, rằng âm nhạc là để tận hưởng, để đem lại cảm xúc và nuôi dưỡng tâm hồn. “Sing Sing Sing” – bản song tấu của Cosette và Takt vang lên, bài nhạc như thể thay lời muốn nói, bộc toát nên sự tự do thể hiện của người nghệ sĩ, khi âm nhạc là niềm vui mà đáng ra ai cũng được thưởng thức chứ không phải là thứ bị cấm đoán chỉ để dùng như món vũ khí hủy diệt. Âm nhạc là sự tự do, là sức mạnh của một nhạc sĩ muốn “thể hiện” với khán thính giả. Nhưng một khi âm nhạc mà không có thính giả, thì liệu âm nhạc có thật sự phục vụ đúng mục đích của nó không? Hay chỉ để thỏa mãn cái tôi, sự ích kỷ của bản thân người nghệ sĩ?</p>
<p>Điều mình đánh giá cao ở tập 2, bên cạnh cách lựa chọn đúng bản nhạc để phục vụ cho mục đích kể chuyện, là sự phát triển nhân vật ở Takt &#8211; hay nói đúng hơn là tiết lộ nhân vật, giúp người xem nhìn thấy một bộ mặt mới ở Takt, tạo nên chiều sâu cần thiết. Takt sẽ không thể tiến lên phía trước, sẽ không thể bỏ lại quá khứ đằng sau nếu như anh cứ mãi trốn trong góc nhà mà chơi nhạc một mình. Takt thừa nhận với Cosette rằng, anh cảm thấy thiếu tự tin khi chưa trình diễn trước đám đông lần nào, anh không biết những khán giả khác sẽ có cảm nghĩ thế nào về âm nhạc của anh. Điều này chứng tỏ, Takt thậm chí còn không có niềm tin vào chính âm nhạc anh thể hiện! Một người nhạc sĩ mà không thể đặt niềm tin vào âm nhạc của bản thân!?</p>
<p>Cuối tập, Takt bước lên khán đài trình diễn âm nhạc, thể hiện cho sự “trưởng thành”, thoát khỏi vỏ ốc. Điều đặc biệt hơn khi anh song tấu cùng Cosette. Chi tiết này cũng làm nổi bật về vai trò của Cosette lên cuộc đời Takt. Takt sẽ không thể chơi nhạc nếu anh chỉ có một mình! Trong thời khắc tuyệt vọng nhất, dù trong không gian riêng, thế giới riêng, bên cạnh Takt vẫn còn có Cosette và Anna, những khán giả trung thành nhất, gần gũi nhất với Takt để giúp thổi lửa cho tình yêu âm nhạc của anh tiếp tục rực cháy. (ít nhất là cho đến khi D2 xuất hiện và &#8220;đàn áp&#8221;).</p>
<p>Nhìn chung thì, nếu đào sâu về mặt ý tưởng và nội dung thì tập 2 rất hay, nhưng cái “hay” này bị níu lại qua cách thể hiện, khiến cho tập không thể truyền tải hết những thứ “muốn” thể hiện qua màn ảnh &#8211; trên thực tế là mảng chỉ đạo hoạt họa của tập này được Mappa gửi sang studio Massket để thực hiện(và nhiều nhân sự của Voln tham gia). Nếu Madhouse thực hiện tập này với đội ngũ nhân sự nhà “cứng tay”, thì tiềm năng của tập có lẽ sẽ được triển khai mỹ mãn và đầy đủ hơn <span class="pq6dq46d tbxw36s4 knj5qynh kvgmc6g5 ditlmg2l oygrvhab nvdbi5me sf5mxxl7 gl3lb2sf hhz5lgdu"><img loading="lazy" src="https://static.xx.fbcdn.net/images/emoji.php/v9/t81/1/16/1f60c.png" alt="&#x1f60c;" width="16" height="16" /></span></p>
<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/248467567293970">https://facebook.com/alonelycomet/posts/248467567293970</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/14/takt-op-destiny-music-story-ep2-sing-sing-sing-louis-prima/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Komi-san wa, Komyushou Desu Và Nghệ Thuật Kể Chuyện Màn Ảnh Của Ayumu Watanabe</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/12/komi-san-wa-komyushou-desu-va-nghe-thuat-ke-chuyen-man-anh-cua-ayumu-watanabe/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/12/komi-san-wa-komyushou-desu-va-nghe-thuat-ke-chuyen-man-anh-cua-ayumu-watanabe/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 12 Oct 2021 05:59:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1576</guid>

					<description><![CDATA[Cũng gần một tuần trôi qua và có vẻ mọi người đã xem qua Komi-san hết cả rồi nhỉ. Mình sẽ đi sâu vào một cảnh trong tác phẩm làm mình ấn tượng nhất mà bài first impression về Komi-san đã nhắc sơ qua. Và cảnh này có thể nói là cảnh tuyệt đẹp nhất trong số các tập anime mở đầu ở Fall 2021. Trước nhất, anime là một loại hình nghệ thuật. Khán giả tất nhiên là sẽ cần nhiều “giác quan” hơn để thưởng thức một tác phẩm màn hình, so với loại hình khác như manga [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p></p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Cũng gần một tuần trôi qua và có vẻ mọi người đã xem qua Komi-san hết cả rồi nhỉ. Mình sẽ đi sâu vào một cảnh trong tác phẩm làm mình ấn tượng nhất mà bài first impression về Komi-san đã nhắc sơ qua. Và cảnh này có thể nói là cảnh tuyệt đẹp nhất trong số các tập anime mở đầu ở Fall 2021.</p></blockquote>



<p>Trước nhất, anime là một loại hình nghệ thuật. Khán giả tất nhiên là sẽ cần nhiều “giác quan” hơn để thưởng thức một tác phẩm màn hình, so với loại hình khác như manga nói riêng. Cũng chính vì lẽ đó, cái chất của một đạo diễn tài năng, khi chuyển thể bất kì tác phẩm nào, sẽ được bộc toát qua những gì khán giả nhìn thấy trên màn ảnh. Tác phẩm chuyển thể tuy bị gò bó về mặt cốt truyện và nội dung, đúng chứ không sai, nhưng dấu ấn về nghệ thuật và sự tự do “thể hiện” trong cách thức thi triển lên màn ảnh vẫn giúp đạo diễn nêu bậc lên được cái riêng, cái tôi của họ trong phong cách. Một tác phẩm chuyển thể từ manga nói riêng, không nhất thiết phải 1:1 theo sát từng ô manga, mà có thể 1.5:1, hay thậm chí 2:1 mà vẫn đảm bảo sự trung thành với nguyên tác manga.</p>



<p>Và đấy là những gì Ayumu Watanabe đã làm rất thành công ở Komi-san, trong ngành CN late-night anime hiện giờ, thì theo mình Ayumu Watanabe, bên cạnh Yuasa và Naoko Yamada là những đạo diễn đã tạo được dấu ấn mang đậm phong cách hình ảnh nghệ thuật của riêng họ. Ở Watanabe, đó là sự tinh tế trong chi tiết hình ảnh, ông luôn suy nghĩ làm thế nào để có thể “nâng tầm” một tiểu tiết nhỏ trong nguyên tác, thành những phân cảnh làm xao xuyến người xem qua sự tỉ mỉ và cầu kì trong hoạt họa, trong bố cục cảnh với những góc quay đẹp mắt và ý nghĩa.</p>



<p>Một trong những điều khó nhất khi chuyển thể một tác phẩm, đó là dàn trải nhịp độ. Nếu nhiều người cùng đọc một tác phẩm manga, thì không phải ai cũng có trải nghiệm như nhau. Nói một cách đơn giản, mỗi người sẽ có một tốc độ đọc khác nhau, do vậy, “nhịp độ” của họ sẽ tự “điều chỉnh” cho hợp với bản thân người đọc. Khi đem lên màn ảnh, đây là chuyện hoàn toàn khác, chính đạo diễn sẽ là người quyết định nhịp độ của tác phẩm – chứ không phải khán giả.</p>



<p>Ở đoạn cảnh bên dưới, bạn sẽ thấy cảnh mang tiết tấu nhanh. Camera có phần lướt qua những con chữ, nếu bạn đọc chậm, thì sẽ dễ dàng bỏ sót một vài từ. Không như manga, bạn có thể dành thời gian “nhâm nhi” từng ô truyện, với anime, thì “tốc độ” này chính là tiết tấu mà đạo diễn đã quyết định, nếu như bạn bấm “pause” để theo dõi, thì bạn đã hoàn toàn làm hỏng “ý đồ” đạo diễn muốn thể hiện một cách tự nhiên nhất. Ta mới thấy cái chất lão luyện của Watanabe trong đoạn cảnh này, Watanabe muốn sử dụng tiết tấu nhanh để nêu bật sự bồn chồn của Komi – khi cô lần đầu tiên tìm ra người hiểu ý và trò chuyện với mình.</p>



<p>Tiết tấu nhanh còn được ngụ ý qua âm thanh của viên phấn chạm bảng. Với những con chữ Komi ghi trên tấm bảng, “lốp cốp, lốp cốp”, tiếng phấn mỗi giây mỗi dồn dập hơn, theo từng đường nét di chuyển của bàn tay Komi, như thể thay cho sự trào dâng của những nỗi niềm cô đã kìm nén bấy lâu mà không ai chia sẻ. Có khá nhiều shot tinh tế mà bạn không thấy ở nguyên tác manga, đó là những shot Komi trên nền với những gì cô ghi hiện ra trước mặt người xem – chứ không phải tấm bảng đen, góp phần phụ họa cho sự “trào dâng” về mặt cảm xúc, trong sâu thẩm Komi, những gì cô ghi chính là những gì nỗi lòng cô muốn chia sẻ, tất cả đều đã được phơi bày ra trước mặt khán giả.</p>



<p>Không chỉ vậy, xuyên suốt phân cảnh Komi “tự sự” lên tấm bảng, bạn sẽ thấy Watanabe chèn vào nhiều cảnh nền của trường học, của không gian xung quanh Komi. Trong phiên bản manga, tất cả chỉ gói gọn ở lớp học mà thôi. Một lần nữa, ta mới thấy cách Watanabe “nâng tầm” nguyên tác, không chỉ chuyển thể 1:1 mà còn 1.5:1 khi vẫn giữ sự trung thành tuyệt đối với bản manga. Bạn hãy để ý những “cảnh nền” về trường học, về dãy hành lang, sảnh trường … có gì đặc biệt? Tất cả đều không một bóng người! Tâm điểm là những con chữ thổ lộ nỗi lòng của Komi, với tiếng phấn “vang” khắp mọi ngõ ngách trên nền của những không gian rộng lớn, một lần nữa làm nổi bật lên sự cô đơn mà Komi đang cảm thấy. Không chỉ riêng ở lớp học, mà cả ngôi trường, cả không gian xung quanh, không ai nhận ra hay hiểu được Komi.</p>



<p>Sang phân cảnh tiếp theo (ta đã qua chương 6), lúc Komi quay người lại, một ngọn gió “vô tình” thổi bay cánh rèm, để lọt vào chút ánh sáng Xuân ấm áp làm nổi bật hình ảnh Tadano bên cạnh tấm bảng. Shot này không chỉ đẹp, mà còn ngụ ý rằng Tadano chính là “nguồn sáng” cuối con đường hầm, là chàng hoàng tử của Komi, mọi chuyện rồi sẽ ổn thôi. Trên nền là một bản nhạc piano nhẹ nhàng du dương và trầm lắng, rồi cả hai bắt đầu trò chuyện trên tấm bảng đen. Kỹ thuật kể chuyện màn ảnh của Watanabe cũng được phát huy rất hiệu quả khi ông liên tục sử dụng nhiều chiêu bài khác nhau như “độ sâu trường ảnh” để xoay chuyển góc nhìn giữa hai người họ. Khi Komi viết bảng hoặc biểu lộ cảm xúc thì Tadano được làm “mờ đi” trên nền để hướng sự tập trung của khán giả lên Komi, và ngược lại. Hãy để ý chi tiết! Nếu tinh ý bạn sẽ thấy trong số ít shot, hình ảnh bụi phấn được ánh sáng chiếu lên, tạo ra một cảm giác hết sức “cổ tích” và huyền ảo làm tô điểm thêm cho thế giới riêng hai người đang trải qua.</p>



<p>Một lần nữa bạn sẽ cảm thấy được sự chủ ý của Watanabe trong việc đẩy cái tiết tấu lên nhanh ở phân cảnh này, các con chữ được camera lướt qua, bạn đọc không kịp? Chả quan trọng! Giai điệu trở nên da diết như muốn cứa vào con tim người xem, từng chút chữ trên tấm bảng được “nối lại” thành một shot góc rộng bao quát cả tấm bảng đen chi chít chữ với hai người họ làm tâm điểm. Bạn không nhất thiết phải biết họ nói với nhau những gì, nhưng một điều mà bạn chắc chắn, rằng họ đã thật sự cởi mở lòng với nhau hơn. Tâm trạng của nhân vật cũng được thể hiện tinh tế bằng hoạt họa diễn xuất qua ngôn ngữ thân thể, thể hiện ở các shot chiếu chân, cận cảnh mắt, hay qua đôi tay cầm viên phấn &#8211; như tay Komi run rẩy, hay lúc cô “nhón chân” để viết, như thể Komi đang bị “cuốn vào” cuộc trò chuyện này. Một đoạn cảnh tuy “không lời” nhưng lại rất kì diệu, truyền tải hết cái chất của tác phẩm nói chung, và dụng ý của đạo diễn Watanabe nói riêng qua việc dung hợp hoàn hảo các mặt hình ảnh – âm thanh với tiết tấu hợp lý.</p>



<p>Nói chung thì, với sự dẫn dắt của Ayumu Watanabe ở studio OLM, mình tin Komi-san bên cạnh Kaguya-sama, sẽ là một bản chuyển thể rom-com xuất sắc nhất trong những năm gần đây và cả thời gian dài sắp đến.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/247153364092057">https://facebook.com/alonelycomet/posts/247153364092057</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/12/komi-san-wa-komyushou-desu-va-nghe-thuat-ke-chuyen-man-anh-cua-ayumu-watanabe/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
