<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>v4v &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="/alonelycomet/author/v4v/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog</description>
	<lastBuildDate>Sat, 30 Oct 2021 14:55:50 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>

<image>
	<url>/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>v4v &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Sự Tương Quan Giữa Nhân Vật &#038; Cốt Truyện – Hyouka (Kem Đá)</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/26/su-tuong-quan-giua-nhan-vat-cot-truyen-hyouka-kem-da/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/26/su-tuong-quan-giua-nhan-vat-cot-truyen-hyouka-kem-da/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 26 Oct 2021 01:17:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=132</guid>

					<description><![CDATA[Cốt truyện hay nhân vật? Điều nào quan trọng hơn? Đây là một cuộc tranh luận đã xuất hiện từ rất lâu, ngay khi con người biết đến khái niệm nghệ thuật. Trong quá khứ, Aristotle đã cho rằng cốt truyện là thứ chính yếu, nhân vật chỉ là phụ. Góc nhìn của Aristotle được xem như chuẩn mực cho đến khi loại hình tiểu thuyết phát triển mạnh mẽ. Và đến thế kỷ thứ 19, nhiều nhà văn cho rằng cốt truyện chỉ là thứ “kết cấu” được thiết lập để phô diễn tính cách nhân vật. Điều mà [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote class="wp-block-quote"><p>Cốt truyện hay nhân vật? Điều nào quan trọng hơn?</p></blockquote>
<p>Đây là một cuộc tranh luận đã xuất hiện từ rất lâu, ngay khi con người biết đến khái niệm nghệ thuật. Trong quá khứ, Aristotle đã cho rằng cốt truyện là thứ chính yếu, nhân vật chỉ là phụ. Góc nhìn của Aristotle được xem như chuẩn mực cho đến khi loại hình tiểu thuyết phát triển mạnh mẽ. Và đến thế kỷ thứ 19, nhiều nhà văn cho rằng cốt truyện chỉ là thứ “kết cấu” được thiết lập để phô diễn tính cách nhân vật. Điều mà người đọc muốn, là nhân vật phức tạp và thú vị. Cho đến ngày nay thì cuộc tranh luận này vẫn chưa ngã ngủ. Lí do rất đơn giản, lập luận của người trong cuộc rất phiến diện và một chiều.</p>
<p>Ta không thể hỏi rằng điều nào quan trọng hơn, nhân vật hay cốt truyện. Nhân vật chính là kết cấu, cũng như cốt truyện vậy, trong một tác phẩm bất kì. Cả hai đều là kết cấu, không thể tách rời nhau. Vậy nên không có điều nào quan trọng hơn điều còn lại. Bài viết này mình sẽ giới thiệu đến các bạn hai khái niệm, “character” (nhân vật) và “characterization” (đặc điểm nhân vật). Đây là hai khái niệm nhiều người vẫn còn nhầm lẫn, mà nếu hiểu rõ, bạn sẽ có một cái nhìn rõ ràng hơn về tổng thể cấu trúc của một tác phẩm, và lí do vì sao, ta không nên tách rời cốt truyện với nhân vật. Bài kì này, mình sẽ lấy một tác phẩm tâm đắc của mình làm ví dụ và phân tích, mà có lẽ cũng thân quen với rất nhiều bạn: Hyouka (Kem Đá) do KyoAni thực hiện.</p>
<p>.</p>
<h4>1. Nhân Vật (Character) và Sự Biểu Thị Đặc Điểm Nhân Vật (Characterization)</h4>
<p>Characterization là tất cả những gì ta có thể quan sát kỹ lưỡng ở một con người, từ độ tuổi, giới tính, cho đến IQ, điệu bộ cử chỉ, tính tình … qua sinh hoạt thường ngày. Tổng hợp các yếu tố kể trên sẽ tạo nên đặc tính riêng biệt cho từng nhân vật khác nhau, không ai giống ai. Lí do đơn giản thôi, mỗi người chúng ta là tập hợp khác nhau của các kiểu hình genes và vốn sống. Oreki ban đầu được phác họa là cậu học sinh chán chường, lề mề với phương châm “kiệm năng lượng”. Cậu không muốn đụng tay vào việc gì nếu như nó tốn quá nhiều sức, bên cạnh đó Oreki rất thông minh, luôn suy nghĩ hướng logic để giải quyết các vấn đề một cách nhanh nhất cho xong, để không phải tốn thêm năng lượng, góp phần phụ họa thêm cho phương châm ta đã biết của anh. Tuy vậy, những điều kể trên, chỉ là những “đặc tính” của Oreki chúng ta quan sát thấy. Chúng không thể hiện hay tượng trưng cho con người thật (True Character) của anh.</p>
<p>• Con người thật (true character) sẽ được hé lộ qua sự lựa chọn mà nhân vật phải thực hiện lúc đang bị áp lực đè nặng trên vai! Áp lực càng cao, thì sự tiết lộ sẽ càng sâu, càng làm ta gần hơn với bản chất tự nhiên của nhân vật.</p>
<p>Ẩn sâu đằng sau vẻ bề ngoài của họ, người này là ai? Trong con tim người này, ta sẽ tìm thấy điều gì? Họ có đáng yêu hay độc ác? Phóng khoáng hay ích kỷ? Chân thật hay dối trá? Can đảm hay hèn nhát? Chúng ta chỉ có thể biết được sự thật này khi chứng kiến sự lựa chọn họ phải làm, dưới áp lực, để theo đuổi mong muốn của bản thân. Khi họ chọn lựa, đấy chính là họ!</p>
<p>Áp lực rất quan trọng. Sự lựa chọn khi không có gì được đặt trên bàn cân, chẳng mang nghĩa lý gì cả. Nếu một nhân vật chọn nói thật trong tình huống nói dối không giúp anh đạt thêm được điều gì, đây là sự lựa chọn vô ích. Trái lại, nếu một nhân vật lựa chọn nói thật dù nói dối có thể giúp họ đạt được mục đích, ta sẽ nhận ra thật thà chính là cốt lõi tự nhiên của họ.</p>
<p>Trong arc bí ẩn phim trường (8-11), bạn còn nhớ? Oreki đã giúp Irisu giải mã được câu trả lời còn dang dở trong kịch bản Hongou viết nên. Nhờ sự giúp đỡ của Oreki, bộ phim được hoàn thành êm ả. Ở buổi công chiếu thử, ai cũng hạnh phúc tươi cười. Oreki trong mắt mọi người là thiên tài, là nhà thám tử đáng tin tưởng. Ấy là cho đến khi Mayaka đến gặp mặt trực tiếp Oreki và hỏi cậu vì sao, Hongou trong kịch bản lại yêu cầu sợi dây thừng? – vốn là một vật cần thiết trong kịch bản của Hongou, mà những câu trả lời giải đáp của Oreki lại không nhắc đến. Liệu những giải đáp của Oreki có thực sự như Hongou suy diễn? Hay do anh thay đổi cho phù hợp với suy nghĩ của mình? Tuy nhiên, bộ phim đã quay xong hết, ta không thể quay lại để sửa đổi cái kết phải không?</p>
<p>Chính xác là như vậy! Dù hiện tại có tìm ra câu trả lời “thật sự” đúng với ý đồ Hongou, ta cũng không thay đổi được kết quả! Thậm chí, theo phương châm kiệm năng lượng của Oreki, tại sao phải tốn thêm sức để đi tìm kết quả cuối cùng, khi nó chẳng để làm gì? Cậu được lợi ích gì? Nhưng mà, Oreki VẪN LÀM, dù nó trái với phương châm của cậu, trái với “đặc tính” vốn đã được thiết lập từ trước – là bất cần đời, không muốn tốn sức, không muốn dính đến bất kì điều gì phiền phức. Tuy Oreki không đạt được ích lợi gì khi tiếp tục theo đuổi câu trả lời cuối cùng, nhưng sự lựa chọn của anh hé lộ nên rằng, Oreki là một con người có sự quyết tâm rất cao, có niềm kiêu hãnh mãnh liệt về tài năng của mình, Oreki sẽ theo đuổi đến cùng bất kì việc gì một khi anh đã chú tâm thực hiện. Anh không phải là kẻ từ bỏ!</p>
<p>Bạn sẽ thấy cả Satoshi, Mayaka và Eru cũng một phần tạo áp lực lên sự lựa chọn tiếp tục tìm kiếm câu trả lời thật sự của Hongou mà Oreki quyết tâm theo đuổi. Với Satoshi và Mayaka, thì đấy là niềm kiêu hãnh Oreki đang đặt cược, còn với Eru, quyết định của anh mang tính “cá nhân” hơn. Hoàn cảnh Hongou trong arc phim trường có phần nào giống với hình ảnh người chú của Eru ở arc vừa rồi, và chi tiết này cũng chứng tỏ rằng, Oreki đã bắt đầu “quan tâm” đến Eru hơn. Việc anh quyết tâm theo đuổi câu trả lời, không chỉ riêng cho bản thân mình, mà còn cho cả Eru nữa!</p>
<p>Nếu bạn đã nắm được True Character (bản chất con người thật) của Oreki, thì bạn sẽ nhận ra, cái kết của Hyouka không thật sự “mở”. Một khi Oreki đã quyết tâm điều gì, thì chắc chắn anh sẽ làm đến cùng, kể cả khi điều đó là … ở bên cạnh Eru và giúp cô quản lý kinh doanh.</p>
<p>.</p>
<h4>2. Tiết Lộ Nhân Vật (Character Revelation)</h4>
<p>Sự tiết lộ True Character tương phản hoặc trái ngược với Characterization (đặc điểm nhân vật), là chìa khóa cơ bản tạo nên sự cuốn hút trong nghệ thuật kể chuyện. Cuộc sống đã dạy chúng ta một nguyên tắc lớn lao rằng: “trông thế mà không phải vậy!”. Con người không giống như vẻ bề ngoài của họ. Cốt lõi tự nhiên của con người được ẩn giấu đằng sau những đặc tính bề ngoài. Bất kể họ có nói gì, hay chải chuốt ra sao, hoàn cảnh thế nào, con đường duy nhất mà ta có thể hiểu rõ về True Character của họ là qua những lựa chọn họ thực hiện khi bị áp lực đè nặng lên vai. Nếu như sự tiết lộ về True Character không quá khác biệt với Characterization, họ không có những hành động “khác thường” so với đặc tính đã được định sẵn, không có bí mật, không niềm đam mê giấu kín, thì nhân vật sẽ rất nhàm chán, dễ đoán và một màu.</p>
<p>• Lối viết truyện hay, không chỉ tiết lộ về True Character, mà còn làm ảnh hưởng và thay đổi cốt lõi tự nhiên của nhân vật, không tốt thì xấu, xuyên suốt quá trình kể chuyện.</p>
<p>Trước nhất, câu chuyện sẽ “trưng bày” hết đặc tính bề ngoài của nhân vật đến khán giả theo dõi. Vào đầu tác phẩm, Oreki được phác họa đến người xem là cậu học sinh cao-trung có cuộc sống xám xịt, buồn chán và tẻ nhạt, luôn giữ phương châm “kiệm năng lượng” bên người.</p>
<p>Thứ hai, ta sẽ nhanh chóng được dẫn dắt đến “trái tim” nhân vật. True Character (bản chất thật) của Oreki được hé lộ qua hành động cậu thực hiện. Oreki “chấp nhận” lời đề nghị của Eru vì một phần trong thâm tâm, cậu muốn thoát khỏi cuộc sống nhàm chán này. Mặc cho phương châm kiệm năng lượng được giới thiệu qua đặc tính, cậu luôn dứt khoát, quyết đoán, bằng mọi giá theo đuổi đến cùng điều gì cậu đã quyết tâm thực hiện.</p>
<p>Thứ ba, True Character của Oreki tương phản và mâu thuẫn với Characterization (đặc tính nhân vật) ban đầu. Oreki dần mở lòng hơn và lo lắng cho Eru. Cậu không phải là kẻ vô tâm, không phải là kẻ không quan tâm đến mọi thứ xung quanh, trái lại, Oreki lại rất chu đáo và tinh tế đấy chứ! Cậu thậm chí còn biết tức giận vì Hongou khi đối mặt trực tiếp trước Irisu.</p>
<p>Thứ tư, khi chúng ta đã quen với bản chất bên trong của Oreki. Cốt truyện sẽ đặt lên vai cậu những sự lựa chọn khó khăn hơn, nguồn áp lực cũng lớn và hệ trong hơn. Oreki sẽ làm gì khi nghe những lời Eru chia sẻ từ tận đáy lòng? Cậu còn trẻ, thậm chí chưa tốt nghiệp trường cao-trung, chưa từng trải trong cuộc đời. Liệu cậu có thể đảm đương trọng trách gánh vác phần nửa cuộc đời còn lại của Eru?</p>
<p>Thứ năm, khi câu chuyện đã đến đỉnh điểm (climax), những sự lựa chọn đã thay đổi cốt lõi của nhân vật. Oreki giờ đây là một người trưởng thành hơn, đã không nhìn đời bằng cặp mắt “xám xịt” nữa, cậu đã tìm ra mục đích và quyết tâm riêng. Cậu muốn quan tâm, muốn hiểu rõ hơn để giúp đỡ Eru, cậu muốn được bên cạnh cô, là một phần cuộc đời của Eru. Ta thấy hình ảnh một Oreki “năng động”, như chiếc xe đạp anh dẫn dắt ở tập cuối, có thể tự do đi đến bất kì đâu, như tuổi trẻ hoài bão.</p>
<p>Và nếu bạn tò mò, muốn hiểu rõ hơn về kết thúc của Hyouka, mình đã viết bài phân tích và giải thích khá đầy đủ ở đây [<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/189438229863571?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/189438229863571</a>]. Hãy đọc qua!</p>
<p>.</p>
<h4>3. Vai Trò của Cốt Truyện và Nhân Vật.</h4>
<p>Cốt truyện tạo dựng những tình tiết gây áp lực lớn lên nhân vật, buộc họ phải lựa chọn hành động. Mức độ hệ trọng càng cao, bản chất tự nhiên của nhân vật (True Character) cũng dần được hé lộ rõ hơn, ngay đến cả tiềm thức. Bên cạnh đó, vai trò của nhân vật là trong câu chuyện là tạo ra những giá trị cần thiết từ Characterization để thuyết phục với khán giả rằng, những hành động mà nhân vật thực hiện là thuyết phục và đáng tin.</p>
<p>Lấy ví dụ, Eru được phác họa (characterization) là cô gái năng động, tò mò và thân thiện, muốn làm bạn với tất cả mọi người, muốn biết về mọi thứ và luôn không ngừng lôi kéo Oreki vào các câu chuyện diễn ra. Nhưng khi tác phẩm hé lộ rằng cô là con gái của một dòng dõi nghề nông uy quyền, với gánh nặng dòng tộc trên vai, khiến Eru trở nên “ưu sầu” và trầm tính hơn hẳn trong tập cuối tác phẩm. Tuy đây là sự hé lộ nhân vật tương phản và mâu thuẫn với hình ảnh Eru ta đã biết, nhưng đấy lại chính là bản chất thật của cô! Một cô gái có trách nhiệm, tư duy và suy nghĩ sâu sắc về tương lai gia tộc, về trọng trách của mình với gia đình.</p>
<p>Sự hé lộ này không hề phi logic, mà lại rất thuyết phục và tạo nên chiều sâu cho Eru. Eru muốn được tự do, muốn làm một cô gái bình thường, qua vẻ bề ngoài năng động và hoạt bát chỉ khi cô ở trường, xa lánh mọi ưu phiền về gia đình. Cái hay của Hyouka, là những sự hé lộ thế này được tác giả triển khai rất tinh tế, từng chút, từng chút một, như khi Eru bất ngờ than phiền “mệt mỏi quá” ở tập 15, ám chỉ rằng cô đã phải chịu đựng với thứ trách nhiệm nặng nề này từ rất lâu, ngay khi còn nhỏ. Nếu người xem tinh ý thì có lẽ họ cũng không quá ngỡ ngàng trước hình ảnh một Eru rất khác trong cái kết tác phẩm.</p>
<p>Cốt truyện và nhân vật quấn bện vào nhau, cấu trúc sự kiện của một câu chuyện được tạo thành nhờ vào sự lựa chọn mà các nhân vật quyết định dưới áp lực. Bản chất thật của nhân vật được hé lộ, phát triển và thay đổi qua hành động họ thực hiện. Nếu bạn thay đổi một điều, điều còn lại cũng sẽ thay đổi. Nếu bạn thay đổi thiết kế cốt truyện, thì nhân vật cũng sẽ bị thay đổi. Cốt truyện không đổi, nhân vật không đổi. Nếu bạn muốn thay đổi nhân vật, thì bạn sẽ phải nghĩ lại tình tiết cho câu chuyện. Chính vì vậy, cốt truyện và nhân vật đều quan trọng, đều bổ sung cho nhau, tạo thành cấu trúc. Chiều sâu của nhân vật không thể tự diễn đạt nếu không nhờ vào tình tiết được thiết kế trong cốt truyện tác phẩm.</p>
<p>Chìa khóa là sự phù hợp! Mức độ phức tạp của nhân vật nên mang tính tương đối theo thể loại của tác phẩm. Lấy vd như trong một tác phẩm thuần slice of life hoặc comedy, nhân vật không nhất thiết phải được xây dựng hoặc phát triển phức tạp, vì sự phức tạp sẽ dễ khiến người xem sao nhãng hoặc không phù hợp với mục đích của thể loại (lấy vd như Nichijou, Yuru Camp, Mushishi … ). Và ngược lại, trong những tác phẩm trọng bản tính và đấu tranh nội tâm của nhân vật, thì nhân vật cần phải phức tạp để thể hiện được bản chất tự nhiên của con người (vd như Monster, Death Note …).</p>
<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/256584656482261">https://facebook.com/alonelycomet/posts/256584656482261</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/26/su-tuong-quan-giua-nhan-vat-cot-truyen-hyouka-kem-da/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Vì Sao WIT Studio Lại Từ Bỏ Attack On Titan?</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 19 Oct 2021 01:37:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=150</guid>

					<description><![CDATA[Nhiều người vẫn còn thắc mắc lí do vì sao studio WIT lại không thầu Attack on Titan mùa cuối, dù đã gắn bó đến 3 season, mà nhường lại về tay Mappa. Mình hy vọng bài này sẽ phần nào trả lời thắc mắc của bạn. Trước nhất, WIT là một studio “nhỏ”, dàn nhân sự của họ không bề thế như Madhouse, Bones, hay Mappa … và điều này sẽ có ảnh hưởng đến “năng suất” sản xuất anime của WIT. Như bạn cũng biết thì họ thực hiện rất ít các dự án anime mỗi năm. Điều [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Nhiều người vẫn còn thắc mắc lí do vì sao studio WIT lại không thầu Attack on Titan mùa cuối, dù đã gắn bó đến 3 season, mà nhường lại về tay Mappa. Mình hy vọng bài này sẽ phần nào trả lời thắc mắc của bạn.</p></blockquote>
<ul>
<li>Trước nhất, WIT là một studio “nhỏ”, dàn nhân sự của họ không bề thế như Madhouse, Bones, hay Mappa … và điều này sẽ có ảnh hưởng đến “năng suất” sản xuất anime của WIT. Như bạn cũng biết thì họ thực hiện rất ít các dự án anime mỗi năm.</li>
<li>Điều thứ hai, mục đích chính của WIT ngay khi thành lập, là để thực hiện những tác phẩm họ thật sự “muốn” làm.</li>
</ul>
<p>Lợi nhuận tất nhiên vẫn quan trọng, nhưng quan trọng hơn vẫn là “đam mê” từ những người thành lập, và cả dàn nhân sự hiện có. Mục đích của WIT khi thành lập, là để tạo ra sân chơi “mới” cho những thế hệ muốn thỏa sức sáng tạo từ Production I.G có chỗ vẽ vời, và họ sử dụng Attack on Titan như “bệ phóng” cho tên tuổi của họ (như trường hợp của studio Bind hiện giờ với Mushoku Tensei cho bạn dễ hình dung). Sau season đầu của Attack on Titan, dù đạt được rất nhiều thành công về mặt thương mại nhưng phải mất đến 4 năm, Attack on Titan mới có season thứ 2. Và trong khoảng 4 năm này thì bạn sẽ thấy WIT “hưng phấn” thực hiện khá nhiều original như Hal, The Rolling Girls và đặc biệt là con hàng bom tấn Kabaneri of the Iron Fortress do đạo diễn Tetsurou Araki đảm nhận (đạo diễn của Attack on Titan, page đã có bài nói về ông này của ad SUBA rất chi tiết, bạn có thể đọc qua tại đây: <a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl oo9gr5id gpro0wi8 lrazzd5p" tabindex="0" role="link" href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/239737074833686?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/239737074833686</a>).</p>
<p>Lí do vì sao, ủy ban sản xuất của Attack on Titan có thể chờ đến 4 năm cho WIT tự do “tung tăng” với các dự án anime riêng của họ, là vì lúc đấy nguyên tác manga vẫn chưa kết thúc, và phong cách chuyển thể Attack on Titan của WIT đã rất thành công, nếu đưa vào tay studio khác, cũng chưa chắc bản chuyển thể sẽ đạt được hiệu quả tương tự. Tất nhiên, WIT không làm người xem thất vọng với season 2 và 3 “rực cháy” màn ảnh sóng truyền hình.</p>
<p>Nhưng mà bạn biết điều gì không? Sau 6 năm trời gắn bó với Attack on Titan, và trong khoảng thời gian 2017-2019, trong 3 năm liên tục, đội ngũ chính thực hiện Attack on Titan đã … ngán đến tận cổ rồi. Chưa kể trong khoảng thời gian này, WIT còn có nhiều dự án riêng muốn theo đuổi sau khi tên tuổi của họ đã được thiết lập.</p>
<p>Mặt khác, chi tiết quan trọng là ở đây: trong năm 2019, nguyên tác manga đã gần đi đến hồi kết, đang trên đỉnh của cao trào, và để giữ “nhiệt” thì cũng dễ hiểu là bên “ủy ban sản xuất” sẽ không thể chờ lâu được.</p>
<ul>
<li>Họ yêu cầu WIT phải đẩy nhanh tiến độ! Không thể chờ WIT “ngâm” thêm được nữa!</li>
</ul>
<p>Lúc đấy, WIT còn có dự án khác là Vinland Saga (2019, ra ngay sau Attack on Titan s3 kết thúc), và The Great Pretender – một bộ original sẽ ra mắt trong năm 2020. Chán ngán là một, thiếu hụt nguồn nhân lực là hai (do studio WIT chỉ có quy mô nhỏ, không thể đảm nhận nhiều bộ như các studio bề thế khác mà vd là Mappa), và lịch làm việc bị đẩy đến tận cổ như giọt nước làm tràn ly đã khiến WIT phải từ chối tác phẩm gắn liền với hình ảnh của họ trong hơn nửa thập kỷ. Dự án Ousama Ranking đã được WIT thông báo thực hiện từ tận năm ngoái (5/11/2020), lịch lên sóng của Attack on Titan Final (phần cuối) là đầu năm nay.</p>
<p>Điều này chứng minh rằng Ousama ranking là dự án có thứ tự WIT ưu tiên rất cao (thời gian thông báo trước đến gần 1 năm), nghĩa là khoảng thời gian thực hiện tác phẩm sẽ trùng với lịch chiếu của AoT Final. Trên hết, Ousama Ranking có sự tham gia của Arifumi Imai trong vai trò trợ lý đạo diễn – Imai là chỉ đạo hoạt họa, và cũng là hoạt họa sĩ chủ chốt đã thực hiện nên rất nhiều đoạn cảnh hành động ấn tượng nhất trong toàn thể AoT, sự vắng mặt của Imai và đạo diễn Araki như đòn đánh chí mạng vào bộ phận sản xuất của AoT. Nếu đội ngũ thực hiện chính ở WIT đã không muốn làm, thì liệu AoT có còn mang dấu ấn của WIT nữa hay không?</p>
<p>Bàn về tình hình tài chính của WIT, page đã từng đưa tin là họ lỗ đến $4.5 triệu trong năm vừa rồi. Tuy nhiên, đầu tư cho anime, mà ở đây là hàng nguyên tác (original) sẽ cần thời gian để bù vốn. Khoảng lỗ đấy chỉ tính số tiền họ đã chi tiêu, trong khi phần lớn số tiền họ thu về, mãi gần đây bạn mới thấy “kết trái”. Theo thông tin tài chính thứ 2 mình vừa nhận được gần đây, Great Pretender là dự án nguyên tác đem lại doanh thu nhiều nhất cho IG Port từ năm vừa rồi cho đến 31/05/2021, với con số $3.1 triệu, theo sau là B: Beginning với $2.9 triệu (src: erzatblog <a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl py34i1dx gpro0wi8" tabindex="0" role="link" href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Ftinyurl.com%2F249amch4%3Ffbclid%3DIwAR0L1xx3kf5TJmb1Qemv1Ho-0FaILw69eoDQ26_LPrTsy6wQEBsJphy7BwQ&amp;h=AT3JfK_kkSFr_aCNfpq_D2VrbFBEjuc64qVEFAHMSODrgi9XULnfppQJxoEzSJ3bcA_QS5sIRnP6iOZgR9T3zBFV-l3w1gQD-1gKDRQUQxV1pgp1HIAOaZ1rxt94XLyqZsALRxOsgCB1ObV5CJ_i&amp;__tn__=-UK*F" target="_blank" rel="nofollow noopener">https://tinyurl.com/249amch4</a>). Thậm chí, bảng báo cáo tài chính còn chưa kể đến Vivy: Fluorite Eye’s Song, vốn là một hit đầu năm nay của WIT. Điều này chứng tỏ, lối đi theo đuổi hàng nguyên tác của WIT không hẳn là sai lầm, mà vấn đề về nguồn lỗ họ vướng phải đang nằm đâu đó sâu xa hơn (quản lý bê bối, hoặc đầu tư sai chỗ, WIT không chỉ làm anime mà họ đã lấn sang thực hiện LA).</p>
<p>.</p>
<p>Tóm gọn lại, ta có thể quy ra 3 yếu tố chính khiến WIT không thể thầu được Attack on Titan mùa cuối: nhân sự nòng cốt chán ngán, studio thiếu nguồn nhân lực để tiếp tục và lịch làm việc quá khắc nghiệt được đề ra từ ủy ban sản xuất.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/252063563601037">https://facebook.com/alonelycomet/posts/252063563601037</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Komi-san wa, Comyushou desu – First Impression</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/07/komi-san-wa-comyushou-desu-first-impression/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/07/komi-san-wa-comyushou-desu-first-impression/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 07 Oct 2021 08:28:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=144</guid>

					<description><![CDATA[Số tập: ??? Studios: OLM Nguyên tác: Manga Thể loại: Comedy, Slice of Life Mùa: Fall 2021 . Mình cứ tưởng mùa này chạm đỉnh rồi, ấy mà vẫn còn sự ngạc nhiên khá lớn. Từ lúc mình xem OP của Komi-san, viết bài phân tích (bạn có thể đọc tại đây: https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/237137631760297), sự kì vọng mình đặt cho bản chuyển thể của Komi-san là rất cao. Và bạn biết gì không? Komi-san tập đầu thậm chí còn phá vỡ sự kì vọng đã rất cao của mình và nâng nó hẳn lên một bậc cao hơn. Nếu so sánh, thì mình không chần chừ [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><strong>Số tập:</strong> ???<br />
<strong>Studios</strong>: OLM<br />
<strong>Nguyên tác:</strong> Manga<br />
<strong>Thể loại:</strong> Comedy, Slice of Life<br />
<strong>Mùa:</strong> Fall 2021</p></blockquote>
<p>.</p>
<p>Mình cứ tưởng mùa này chạm đỉnh rồi, ấy mà vẫn còn sự ngạc nhiên khá lớn. Từ lúc mình xem OP của Komi-san, viết bài phân tích (bạn có thể đọc tại đây:<a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl oo9gr5id gpro0wi8 lrazzd5p" tabindex="0" role="link" href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/237137631760297?__tn__=-UK*F"> https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/237137631760297</a>), sự kì vọng mình đặt cho bản chuyển thể của Komi-san là rất cao. Và bạn biết gì không? Komi-san tập đầu thậm chí còn phá vỡ sự kì vọng đã rất cao của mình và nâng nó hẳn lên một bậc cao hơn. Nếu so sánh, thì mình không chần chừ mà cho rằng, bản chuyển thể này của Komi-san có chất lượng sánh bằng Kaguya-sama của A-1 Pictures. Và đấy là lời khen ngợi “tốt nhất” mà mình có thể dành cho một bộ anime rom-com bất kì.</p>
<p>Đã nhiều năm rồi mình mới được thưởng thức một tác phẩm rom-com có sự đầu tư như Komi-san, độ bóng bẩy phải nói là y như một thước phim, một bộ movie vậy! Trước tiên ta nói sơ qua chút về studio sản xuất, OLM. OLM không phải là cái tên mới nhưng mãi gần đây họ mới tạo được tiếng vang qua Odd Taxi. Đến với Komi-san kì này, vị trí đạo diễn được giao cho hai người là Ayumu Watanabe và Kazuki Kawagoe, Kawagoe tuy non tay nghề, nhưng Watanabe trong vai trò trưởng chỉ đạo đã có rất nhiều kinh nghiệm thực hiện các tác phẩm có tiếng vang (Space Brothers, Mysterious Girlfriend X, Children of the Sea) và đặc biệt là After the Rain – một tác phẩm romance, age gap rất xuất sắc do WIT studio thực hiện.</p>
<p>Qua OP, ta có thể biết được sự lựa chọn và hướng đi của đội ngũ thực hiện tác phẩm. Tập đầu được chuyển thể với nội dung của 7 chương, bạn có thể nghĩ việc dồn nhiều tình tiết như thế là quá nhanh, nhưng cá nhân mình lại rất ủng hộ quyết định này của họ. Qua những diễn biến thể hiện trong tập, nhịp độ được dài trải gần như hoàn hảo, không nhanh, cũng không chậm, và tất cả điểm nhấn về tác phẩm đều đã được thể hiện hết ở tập một. Nói không ngoa thì với mình, nếu tính luôn cả 86, thì Komi-san là bộ thứ 2 có tập đầu dẫn dắt xuất sắc nhất ở thời điểm hiện tại trong mùa này.</p>
<p>Trước nhất về cấu trúc tổng quan, bạn có thể chia tập một thành ba phân đoạn chính: gặp gỡ làm quen – mở lòng (cao trào) – và hạ màn, hai nhân vật đã biết nhau, và câu chuyện của họ bắt đầu. Cấu trúc tuy đơn giản, căn bản, nhưng nó lại hoàn chỉnh, dư sức tạo ấn tượng mạnh lên người xem.</p>
<p>Cũng không cần phải nói, thế mạnh của Watanabe về mặt hình ảnh được phát huy tối đa. Bạn có thể cảm thấy sự năng động và trẻ trung của tác phẩm qua cách ông sắp đặt các góc quay, từ POV cho đến các shot tầm trung, hay cận cảnh khuôn mặt. Đấy cũng có thể là shot “dõi theo” từ một nhân vật nền ngắm nhìn Komi trong sự ngưỡng mộ cuồng nhiệt, nhưng bố cục cảnh quay cũng ngụ ý rằng, Komi (lúc này chỉ chiếm một phần nhỏ trong khung cảnh) như một đóa hoa ngoài tầm tay không thể với tới.</p>
<p>Bạn sẽ thấy cái sự tinh tế về mặt hình ảnh diễn ra xuyên suốt tác phẩm, điều mình đánh giá cao ở đây là việc đội ngũ thực hiện vẫn giữ được cái phong cách “con chữ cảm thán” của nguyên tác manga trong phiên bản chuyển thể anime (những cảm xúc của Komi đều xuất hiện các con chữ trôi nổi ở phông nền bay tứ tung để phụ họa thêm). Nếu nói Komi-san là dự án tâm đắc của những người thực hiện, thì cũng chẳng sai tí nào đâu! Từng hành động, dù nhỏ của các nhân vật, đều được hoạt họa chỉn chu. Xuyên suốt tập đầu, sẽ có rất nhiều đoạn cảnh sakuga “nhỏ nhỏ” (hoạt họa được chăm chút đến nhiều lần so với mức bình thường) cho các hành động rất đỗi bình thường của Komi. Vd như đoạn Komi cầm viên phấn viết tên cho cả lớp xem, từng đường vung tay được cách điệu, rất dứt khoát và … hầm hố. Việc phóng đại những hành động dù nhỏ của Komi qua các phân cảnh sakuga mượt mà, không chỉ làm chúng đẹp, hay là để phô trương hoạt họa của dàn nhân sự, mà còn có công dụng làm người xem bất ngờ và phì cười. Kyoto Animation cũng thường hay vận dụng chiêu bài này qua các tác phẩm slice of life họ thực hiện (phóng đại hành động bằng sakuga) để tạo tính hài hước lên người xem.</p>
<p>Phân cảnh mình tâm đắc nhất, chính là cảnh hai người họ trò chuyện với nhau trên chiếc bảng đen trong lớp học. Một đoạn cảnh “không lời” hết sức tuyệt vời, chứa đựng biết bao tinh hoa của người thực hiện, lẫn tác phẩm nói chung. Nó quá đẹp và tinh tế, mà nếu diễn tả bằng lời thì với vốn từ ít ỏi của mình, bạn sẽ không thể cảm nhận được hết! Không có đoạn hội thoại nào, mà tất cả chỉ là hành động của hai nhân vật chính, từng nét chữ họ nguệch ngoạc ghi trên chiếc bảng đen giúp họ thổ lộ nỗi lòng thầm kín (à mà thật ra chữ Komi đẹp lắm), đan xen với bản nhạc piano du dương trầm lắng nâng tầm cảm xúc, thoáng qua là những phông nền lớp học, sân trường làm người xem trầm trồ, như để tô điểm cho khoảnh khắc, không gian “riêng tư” mà hai người họ đang trải qua. Hiếm có những bộ nào mà chỉ một phút trước khiến bạn nhoẻn miệng cười lớn, nhưng chỉ ít phút sau lại làm con tim của bạn xúc cảm, quặn lại, rồi lại xoa dịu nó đi, làm bạn … lắc đầu mà cười tiếp. Sự cầu kì trong chi tiết hình ảnh còn thể hiện qua từng cử chỉ của Komi, đôi khi bạn chỉ cần xem qua dáng vẻ, điệu bộ và hành động của nhân vật để biết họ nghĩ gì, cảm thấy gì, như bàn tay run rẩy của Komi khi vẫn cầm chặt viên phấn, như thể thay cho những nỗi niềm bức xúc không thể thoát ra bằng lời.</p>
<p>Komi-san là một tác phẩm rom-com xuất sắc trong mùa, chứa đầy sự yêu thương và tâm huyết của những người thực hiện. Tác phẩm là sự hòa quyện gần như hoàn hảo về mặt hình thức lẫn cảm xúc truyền tải, mà vẫn đảm bảo sự trung thành tuyệt đối với nguyên tác manga. Cá nhân mình cảm thấy, Komi-san anime thậm chí còn nâng tầm nguyên tác manga hơn nữa! Nếu bạn là fan của Komi-san thì mở tiệc ăn mừng được rồi đấy! Hiếm khi nào chúng ta mới có một tác phẩm chuyển thể siêu chất lượng đến như vậy!</p>
<p><strong>Đánh giá: 8.8/10</strong></p>
<h6><strong>Link bài viết gốc: </strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/243637727776954">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/243637727776954</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/07/komi-san-wa-comyushou-desu-first-impression/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Animation Producer (Sản Xuất Hoạt Họa) và Vai Trò Trong Anime</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 02 Oct 2021 01:35:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=148</guid>

					<description><![CDATA[Một trong những vị trí quan trọng nhất, bên cạnh director (đạo diễn) và những key animator (hoạt họa sĩ chủ chốt), chính là animation producer (sản xuất hoạt họa) mà mình sẽ đề cập trong bài viết lần này. “Studio có vai trò nhất định trong việc sắp xếp môi trường làm việc cho đội ngũ sáng tác. Tuy nhiên, chính đội ngũ thực hiện mới đóng vai trò quan trọng nhất trong việc quyết định sự thành bại của một tác phẩm bất kì. Và tập hợp được dàn nhân sự đầy đủ phần lớn là nhờ kĩ [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><strong>Một trong những vị trí quan trọng nhất, bên cạnh director (đạo diễn) và những key animator (hoạt họa sĩ chủ chốt), chính là animation producer (sản xuất hoạt họa) mà mình sẽ đề cập trong bài viết lần này.</strong></p>
<blockquote><p>“Studio có vai trò nhất định trong việc sắp xếp môi trường làm việc cho đội ngũ sáng tác. Tuy nhiên, chính đội ngũ thực hiện mới đóng vai trò quan trọng nhất trong việc quyết định sự thành bại của một tác phẩm bất kì. Và tập hợp được dàn nhân sự đầy đủ phần lớn là nhờ kĩ năng của animation producer – điều không nhất thiết chịu sử ảnh hưởng bởi studio. Vai trò của họ không được nhắc đến nhiều, nhưng công việc của họ cũng quan trọng không kém một hoạt họa sĩ. Đấy là công việc cơ cực, vừa phải đảm bảo mảng sáng tạo của đội ngũ tham gia, lẫn thương lượng với ủy ban sản xuất. Animation producer có sức ảnh hưởng rất lớn lên chất lượng của một tác phẩm.” – Đây là những lời chia sẻ của Shuhei Yabuta, đạo diễn Vinland Saga (WIT studio thực hiện).</p></blockquote>
<p>Đằng sau một tác phẩm thành công, thì luôn có một đội ngũ, những con người tài năng đảm nhận công việc quản lý, lo việc hợp đồng, liên lạc và mời gọi những nhân tài khác tham gia. Một animation producer tài giỏi sẽ biết sử dụng những kỹ năng và mối quan hệ của họ, sử dụng sự quen biết để chiêu mời những cá nhân xuất sắc, lẫn khám phá nên những tài năng mới cần được mài giũa và giao cho họ công việc thích hợp. Chưa dừng ở đó, animation producer cũng phải biết quản lý nhân sự, sắp xếp lịch làm việc hợp lý, góp phần bảo đảm tính trơn tru trong quá trình sản xuất (vd như bảo đảm các hoạt họa sĩ phải nộp “bài” đúng thời hạn).</p>
<p>Ngành công nghiệp anime hiện nay rất phụ thuộc vào nguồn lực bên ngoài, studio luôn phải chạy đua với thời gian, với số lượng công việc. Nhà sản xuất nói chung, hay ở đây là animation producer nói riêng, là mắt xích, là bánh răng cưa thiết yếu trong cả guồng máy vận hành. Họ góp phần tạo ra một môi trường thuận tiện nhất – nơi những hoạt họa sĩ, đạo diễn, kịch bản … chẳng phải bận tâm về bất kì điều gì ngoài trừ đảm nhận công việc những người này làm giỏi nhất – đó là sáng tác.</p>
<p>Vai trò của nhà sản xuất, nói không ngoa, thì chỉ đứng đằng sau chủ tịch lẫn nhà sáng lập của một studio. Chính nhờ sự quen biết của họ với đội ngũ nhân sự, mà sức ảnh hưởng của họ là rất lớn. Lấy vd như Tsunaki Yoshikawa, cựu quản lý sản xuất – sản xuất hoạt họa của studio WhiteFox, đã tách ra riêng lập thành studio Atelier Pontdarc. Yoshikawa đã có mối quan hệ gắn bó khăn khít với không ít những con người tài năng ở WhiteFox trong sự nghiệp làm việc đến 10 năm ở studio, và sự ra đi của ông đã kéo họ đi theo cùng bước chân. Kazoumi Koga, Kyuta Sakai, Gochi Iwahata, Yoshito Takamine … là những cái tên điển hình (của WhiteFox) đã xuất hiện ở Atelier Pontdarc.</p>
<p>Sẽ là thiếu sót lớn nếu không nhắc đến cái tên “Yuichiro Fukushi”, theo mình thì ông là nhà sản xuất hoạt họa giỏi nhất hiện nay và đang làm việc tại studio Madhouse. Sự tài năng của Fukushi chính là lí do vì sao Madhouse đến hiện nay vẫn có chỗ đứng trong ngành CN anime sau cơn đại khủng hoảng nhân sự khiến một bộ phận lớn tài năng rời khỏi studio và tách ra riêng mà lập thành MAPPA. Fukushi đã góp mặt trong những tác phẩm nổi trội của Madhouse trong thập kỷ trước như ACCA-13, Boogiebop, A Place Further than the Universe, và đặc biệt là “combo nóng nhất ngành CN anime” với đạo diễn Shingo Natsume qua quả bom tấn One Punch Man, hay gần đây nhất là Sonny Boy. Tất nhiên, Natsume không phải là cái tên duy nhất đã làm cùng với Fukushi mà bên cạnh đó, còn rất nhiều tên tuổi khác trong ngành như Shin Wakabayashi (đạo diễn Wonder Egg), Arifumi Imai (key animator nổi bật của attack on titan 1-3 với tài năng sánh ngang hàng Nakamura / Abe ) , Yoshimichi Kameda và vv …</p>
<p>.</p>
<p>Nói chung thì, bài hôm nay mình viết ngắn gọn thôi, cốt để nêu bật được tầm quan trọng của đội ngũ sản xuất, mà ở đây là vai trò chủ chốt của “sản xuất hoạt họa” (animation producer) để giúp bạn đánh giá lẫn “tiên đoán” chất lượng một tác phẩm bất kì, bên cạnh những vai trò các bạn đã quá quen thuộc như đạo diễn, kịch bản, dàn xếp nội dung (series composition) và vv …</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/240415818099145">https://facebook.com/alonelycomet/posts/240415818099145</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Phân tích Komi-san wa Komyushou desu OP</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/27/phan-tich-kimo-san-op/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/27/phan-tich-kimo-san-op/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Sep 2021 01:02:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=114</guid>

					<description><![CDATA[Opening Animation chất thật sự&#160;. &#160; Điều mình ưng ý là cách studio OLM lựa chọn phối màu. Cả nhân vật và phông nền đều cùng một tone màu tạo nên sự đồng nhất cho tác phẩm. Bạn sẽ không thấy nhân vật hay phông nền quá nổi bật, mà họ hòa quyện vào nhau, là những yếu tố làm nên một bức tranh hoàn chỉnh. Điều này tạo nên sự dễ chịu mỗi khi bạn quan sát các shot và nhân vật, làm dịu mắt người xem. Sẽ là thiếu sót lớn nếu không đề cập đến frame composition [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h4 class="kv b kw ld eq">Opening</h4>



<figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<div class="atbs-ceris-responsive-video"><iframe loading="lazy" title="Komi-san wa Komyushou desu Opening | Cider Girl &quot;Cinderella&quot;" width="1200" height="675" src="https://www.youtube.com/embed/vg2XbIbZ6h4?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
</div></figure>



<p>Animation chất thật sự&nbsp;<span class="pq6dq46d tbxw36s4 knj5qynh kvgmc6g5 ditlmg2l oygrvhab nvdbi5me sf5mxxl7 gl3lb2sf hhz5lgdu"><img loading="lazy" src="https://static.xx.fbcdn.net/images/emoji.php/v9/t2e/1/16/1f633.png" alt="&#x1f633;" width="16" height="16"></span>.</p>



<p>&nbsp;</p>



<p class="nc nd eq ax ne b nf ng nh ni nj nk nl nm nn no np" id="82bb">Điều mình ưng ý là cách studio OLM lựa chọn phối màu. Cả nhân vật và phông nền đều cùng một tone màu tạo nên sự đồng nhất cho tác phẩm. Bạn sẽ không thấy nhân vật hay phông nền quá nổi bật, mà họ hòa quyện vào nhau, là những yếu tố làm nên một bức tranh hoàn chỉnh. Điều này tạo nên sự dễ chịu mỗi khi bạn quan sát các shot và nhân vật, làm dịu mắt người xem.</p>



<p>Sẽ là thiếu sót lớn nếu không đề cập đến frame composition (phối cảnh) và cinematography (nghệ thuật màn ảnh). OP ngắn nhưng họ sử dụng khá nhiều shot với các góc độ khác nhau, lúc thì cận cảnh mắt, lúc thì tầm trung bao quát nhân vật, có cả những tracking shot theo chân Komi tạo nên sự “năng động” muốn hòa nhập với bạn bè. Hãy để ý Komi ban đầu chỉ được frame một mình, lúc trời đổ mưa, trong khi bên ngoài đối lập là hình ảnh học sinh nhộn nhịp bước vào trường, họ trò chuyện ngoài hành lang khi Komi chỉ một mình trong góc phòng học, làm toát nên sự cô đơn. Mưa cũng bộc tả được cái “lạnh lẽo” mà Komi đang trải qua. Tone màu ở đây có chút tăm tối và ngả về “xám xịt”.</p>



<p>Shot sau đấy chuyển sang khung cảnh bầu trời trong xanh (sau cơn mưa trời lại sáng) báo hiệu nên một sự “chuyển giao” trong cuộc sống Komi khi bên cạnh cô giờ đây đã có những người bạn quan tâm đến mình, màu sắc trở nên rực rỡ hơn. Shot kế tiếp là tracking shot, Komi “bừng tỉnh” chạy ra khỏi căn phòng, thể hiện một phần “nghị lực” muốn thoát khỏi cái vỏ ốc bằng chính sức mình để làm bạn với mọi người.</p>



<p>Kể cả loài hoa xuất hiện trên trang vở cũng không phải “ngẫu nhiên” được đem vào. Đấy là loài “Myosotis scorpioides”, với tên gọi khác là “forget-me-not” (đừng quên tôi), loài hoa này vừa thể hiện tình yêu, cũng như là vừa thể hiện lời hứa rằng bạn sẽ không bao giờ quên đi người thân thương trong con tim.</p>



<p>Nói chung là qua OP thì mình chắc chắn rằng, đội ngũ thực hiện tác phẩm hiểu rõ về nguyên tác và họ rất vui khi tham gia vào quá trình sáng tác nên bản anime chuyển thể. Đây sẽ là một bộ rom-com chất lượng đáng để mắt đến trong mùa sau.</p>



<p>Edit: phân tích thêm một chỗ khá quan trọng, đó là cả OP mang tiết tấu nhanh, với tiêu đề “chớp giật” kèm nhạc nặng (guitar điện, kèn trống, etc …). Nếu bạn đọc manga thì có lẽ đã quen với diễn tiến “chậm” và cái nét đời thường “thanh bình” của nguyên tác.</p>



<p>Việc thực hiện OP đi ngược lại sự mong đợi của người đọc manga thể hiện “chủ ý” của đội ngũ thực hiện, họ muốn phá vỡ “sự mong đợi” của những gì bạn đã quá quen với nguyên tác, để tạo nên cái chất đổi mới dành cho tác phẩm. Họ muốn kéo người xem vào ngay bằng OP, và đã rất thành công khi có nhiều người chưa đọc manga bị cuốn vào cái OP này. Điều này cũng tạo nên nét thú vị cho cả fan manga để trông ngóng vào bản anime hàng tuần.</p>



<p>Đây là dấu hiệu của một bản chuyển thể tốt, không nhất thiết phải 1:1 manga cho đến từng panel, nhưng qua storyboard tổng thể của OP thì mình cảm thấy tác phẩm vẫn giữ được một sự tôn trọng nhất định dành cho nguyên tác (phối cảnh vẫn rất chất, bảo toàn được nét tinh tế trong nội tâm nhân vật).</p>



<h6><strong>Link bài viết gốc:</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/237137515093642">https://facebook.com/alonelycomet/posts/237137515093642</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/27/phan-tich-kimo-san-op/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Kobayashi-san Chi no Maidragon S – Hoa Anh Đào &#038; Lời Tri Ân Đến Cố Đạo Diễn Yasuhiro Takemoto</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/27/kobayashi-san-chi-no-maidragon-s-hoa-anh-dao-loi-tri-an-den-co-dao-dien-yasuhiro-takemoto/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/27/kobayashi-san-chi-no-maidragon-s-hoa-anh-dao-loi-tri-an-den-co-dao-dien-yasuhiro-takemoto/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 26 Sep 2021 20:26:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=51</guid>

					<description><![CDATA[Việc KyoAni lựa chọn không gian đầy hình ảnh hoa anh đào trên phông nền để kết thúc tác phẩm có thể nói là sự lựa chọn không thể nào hợp hơn. Hình ảnh hoa anh đào luôn gắn liền với đất nước và con người Nhật, đây là loài hoa biểu tượng cho nét văn hóa, cho “Mono no aware” bởi tính chất đẹp đẽ nhưng ngắn ngủi của chúng. Chỉ trong một tuần chúng lại rơi rụng đi. Khoảnh khắc hoa anh đào rơi, là khoảnh khắc đẹp đẽ nhất theo quan niệm “mono no aware”, vì khoảnh [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Việc KyoAni lựa chọn không gian đầy hình ảnh hoa anh đào trên phông nền để kết thúc tác phẩm có thể nói là sự lựa chọn không thể nào hợp hơn.</p></blockquote>
<p>Hình ảnh hoa anh đào luôn gắn liền với đất nước và con người Nhật, đây là loài hoa biểu tượng cho nét văn hóa, cho “Mono no aware” bởi tính chất đẹp đẽ nhưng ngắn ngủi của chúng. Chỉ trong một tuần chúng lại rơi rụng đi. Khoảnh khắc hoa anh đào rơi, là khoảnh khắc đẹp đẽ nhất theo quan niệm “mono no aware”, vì khoảnh khắc này phác họa nên vẻ đẹp mỏng manh của từng cánh hoa đào ngả trắng, hồng, một vẻ đẹp đượm chút buồn nhẹ khi bị những cơn gió thoảng qua cuốn đi, làm tan biến, phai dần.</p>
<p>Nhưng cứ mỗi khi Xuân về, hoa anh đào lại nở rộ, trổ bông khoe sắc hồng, báo hiệu sự khởi đầu mới!</p>
<p>.</p>
<p>Nếu bạn vẫn còn nhớ, đã từng có một tác phẩm KyoAni thực hiện mà kết thúc cũng đầy hình ảnh hoa anh đào thế này! Hẳn không khó để đoán ra bộ mình đang nói chính là Hyouka!</p>
<p>Oreki và Eru cũng cùng nhau, dạo bước trên con đường trải dài những cánh hoa anh đào hồng thắm! Hoa anh đào báo hiệu một mùa Xuân đang đến, một cuộc sống mới chờ đón hai người. Oreki đã không còn phải đón bao cái Xuân một mình, mà cạnh anh giờ đây đã có Eru song hành, nhất là khi hai người họ đã mở lòng với nhau!</p>
<p>Và trong Maidragon S, tác phẩm kết thúc cũng bằng hình ảnh Kobayashi bị cả “gia đình” rượt theo, với nụ cười mỉm trên môi. Đây không phải là kết thúc, mà là sự khởi đầu mới, một mối quan hệ mới, tiến triển mạnh mẽ hơn, sau khi Kobayashi đã tự tin vào bản thân mà chấp nhận thứ tình yêu “nồng nàn” của Tohru dành cho cô, cũng như làm bền chặt hơn mối quan hệ khăn khít với Kanna và Ilulu. Câu chuyện của họ vẫn còn tiếp diễn và tiếp tục, bên cạnh nhau.</p>
<p>.</p>
<p>¤ Sự tương quan giữa các shot và hoàn cảnh giữa Eru – Oreki / Tohru – Kobayashi cũng tạo nên đôi nét thú vị.</p>
<p>Eru là cô gái bị trách nhiệm dòng tộc đè nặng lên vai, bị trói buộc bởi sự cũ kĩ của lề lối truyền thống, đối lập với hình ảnh Oreki là anh chàng mang trong mình tự do của thế hệ hiện đại đầy sự năng nổ và đổi mới. Nói một cách khác, Oreki chính là chiếc “chìa khóa” để giải thoát Eru. Và có lẽ bạn cũng nhận ra sự tương đồng khi nói về cặp đôi Tohru – Kobayashi.</p>
<p>Tohru đã lang thang trong nhiều thiên niên kỉ, đã quá quen thuộc với xã hội của rồng, của loài người cổ đại đầy toan tính và mưu mô, “sẽ không thể có hòa bình giữa người và giống loài khác” như lối suy nghĩ cũ kĩ xích chặt tâm trí Tohru, cho đến khi cô gặp Kobayashi. Kobayashi là con người của lý trí và logic (cũng như Oreki), tốt bụng và thật thà, Kobayashi đã cho Tohru thấy được hình ảnh của một xã hội hiện đại, không có sự dị nghị giữa giống loài, nơi loài rồng vẫn có thể sinh sống bình thường với mọi người, nơi ai cũng có thể yêu thương và sưởi ấm con tim của nhau. Tohru đã nhiều lần đánh mất niềm tin, hoài nghi bản thân và lạc lối, nhưng Kobayashi luôn ở cạnh bên, làm ngọn hải đăng dẫn dắt Tohru.</p>
<p>Phân cảnh cuối có khá nhiều shot (góc quay) tương đồng, như shot cận cảnh khuôn mặt Eru/Tohru với phông nền là những cánh hoa anh đào bay lơ lửng, như minh chứng rõ nét cho sự xuất hiện của những “nhân tố mới” làm khuấy đảo cuộc sống của cả Oreki và Kobayashi. Cả hai cũng lưỡng lự và ngập ngừng trước màn tấn công của “đối phương”. Oreki chỉ thổ lộ trong tâm tư suy nghĩ, Kobayashi thì hét lên: ”Đồ ngốc!” rồi ôm giò bỏ chạy, nhưng cả hai người họ đều mỉm cười hạnh phúc, đều thỏa mãn và trân trọng với những điều trước mắt. Câu chuyện của họ vẫn sẽ được tiếp tục, đấy chưa phải là hồi kết.</p>
<p>.</p>
<p>&#8221; 生生流転 &#8211; Sinh sinh lưu chuyển &#8221; &#8211; Cũng là tựa đề của tập cuối.</p>
<p>¤ Hình ảnh hoa anh đào còn tượng trưng cho sự luân hồi của vạn vật trong tự nhiên. Hoa trổ bông, rồi rụng, cũng như cuộc đời một con người, không ai có thể thoát khỏi cái vòng sinh lão bệnh tử.</p>
<p>Nếu như bạn chưa biết, thì Hyouka là tác phẩm được thực hiện bởi cố đạo diễn Yasuhiro Takemoto. Kobayashi-san Chi no Maid Dragon mùa 1 cũng do chính bàn tay ông thực hiện nên. Có thể xem như hình ảnh hoa anh đào được Ishihara sử dụng để khép lại Maidragon S, cũng tương đồng với hình ảnh hoa anh đào Takemoto sử dụng trong kết thúc của Hyouka – đây là lời tri ân cảm kích mà đạo diễn Tatsuya Ishihara đã dành cho người bạn thân thương của mình sau khi ông thay Takemoto tiếp tục đảm nhận tác phẩm này, cũng như là để tiếp nối “tinh thần” KyoAni của “những người ở lại”.</p>
<p>Dù những người bạn thân thương đã mất, đã ra đi, nhưng những ký ức, những kỉ niệm đẹp sẽ sống mãi trong con tim chúng ta. Và cũng đừng buồn vì chúng kết thúc, mà hãy hạnh phúc vì chúng đã tồn tại, là một phần trong con tim và ký ức của những người ở lại.</p>
<p>.</p>
<p>“遠まわりする雛 &#8211; Little birds can remember”<br />
“Những chú chim nhỏ sẽ còn nhớ”</p>
<p>.</p>
<p>Trên nền đất giá buốt của mùa Đông lạnh lẽo, một mùa Xuân tươi đẹp tràn đầy hơi ấm sẽ luôn quay trở về.</p>
<p>.</p>
<p>Đến đây thì cũng chính thức chấm dứt luôn loạt bài về Maidragon S của mình. 3 tháng vừa rồi có lẽ là khoảng thời gian hạnh phúc nhất mà mình đã trải qua (kể từ sau cái ngày định mệnh) khi chứng kiến hình ảnh một KyoAni vững vàng quay trở lại sóng truyền hình với lối hoạt họa tỉ mỉ và kì công đã luôn làm mình yêu thích say đắm. Tác phẩm đồng thời cũng tạo nên một dấu ấn sâu đậm, rất cá nhân và riêng tư, như món quà từ người bạn cũ đã bao năm không gặp.</p>
<p>Câu chuyện của KyoAni vẫn sẽ tiếp tục, hệt như câu chuyện của Kobayashi và Tohru, hay Oreki và Eru vậy. Hẹn gặp lại mọi người vào một ngày không xa!</p>
<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/237187095088684">https://facebook.com/alonelycomet/posts/237187095088684</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/27/kobayashi-san-chi-no-maidragon-s-hoa-anh-dao-loi-tri-an-den-co-dao-dien-yasuhiro-takemoto/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Takt Op. Destiny – FLOP hay không FLOP? Tổng Quan Về Dàn Nhân Sự .ft Madhouse &#038; MAPPA</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/22/is-the-natural-hair-movement-coming-to-an-end/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/22/is-the-natural-hair-movement-coming-to-an-end/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 22 Sep 2021 00:51:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=99</guid>

					<description><![CDATA[Nhiều người lo sợ Takt Op. Destiny sẽ flop như Tantei wa mou, Shindeiru nên mình phải viết bài trấn an. Hai bộ này như ngày với đêm nếu như bạn nhìn sơ qua mảng sản xuất (production) mà mình sẽ đào sâu trong bài này. . 1. Sơ nét về Takt Op PV: https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/993056451253320/ Trước nhất, Takt Op là dự án “mixed-media” (truyền thông hỗn hợp) của Bandai Namco Arts – một phân nhánh của Bandai Namco, chuyên sản xuất anime và phân phối âm nhạc, với DeNA – sở hữu một trong những nền tảng ứng dụng điện thoại [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Nhiều người lo sợ Takt Op. Destiny sẽ flop như Tantei wa mou, Shindeiru nên mình phải viết bài trấn an. Hai bộ này như ngày với đêm nếu như bạn nhìn sơ qua mảng sản xuất (production) mà mình sẽ đào sâu trong bài này.</p></blockquote>
<h3>.<br />
1. Sơ nét về Takt Op</h3>
<p>PV: <a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl oo9gr5id gpro0wi8 lrazzd5p" tabindex="0" role="link" href="https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/993056451253320/?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/993056451253320/</a></p>
<p>Trước nhất, Takt Op là dự án “mixed-media” (truyền thông hỗn hợp) của Bandai Namco Arts – một phân nhánh của Bandai Namco, chuyên sản xuất anime và phân phối âm nhạc, với DeNA – sở hữu một trong những nền tảng ứng dụng điện thoại được nhiều người dùng nhất tại Nhật. Dự án này bao gồm game điện thoại do “Game Studio” phát triển, lẫn anime với tên gọi “Takt Op. Destiny” được hợp tác sản xuất bởi Madhouse và MAPPA. Nói như thế thì có nghĩa, cả game và anime đều được triển khai và phát triển song song.</p>
<p>Takt Op là một IP cỡ bự bao gồm nhiều dự án song song (có Bandai Namco dính vào thì nghĩa là họ cũng sẵn sàng chuẩn bị tung ra merchs liên quan đến cái IP này). IP ở đây bạn có thể hiểu là tất cả mọi thứ thuộc về dự án mang tên “Takt Op” chứ không đơn thuần chỉ là anime hay game, hoặc đồ chơi liên quan, mà là mọi thứ.</p>
<p>Và để “quảng cáo” cho mọi người biết, thì không còn gì thích hợp hơn là làm hẳn một bộ anime với đội ngũ thực hiện đến từ 2 studio tên tuổi nhất hiện nay, là Madhouse và MAPPA. Và đây là điều mình muốn làm rõ, Takt Op. Destiny chính là gương mặt đại diện – cho tất cả mọi thứ – để đánh bóng tên tuổi của IP này. Đây không chỉ “đơn thuần” là một bộ anime được thực hiện để quảng cáo game, mà là để quảng cáo cho toàn thể mọi thứ dính đến tên “Takt Op”.</p>
<p>Trường hợp của Takt Op. Destiny khác với Scarlet Nexus, hay thậm chí là Tales of Zestiria, mà nó giống như Fate/Zero hay Madoka vậy. Ở đây là phép so sánh mang tính tương đối về vai trò chứ mình không có so sánh về chất lượng hay sự thành công – bạn tránh hiểu nhầm, Fate/Zero là tác phẩm chuyển thể đã lập nền tảng cho cả franchise Fate công phá thị hiếu đại chúng, Mahou Shoujo Madoka★Magica đã lập nên một franchise với hàng tá thứ ăn theo (từ figurines cho đến game gacha …). Takt Op. Destiny là “điểm khởi đầu” cho mọi thứ, chứ không phải chỉ là anime để “quảng cáo game”. Anime và game là một phần trong dự án “hỗn hợp” này, và anime chính là điểm xuất phát.</p>
<p>Vì sao mình phải cần làm rõ điều này? Là để chắc chắn một điều, anime là dự án tâm huyết hội tụ dàn nhân sự có tay nghề cao trong ngành của cả Madhouse và MAPPA với một cốt truyện nguyên tác (original), và đội ngũ tham gia sẽ được (phần nào) tự do thỏa sức sáng tác chứ không đi theo khuôn khổ của cái game đến bây giờ vẫn chưa ai biết hình dạng méo mó hay trông như thế nào. Nghĩa là đầu vào sáng tạo của đội ngũ nhân sự cũng là yếu tố có vai trò quan trọng để quyết định nên sự thành bại của cả IP “Takt Op”.</p>
<p>Đây tuy là một canh bạc lớn, nhưng lại là canh bạc có toan tính để giảm thiểu đi rất nhiều rủi ro, một nước đi “chắc tay” đến từ những ông lớn ngồi trong ủy ban sản xuất, đó là giao dự án vào tay hai studio uy tín có thể đảm bảo được chất lượng.</p>
<p>.</p>
<h3>2. Tổng quan về đội ngũ thực hiện .ft Madhouse &amp; MAPPA.</h3>
<p>Phần này thì mình sẽ đào sâu về đội ngũ nhân sự thực hiện tác phẩm. Takt Op. Destiny là dự án đầu tiên MAPPA và Madhouse quay trở lại hợp tác với nhau, đánh dấu 10 năm sau khi dàn nhân sự kì cựu từ Madhouse tách ra riêng lập thành MAPPA. Đây có lẽ là một tín hiệu đáng mừng khi “2 anh em” đã làm lành và bắt tay với nhau cùng hợp tác trong một dự án lớn.</p>
<p>Bên cạnh đó, Madhouse x MAPPA còn mang một ý nghĩa nhất định trong việc đảm bảo chất lượng tác phẩm. Nền tảng mô hình hoạt động của MAPPA đã được gầy dựng từ các cựu nhân sự của Madhouse, nên có thể nói 2 studio đã khá quen thuộc với nhau về cách vận hành nói chung, lẫn trong từng khâu sản xuất nói riêng. Điều này tạo nên sự đồng nhất trong tiến trình hợp tác, giúp cho công việc chuyển giao qua lại trơn tru hơn. Mặt khác, Madhouse và MAPPA có thể san sẻ với nhau phần công việc cần làm, với dàn nhân sự “nhà” nhiều gấp đôi (đến từ cả 2 studio), đồng nghĩa với việc họ sẽ ÍT lệ thuộc hơn vào dàn nhân sự được thuê bên ngoài (do có đội ngũ staff nhà đông, dễ chọn lựa), từ đó giúp tác phẩm giữ được sự ổn định hơn.</p>
<ul>
<li><strong>Director:</strong> Yuuki Itoh (Nanoha Vivid, GrandBlue Fantasy, Kimetsu no Yaiba … )</li>
<li><strong>Series Composition:</strong> Kiyoko Yoshimura (Zombie Land Saga Revenge, Dororo, Garo, Chrono Crusade … )</li>
<li><strong>Original Work:</strong> Ouji Hiroi (Sakura Wars)</li>
</ul>
<p>Điều làm mình lo lắng nhất có lẽ là Itoh trong vai trò đạo diễn. Itoh có nhiều kinh nghiệm tham gia vào các dự án anime lớn. Itoh đã đảm nhận key animation trong Madoka (tập 12), chỉ đạo tập (10, 15, 22) trong Kimetsu no Yaiba, vẽ bản phân cảnh (storyboard) trong Attack on Titan Final Season (tập 16) và rất nhiều dự án lớn khác. Tuy nhiên, dự án “chính” mà Itoh đã đảm nhận thì lại chưa tạo được dấu ấn nào đặc sắc (đạo diễn của Nanoha Vivid, GrandBlue Fantasy). Takt Op. Destiny có thể xem như cơ hội để Itoh “thể hiện”, sau những kinh nghiệm tích lũy được qua các dự án lớn đã tham gia gần đây.</p>
<p>Vai trò “series composition” (phân bố nội dung) thì có phần chắc tay hơn khi được giao cho Yoshimura. Cô là tên tuổi trụ cột của MAPPA và đã tham gia vào nhiều dự án tên tuổi của họ, số ít nổi bật là Zombie Land Saga Revenge, Dororo, Garo. Trong quá khứ thì Yoshimura cũng có một số tựa đáng nhớ như Last Exile, Chrono Crusade khá chất lượng. Tác phẩm tuy là original work (nguyên tác) của Hiroi nhưng suy cho cùng, Hiroi vẫn chỉ là một nhà sản xuất game, theo mình thì quyết định của Yoshimura sẽ mang yếu tố thành bại nặng nề hơn là của Hiroi.</p>
<blockquote><p>“Nếu tôi không cảm thấy điều gì tích cực đến từ tác phẩm do chính tôi chấp bút, tôi sẽ chẳng thể sáng tác một tác phẩm ai cũng muốn xem” – Kiyoko Yoshimura.</p></blockquote>
<p>.</p>
<ul>
<li><strong>Action Director:</strong> Tooru Iwazawa (Flip Flappers, Fate/stay night: Heaven’s Feel II, Black Clover …)</li>
<li><strong>Animation Producer:</strong> Yuichiro Fukushi (One Punch Man, Boogiepop …)</li>
</ul>
<p>Takt Op. Destiny có hẳn vị trí “action director” (đạo diễn hành động) thì chứng tỏ đây là một bộ đặt yếu tố hành động lên hàng đầu vì đơn giản là rất hiếm những bộ anime có vai trò này. Tooru Iwazawa tuy tuổi đời còn trẻ nhưng anh cũng đã tham gia vào không ít anime đình đám mà nổi bật là Fate HF II nên ta có thể hy vọng Takt Op. Destiny sẽ có những cảnh làm mãn nhãn người xem.</p>
<p>Chưa dừng ở đó, Fukushi đảm nhận vai trò “sản xuất hoạt họa” (animation producer). Thế vai trò này là gì? Đó là lựa chọn những hoạt họa sĩ chính (key animator) vào vị trí phù hợp, lẫn sử dụng mối quan hệ rộng để “mời gọi” thêm những người tài giỏi khác vào tham gia dự án. Bằng chứng rõ nhất trong công việc Fukushi đảm nhận là qua anime OPM được studio Madhouse thực hiện, nếu để ý phần credit bạn sẽ nhìn thấy có rất nhiều tên tuổi nổi trội từ các studio khác nhau, lẫn những animator hành nghề tự do tài giỏi, xin tham gia vào. Fukushi là một cái tên mang tính đảm bảo rất cao về mặt chất lượng hình ảnh.</p>
<p>.</p>
<ul>
<li>Chief Animation Director: Reiko Nagasawa (Chihayafuru, ACCA 13, Boogiepop, Parasyte, In this Corner of the World …), Toshiyuki Kanno (Garo, Berserk Golden Age Arc … )</li>
<li>Original Character Design: LAM</li>
<li>Character Design: Reiko Nagasawa</li>
<li>Director of Photography: Akane Fushihara (Sonny Boy, A Place Further Than the Universe, Cardcaptor Sakura, Chihayafuru …)</li>
<li>Art Director: e-caesar</li>
</ul>
<p>Reiko Nagasawa là nhân sự trụ cột của Madhouse với bề dày thành tích tương đối ấn tượng. Bên cạnh đó, Toshiyuki Kanno tuy chỉ là “trưởng chỉ đạo hoạt họa” theo hợp đồng nhưng ông cũng đã có kinh nghiệm làm cùng cả Madhouse và MAPPA trong quá khứ (Hunter x Hunter, Garo … ). Có thể nói hai người họ sẽ hỗ trợ rất tốt lẫn nhau trong vị trí trưởng chỉ đạo hoạt họa để giúp đảm bảo cho tính ổn định về mặt chất lượng hình ảnh và hoạt họa của Takt Op. Destiny. Fushihara trong vai trò “đạo diễn nhiếp ảnh” đã từng tham gia vào Sonny Boy, A Place Further Than the Universe … thì ta có thể mong chờ Takt Op. Destiny sẽ có những shot hành động ấn tượng dưới nhiều góc độ độc đáo khác nhau.</p>
<p>Có sự thú vị ở đây là “art director” (đạo diễn nghệ thuật) của tác phẩm lấy tên bút danh chứ không phải tên thật, và có quá ít thông tin liên quan đến cái bút danh này (e-caesar). Có thể xem như đây là bút danh được tạo ra với mục đích duy nhất là chỉ để tham gia vào dự án Takt Op, liệu e-caesar có phải là cá nhân hay một tập thể? Và mang vai trò gì đến với tổng quan nghệ thuật của cả series? Có lẽ chỉ thời gian mới trả lời được.</p>
<p>Nhạc nền của Takt Op. Destiny được Ryo (supercell) đảm nhận tuyệt cú mèo luôn (nếu bạn đã xem qua Guilty Crown thì hẳn supercell không phải là tên quá xa lạ). Tiếc là không có màn combo của Ryo với Hiroyuki Sawano, nhưng mà thôi, Yoshihiro Ike (Rage of Bahamut, Tiger &amp; Bunny … ) không phải là lựa chọn tồi.</p>
<p>.</p>
<p>Nhìn chung thì Takt Op. Destiny có dàn nhân sự “nhà” khá cứng tay của cả Madhouse và MAPPA, một số vị trí quan trọng tuy được thuê theo dạng hợp đồng (Kanno, Iwazawa … ) nhưng tài năng của họ qua bảng thành tích cũng được đảm bảo phần nào. Takt Op. Destiny sẽ là một tác phẩm đáng phải để mắt tới trong mùa sau.</p>
<p>Thế nhưng dù bao gồm tất cả những điều trên thì không một ai có thể chắc chắn 100% rằng Takt Op. Destiny sẽ là “tuyệt phẩm” đủ sức tạo thành “hiện tượng” của mùa, anime vẫn có thể flop (dù rủi ro đã được giảm thiếu hết mức có thể), chính vì vậy bạn cũng nên cần giữ mức kì vọng hợp lý. Bạn cũng không nên mong Takt Op. Destiny sẽ có mặt nội dung nhiều tầng như Code Geass hay gì – vì đây là original work của Hiroi, ông chả nổi lắm trong giới viết kịch bản – mình hy vọng Kiyoko Yoshimura sẽ giúp nâng tầm mảng nội dung lên nhiều lần. Tuy nhiên, một điều bạn có thể an tâm rằng, Takt Op. Destiny sẽ là tác phẩm có mặt hình ảnh và hoạt họa cực kì mãn nhãn chứ không buồn chán như con hàng nào đó vừa rồi.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/233853498755377">https://facebook.com/alonelycomet/posts/233853498755377</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/22/is-the-natural-hair-movement-coming-to-an-end/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ufotable – Tất cả những gì một fan nên biết</title>
		<link>/alonelycomet/2021/08/12/ufotable-tat-ca-nhung-gi-mot-fan-nen-biet/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/08/12/ufotable-tat-ca-nhung-gi-mot-fan-nen-biet/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 12 Aug 2021 01:30:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=146</guid>

					<description><![CDATA[Ufotable hẳn không phải là cái tên quá xa lạ với những ai say mê anime trong thời điểm hiện nay, đặc biệt là sau những siêu phẩm hành động làm dậy sóng phòng vé như Demon Slayer Mugen Train và trilogy Fate/stay night: Heaven’s Feel. Những tác phẩm của Ufotable luôn làm người xem choáng ngộp bởi những cảnh hành động với biên đạo đẹp mắt, góc quay độc đáo và đặc biệt là mảng hiệu ứng luôn khiến khán giả trầm trồ, kinh ngạc. Thành công của Ufotable tuy đã là điều được dự đoán trước, nhưng con đường đi [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Ufotable hẳn không phải là cái tên quá xa lạ với những ai say mê anime trong thời điểm hiện nay, đặc biệt là sau những siêu phẩm hành động làm dậy sóng phòng vé như Demon Slayer Mugen Train và trilogy <strong>Fate/stay night: Heaven’s Feel.</strong> Những tác phẩm của Ufotable luôn làm người xem choáng ngộp bởi những cảnh hành động với biên đạo đẹp mắt, góc quay độc đáo và đặc biệt là mảng hiệu ứng luôn khiến khán giả trầm trồ, kinh ngạc. Thành công của Ufotable tuy đã là điều được dự đoán trước, nhưng con đường đi đến đỉnh vinh quang của Ufotable cũng không kém phần gập ghềnh và lắm chông gai họ đã phải vượt qua.</p></blockquote>
<p>Bài viết này sẽ đi sâu vào phân tích và mổ xẻ (gần như) tất cả mọi thứ của chiếc đĩa bay, được chia nhỏ thành 6 mục cho bạn dễ theo dõi.</p>
<p>• Sự hình thành của Ufotable.<br />
• Giai đoạn thử nghiệm.<br />
• Bước đi thế kỷ.<br />
• Ngả rẽ của Ufotable.<br />
• Khẳng định chỗ đứng.<br />
• Phân khu CG và phong cách làm việc của Ufotable.</p>
<p>.</p>
<h3>1. Sự hình thành của Ufotable.</h3>
<p>Ufotable được thành lập vào tháng 10 năm 2000. So với những anime studio “kì cựu” và tên tuổi khác như Madhouse, Sunrise … thì Ufotable chỉ trông như một đứa trẻ ở thời điểm bấy giờ mà thôi. Vậy điều gì đã khiến họ đi lên như diều gặp gió trong chỉ vỏn vẹn chưa đến một thập kỷ?</p>
<p>Trên thực tế thì trong năm đầu, các dự án của Ufotable rất ít khi dính dáng đến anime. Họ thực hiện mọi thứ, từ sản xuất các đoạn video quảng cáo cho những chương trình truyền hình, phim người đóng, cho đến quảng cáo game và thậm chí là góp mặt gia công mảng CG cho Gundam SEED và Sonic X. Sang năm thứ 2, studio dần đảm nhận nhiều hơn những công việc gia công anime qua hợp đồng phụ. Thành quả cũng được đền đáp vào cuối 2002, cơ hội rộng mở đối với Ufotable khi họ chính thức là studio “trúng thầu” đảm nhận sản xuất hoạt họa cho tác phẩm Weiß Kreuz Glühen (Knight Hunters Eternity).</p>
<p>Năm 2002 có thể xem như cột mốc quan trọng, đánh dấu sự chuyển mình từ một studio gia công nhỏ lẻ, sang hàng ngũ những studio “chính tông” có thể tự sản xuất hoạt họa. Ufotable đã nhanh tay chớp lấy cơ hội mà quá trình sản xuất Weiß Kreuz Glühen mang đến, một mảnh ghép còn thiếu cuối cùng giúp họ đạt được bước tiến nhiệm màu.</p>
<p>Để hiểu rõ hơn về Ufotable thì ta cần phải nhắc đến các thành viên sáng lập – những trụ cột đã xây dựng nền tảng cho studio. Trong số đó phải kể đến Takuya Nonaka với kinh nghiệm làm đạo diễn sẵn có trước đó, nhà thiết kế Emi Chiba – những năm sau này trở thành trưởng chỉ đạo thiết kế màu sắc tại Ufotable, hoạt họa sĩ kiêm kỹ thuật viên CG Takeshi Nagata, hay trưởng chỉ đạo hoạt họa Kazuo Ebisawa – một huyền thoại đã 51 năm trong ngành CN anime và vẫn còn tiếp tục … Ta có thể thấy quy mô và bề thế của Ufotable tại thời điểm bấy giờ tuy không phải lớn, nhưng họ đã sở hữu cho mình một đội ngũ nhân sự đầy tài năng và dàn trải lẫn chuyên sâu trong nhiều lĩnh vực khác nhau, điều mà bất kì studio nào mới thành lập cũng đều mơ ước.</p>
<p>Thế mảnh ghép còn thiếu của họ là gì? Đó chính là đạo diễn Hitoyuki Matsui, người đã gắn bó với studio qua series Weiß Kreuz Glühen. Matsui và Nonaka là hai trụ cột đã gồng gánh và định hình nên “phong cách” của Ufotable chúng ta đã biết đến ngày hôm nay. Những tác phẩm của họ trong 2 năm kế tiếp như Dokkoida và Ninja Nonsense đều có sự “bùng nổ” về mặt thị giác và hoạt họa hành động, với nhiều đoạn cảnh thể hiện sự trẻ trung và năng động của đội ngũ hoạt họa. Cần phải nói thêm, để đạt được sự “bùng nổ” này thì những mối quan hệ liên kết của Ufotable trong ngành CN cũng đóng vai trò quan trọng không kém, góp phần thu hút nhiều tài năng thời bấy giờ tham gia như Go Kimura, Haruo Sotozaki, Akira Matsushima, Mitsuru Obunai …</p>
<p>Trong quá trình mình tìm hiểu thì biết được một thú vị nho nhỏ ở đây, đạo diễn Nonaka là bạn học của Obunai, và cả 2 đều là bạn cùng lớp của … huyền thoại hoạt họa Yutaka Nakamura (studio Bones). Sẽ như thế nào nếu trong giai đoạn này, Nonaka lôi kéo cả luôn Yutapon tham gia vào Ufotable … ? Có lẽ ta sẽ chứng kiến một phong cách hành động “trông như Bones nhưng mang hiệu ứng của Ufo” rất khác với phong cách hiện tại, mà thôi, tạm gác lại giả thuyết khiến sakuga fan … chảy dãi. Kimura và Obunai là hai trong nhiều tài năng hoạt họa trụ cột nổi bật vẫn còn gắn bó với Ufotable cho đến tận bây giờ. Bạn có thể dễ dàng tìm thấy tên hai người họ ở credit các tác phẩm mới nhất của Ufotable như Demon Slayer và Fate Heaven’s Feel.</p>
<p>Dokkoida và Ninja Nonsense có số lượng bản vẽ trung bình ở mỗi tập gần gấp đôi so với một bộ anime thông thường, chứng tỏ tham vọng không nhỏ của Ufotable, cũng như tạo nên một sân chơi cho các hoạt họa sĩ – tài năng trẻ mau muốn chứng tỏ bản thân – thỏa trí tưởng tượng và sáng tác bằng hết khả năng. Hitoyuki Matsui góp phần xây dựng nền móng, nhưng rồi ông cũng phải nói lời chia tay. Tuy nhiên, Ufotable qua hai tác phẩm đầu tay đã nhanh chóng tạo nên tiếng vang, gây ấn tượng khiến nhiều tài năng khác mong muốn gia nhập studio. Trong số đó phải kể đến Takayuki Hirao.</p>
<p>.</p>
<h3>2. Giai đoạn thử nghiệm</h3>
<p>Trong lịch sử của studio Ufotable thì Takayuki Hirao là một tên tuổi quan trọng, bên cạnh Hitoyuki Matsui và Takuya Nonaka. Hirao là cựu nhân viên của studio Madhouse (Madhouse thời điểm bấy giờ vẫn là cái tên rất đáng gờm, tài năng chưa chia năm xẻ bảy như hiện nay), ông có điều kiện học hỏi từ những người tài giỏi nhất trong ngành công nghiệp anime mà nổi bật là làm trợ lý cho huyền thoại yểu mệnh Satoshi Kon lúc thực hiện tác phẩm Millennium Actress. Bên cạnh đó, Hirao nhanh chóng khẳng định bản thân qua TEXHNOLYZE và Paranoia Agent. Với bề dày kinh nghiệm trong vai trò đạo diễn và phong cách “bẻ cong hiện thực” (mà ông học được từ Satoshi Kon), Hirao đã nhanh chóng chiếm được lòng tin của Ufotable. Không lâu sau thì ông được “thăng chức” trở thành nhà lãnh đạo sáng tạo của studio, góp phần chia sẻ lẫn uốn nắn góc nhìn nghệ thuật của không ít con người nghệ sĩ tại nơi đây.</p>
<p>Thực hiện anime nguyên tác vốn là giấc mơ không chỉ của riêng ai, Ufotable cũng không phải ngoại lệ. Với sự gia nhập của Hirao, Ufotable như chú chim đã đủ lông, trổ cánh mà bay xa. Trong giai đoạn này, Hirao được giao vai trò làm đầu tàu bẻ lái hai tác phẩm nguyên tác “Futakoi Alternative” và “Gakuen Utopia Manabi Straight!”. Futakoi Alternative thoạt nhìn trông có vẻ như một bộ rom-com bình thường, nhưng dưới sự chỉ đạo của Hirao, Futakoi Alternative là sự biến tấu độc đáo của thể loại hài hước, lãng mạn lẫn … hành động. Bên cạnh đó, Manabi Straight không đơn thuần theo motif CGDCT lúc bấy giờ mà còn lồng ghép nét sáng tạo vào cách thức tác phẩm xây dựng bối cảnh, nếu như KyoAni có trích đoạn “God Knows” của Haruhi Suzumiya, thì Manabi Straight chính là câu trả lời của Ufotable qua bài hát “Seioh Gakuen Kouka” được trình bày bởi seiyuu Yui Horie đình đám thời bấy giờ (Hanekawa trong Monogatari, Minori trong Toradora).</p>
<p>Nhưng tiếc thay, trong cùng giai đoạn này thì cái bóng của Kyoto Animation và sự thành công từ series LN Haruhi Suzumiya của gã xuất bản khổng lồ Kadokawa là quá lớn, cũng như là danh tiếng của seiyuu Aya Hirano (trước khi diễn ra scandal ăn nằm với ban nhạc), đã dập tắt đi giấc mộng thực hiện nguyên tác để “đổi đời” của Ufotable. Nếu bạn là “fan” anime trong giai đoạn này như mình, hoặc không lâu sau đó, hẳn là bạn sẽ không xa lạ gì với thuật ngữ huyền thoại “Manabi Line” trong giới sản xuất anime. Lúc bấy giờ, thị trường streaming (chiếu trực tuyến) chỉ như một hạt giống chưa đâm chồi nảy lộc, thì đối với tác phẩm nguyên tác (original works), lợi nhuận thu về từ đĩa vẫn đóng vai trò thành bại đối với một studio độc lập. Và Manabi Straight của Ufotable có số đĩa tiêu thụ không đủ để hoàn vốn, con số chính xác của “Manabi Line” cần để hồi lại chi phí sản xuất là “2,899” (tất nhiên con số này chỉ mang tính tham khảo thôi).</p>
<p>Sự thành công của Haruhi Suzumiya lúc bấy giờ như cơn bão cuốn phăng đi tất cả mọi thứ và phần nào định hình lại guồng máy vận hành của ngành công nghiệp anime. Mở đường cho xu hướng chuyển thể các tác phẩm LN lên màn ảnh, cũng như đặt nặng hơn các mối quan hệ hợp tác với những bên nắm IP (bản quyền) có tiếng. Chính vì vậy, trong cái rủi lại có cái may.</p>
<p>.</p>
<h3>3. Bước đi thế kỷ</h3>
<p>Ufotable đã gây được sự chú ý trong giới anime với lối hoạt họa năng động và bùng nổ, thu hút không ít lượng người hâm mộ cuồng nhiệt, trong số đó có nhà sản xuất Atsuhiro Iwakami của Aniplex. Iwakami đã có lời đề nghị đến với Ufotable và TYPE-MOON để hợp tác chuyển thể series LN “The Garden of Sinners” của Kinoko Nasu thành 3 tập phim chiếu rạp. Tất nhiên, chủ tịch Kondo của Ufotable đã không ngại chớp ngay lấy cơ hội, đồng thời thuyết phục cả Aniplex lẫn TYPE-MOON rằng họ sẽ “kéo dài” Kara no Kyoukai thành 7 tập phim, hơn với số tập phim dự tính ban đầu. Nếu có một nước đi có thể làm thay đổi số phận của cả một studio, thì chính là đây! Nước đi hợp tác này là bước đi của thế kỷ, góp phần ghi tên cả Ufotable lẫn TYPE-MOON vào lịch sử ngành công nghiệp anime nói riêng, và ngành giải trí nói chung.</p>
<p>Cũng cần phải nói sơ qua, TYPE-MOON, Nasu và Fate/Stay Night là những cái tên tuy nổi trong cộng đồng visual novel lúc bấy giờ, nhưng đối với phần còn lại của thế giới, họ vẫn là những cái tên khá xa lạ với thị trường đại chúng. F/SN đã có một phiên bản chuyển thể do studio DEEN thực hiện vào năm 2006, anime cũng đạt được sự thành công nhất định – nhưng so với những hit lớn khác thì sự thành công này vẫn còn rất khiêm tốn. Tác phẩm làm day dứt không ít một bộ phận fan cuồng của VN nguyên tác. F/SN của DEEN đảm nhận không thật sự toát lên được cái chất của thế giới Nasu mà fan hằng mong mỏi, và với những người không biết gì, thì F/SN cũng chỉ như một tác phẩm có ý tưởng, khái niệm thú vị nhưng chẳng đặc sắc lắm là bao – như bao mì ăn liền chuyển thể khác mà thôi!</p>
<p>Đấy là cho đến khi Kara no Kyoukai Dai-Isshou: Fukan Fuukei ra mắt vào tháng 12/2007, tròn một năm sau F/SN (DEEN) trình chiếu. Bộ phim đầu tiên như loạt đạn khởi đầu tạo nền tảng cho một trong những tựa franchise đình đám bậc nhất trong lịch sử ngành giải trí tại Nhật. Lần đầu tiên, thế giới của Nasu qua lăng kính Ufotable được khai thác một cách trọn vẹn, hết mọi tiềm năng. Lối triển khai câu chuyện phi tuyến tính độc đáo, phác họa nên một thế giới ẩm thấp, tối tăm huyền bí, đan xen với những truyền thuyết được thêu dệt tỉ mỉ, với những đoạn cảnh hành động “ảo diệu” ghìm chặt người xem trên ghế. Khỏi phải nói, Kara no Kyoukai chính là bữa tiệc màn ảnh thịnh soạn mà bất kì khán giả yêu thích anime nói chung, và fan sakuga lẫn TYPE-MOON/Nasu nói riêng, đều mong mỏi bấy lâu. Loạt phim Kara no Kyoukai có sự góp mặt của 7 vị đạo diễn khác nhau, mà 4 trong số đó (Nonaka, Obunai, Takiguchi, Miura) đều trở thành lực lượng nòng cốt trong đội ngũ sản xuất hoạt họa của Ufotable cho đến tận ngày nay.</p>
<p>Bên cạnh loạt phim Kara no Kyoukai, Ufotable trong giai đoạn này còn đảm nhận rất nhiều, phải nói là rất nhiều hợp đồng gia công cho các anime và studio khác với mục đích giúp nâng cao tay nghề dàn nhân sự nhà. Có lẽ Ufotable đã nhận ra được tầm quan trọng trong việc sở hữu một đội ngũ lành nghề của riêng họ – điều mà Kyoto Animation đã thực hiện hơn một thập kỷ vừa qua. Vào năm 2009 thì họ mở chi nhánh tại Tokushima, dưới sự dẫn dắt của Nonaka, nhằm huấn luyện thế hệ hoạt họa sĩ trẻ mới gia nhập studio, phần nào đặt nền móng cho quyết tâm tự-lực-sản-xuất.</p>
<p>.</p>
<h3>4. Ngả rẽ của Ufotable</h3>
<p>Takayuki Hirao là vị đạo diễn thứ 5, đảm nhận tập 5 của series phim Kara no Kyoukai. Một lần nữa, phong cách “bẻ cong hiện thực” và tài năng của Hirao được phát huy tối đa qua sự chỉ đạo trong tập. Ông vận dụng lối kể phi tuyến tính để đan xen tình tiết, thi triển kịch bản thành hình dạng “xoắn ốc” hệt như tiêu đề của tập: Kara no Kyoukai Dai-Goshou: Mujun Rasen (The Garden of Sinners: Paradox Spiral). Tài năng và sự chỉ dẫn của Hirao đã góp phần không nhỏ để dẫn dắt hướng nhìn nghệ thuật của Ufotable. Thế nhưng tại sao Hirao lại không có tên trong “lực lượng nòng cốt” mình vừa kể đến? Chẳng phải sự ảnh hưởng của ông vẫn còn hiện diện rõ rệt đến bây giờ?</p>
<p>Để trả lời câu hỏi này, ta phải tiếp tục đi theo dòng chảy thời gian của studio. Ufotable là studio hoàn hảo nhất để đánh bóng tất cả mọi thứ của TYPE-MOON. Sự thành công của Kara no Kyoukai đã giúp Ufotable đạt được một vị thế không tưởng thời bấy giờ, thay vì là kẻ làm thuê theo hợp đồng, thì cả TYPE-MOON và Aniplex đều xem Ufotable như một đối tác làm ăn ngang hàng. Mặt khác, Ufotable từ lúc thực hiện Kara no Kyoukai, đã thương lượng được với TYPE-MOON/Aniplex một ghế trong ủy ban sản xuất, đồng nghĩa với việc họ “chính thức” sở hữu một phần lợi nhuận của mối quan hệ hợp tác này. Nếu TYPE-MOON x Ufotable như cặp uyên ương gắn bó khăn khít, thì Aniplex như vị cha xứ đứng cạnh bên chúc phúc cho “2 người”. Mối quan hệ bền chặt đã tạo cơ hội cho tác phẩm tiếp theo – làm đòn bẩy đánh bật tên tuổi của một franchise.</p>
<p>Hẳn là bạn cũng biết mình đang nói đến tác phẩm nào. Fate/Zero quá thành công! Thành công đến không ngờ! Sự thành công này đã giúp TYPE-MOON, Nasu và Ufotable ghi tên lên bản đồ thế giới … anime. Fate/Zero đã góp phần tạo nên một làn sóng văn hóa – một bộ phận fan ăn, năm, ngủ, nghĩ về Fate. Ufotable, TYPE-MOON/Nasu đã bứt phá được thị hiếu đại chúng, không một ai là fan của anime mà không nghe qua Fate, hay những cái tên kể trên. Trên thực tế, F/SN VN đã ra mắt từ 2004, nhưng chỉ đến khi Fate/Zero của Ufotable chính thức xuất hiện thì franchise Fate mới đạt được sự bùng nổ trong thị trường đại chúng, là yếu tố chính đặt nền tảng cho kỷ nguyên với vô số những thứ ăn theo mà lợi nhuận chỉ có thể tính bằng tiền tỉ đô, tất nhiên là có cả tựa game mà hình ảnh gắn liền với mobile gacha Nhật Bản.</p>
<p>Thực hiện anime nguyên tác (original works) luôn là giấc mơ với mọi studio. Nếu như Kyoto Animation đã kiên trì theo đuổi giấc mộng trong một thập kỷ để thấy ngày thành quả kết trái. Thì đối với Ufotable, họ đã tìm ra lối đi trái ngược hẳn. “Majokko Shimai no Yoyo to Nene” là anime nguyên tác cuối cùng mà Hirao thực hiện ở Ufotable, đánh dấu sự khép lại của một thập kỷ “tìm kiếm” anime nguyên tác.</p>
<p>Sự thành công của Fate/Zero đã định hình lại guồng máy hoạt động của studio, cũng như giúp họ củng cố hơn cho hướng đi mới. Ufotable dẹp bỏ hết mọi nỗ lực thực hiện anime nguyên tác, tại sao phải tiếp tục theo đuổi cái sự may rủi này khi con đường thành công sáng chói ánh hào quang đang quá rõ ràng trước mắt? Bên cạnh TYPE-MOON, Aniplex, Ufotable dần mở rộng mối quan hệ hợp tác với Bandai Namco để chuyển thể hai tựa game đình đám là God Eater và Tales of Zestiria lên màn ảnh.</p>
<p>Với vị thế có được từ hai thành công lớn trong quá khứ, giờ đây Ufotable có thể thương lượng cái ghế trong ủy ban sản xuất để trực tiếp nắm phần ăn chia, chứ không đơn thuần chỉ là kẻ làm thuê! Nói không ngoa thì được Ufotable chuyển thể anime là một diễm phúc không phải ai muốn cũng có được! Từ lúc thực hiện Kara no Kyoukai đến hiện tại, bạn sẽ thấy họ luôn xuất hiện trong vị trí sản xuất (production), từ F/SN UBW, God Eater cho đến Tales of Zestiria the X, series Fate Heaven’s Feel và cả Demon Slayer (TVs lẫn phiên bản movie).</p>
<p>Nói như thế không có nghĩa mọi việc trở nên suôn sẻ, sau thành công của Fate/Zero thì Ufotable dần “ôm sô”, và God Eater là minh chứng rõ nhất cho thảm họa sản xuất “ôm quá nhiều nhưng nhai không kịp”. Với một studio đã có nền tảng tự-lực-sản-xuất (in-house production) nhưng chỉ mới đến tập 3 của God Eater thôi, Ufotable đã phải kéo đến 11 chỉ đạo hoạt họa, 72 hoạt họa sĩ chính, 55 người kiểm tra bản vẽ chính (2nd KA check) từ 8 công ty khác nhau vào phụ. Đơn giản là họ có những ưu tiên cao hơn: quá trình thực hiện F/SN UBW gần như diễn ra song song, với Tales of Zestiria the X ra mắt ngay sau đó, cũng như là chuẩn bị cho quả bom tấn Fate/stay night: Heaven’s Feel I. Xui xẻo thay, thảm họa này rơi trúng trên đôi vai của Takayuki Hirao – đạo diễn đảm nhận God Eater.</p>
<p>Là một con người của nghệ thuật, Hirao yêu thích sự tự do thể hiện. Hướng đi mới của Ufotable như cái lồng chim giết chết khả năng sáng tạo, sự tự do trong nghệ thuật của một người tìm kiếm niềm vui trong sáng tác. Và thảm họa sản xuất của God Eater như giọt nước làm tràn ly, chấm dứt mối quan hệ hợp tác của Hirao với Ufotable đã tồn tại trong một thập kỷ. Vào năm 2016 thì Hirao chính thức nói lời chia tay với studio để theo đuổi sự nghiệp riêng, sắp đến ông sẽ cho ra mắt bộ phim “Pompo: The Cinéphile”, nếu bạn tò mò muốn biết phong cách ông thay đổi như thế nào từ lúc rời khỏi Ufotable thì đây là tác phẩm đáng để mắt đến.</p>
<p>Sự ra đi của Hirao phần nào gây ảnh hưởng ít nhiều lên tầm nhìn nghệ thuật ở Ufotable, nhưng bạn cũng không cần quá lo lắng vì vẫn còn đấy là đội ngũ nhân sự lão làng, chinh chiến biết bao trận mạc. Học hỏi được sai lầm từ God Eater, Ufotable trở về sau cẩn thận hơn, dàn trải lịch làm việc hợp lý và có thời gian chuẩn bị lâu hơn – đủ để đảm bảo chất lượng một tác phẩm. Ví dụ rõ nhất là Demon Slayer – quá trình sản xuất đã bắt đầu vào đầu năm 2018, hơn trước một năm so với lịch dự tính công chiếu (04/2019).</p>
<p>.</p>
<h3>5. Khẳng định chỗ đứng</h3>
<p>Sẽ là thiếu sót rất lớn nếu không nhắc đến Hikaru Kondo – nhà sáng lập và cũng là chủ tịch của Ufotable. Những quyết định Kondo đưa ra mang yếu tố quan trọng và sống còn – giúp Ufotable đạt được sự thành công mang tính lịch sử như ngày hôm nay. Nói không ngoa thì Kondo chính là hiện thân của Ufotable, góp mặt trong tất cả những thay đổi và quyết định nhỏ nhất, từ quá trình sản xuất, thương lượng IPs (bản quyền) cho đến mở rộng khuynh hướng kinh doanh của studio như mở tiệm cà phê và rạp chiếu phim, giúp Ufotable có một nguồn thu đều đặn mà không cần phải tìm đến nhiều hợp đồng mới. Kondo là nhà chiến lược kiêm đầu tư cực kì giỏi (ngoài trừ vụ né thuế bị phanh phui), ông có lòng tin tưởng và đặt trọn niềm tin lên đội ngũ nhân viên trong studio một cách tuyệt đối.</p>
<p>Ufotable hiện nay là một cỗ máy sản xuất hoạt họa, một thế lực đáng gờm trong ngành công nghiệp anime. Họ cũng phần nào đó bớt lệ thuộc TYPE-MOON hơn trong việc tìm kiếm IPs để sản xuất, minh chứng rõ nhất được thể hiện qua Demon Slayer: Mugen Train đã lật đổ tất cả mọi kỷ lục về doanh thu phòng vé trong lịch sử anime, một lần nữa khẳng định vị thế của Ufotable ngay cả đối với những gã khổng lồ như NXB Shueisha. Do góp mặt trong ủy ban sản xuất bên cạnh Aniplex và Shueisha, thành công của Mugen Train tại phòng vé cũng mang lại cho họ không ít lợi nhuận thu về. Tất nhiên mối quan hệ “vợ chồng” với TYPE-MOON vẫn được gìn giữ qua trilogy Fate HF công phá phòng vé, nhưng Ufotable hiện nay có nhiều sự lựa chọn hơn.</p>
<p>Nếu như Kyoto Animation đã đạt được thành công lớn khi kiên trì đeo bám các tác phẩm anime nguyên tác. Thì Ufotable có câu trả lời hoàn toàn ngược lại, chuyển thể tác phẩm tốt đến nỗi bất kì đối tác nào cũng muốn một lần ăn nằm cùng. “Nếu đánh không lại, thì hãy theo họ”.</p>
<p>.</p>
<h3>6. Phân khu CG và phong cách làm việc của Ufotable</h3>
<p>Nếu bạn thật sự là fan cuồng của Ufotable, thì chắc chắn sẽ nhận ra ai đó bị bỏ sót. Đây là điều mình chủ ý để nhấn mạnh tầm quan trọng của một cái tên: Yuichi Terao. Yuichi Terao tuy không nằm trong nhóm thành viên sáng lập, nhưng ông là thành viên tối quan trọng mà sự ảnh hưởng lên Ufotable thật sự chỉ đứng sau chủ tịch Kondo mà thôi! Vậy ông là ai?</p>
<p>Yuichi Terao tham gia vào Ufotable từ năm 2003, và hiện đang giữ chức vụ chỉ đạo nhiếp ảnh, lẫn là người đứng đầu bộ phận kỹ thuật số toàn năng của Ufotable. Trước khi bàn sâu về Terao và vai trò của ông trong studio thì ta cần phải nắm được công việc ông làm là gì.</p>
<p>Đạo diễn nhiếp ảnh trong hoạt họa có vai trò tương đương với chức vụ cùng tên trong phim người đóng, đó là đưa ra quyết định cuối cùng về ánh sáng và phối cảnh (composition). Hiện nay thì “nhiếp ảnh” trong hoạt họa được thực hiện qua vi tính, bao gồm việc kết hợp nhiều yếu tố và thành phần khác nhau như nhân vật và hậu cảnh làm thành một bức tranh hoàn chỉnh (ở đây bạn có thể hiểu là khung hình). Một phần công đoạn kể trên là việc pha trộn các hiệu chỉnh về màu sắc với nhiều hiệu ứng đặc biệt khác nhau như sương mù và pháo hoa. Đây là công việc đặt nặng tính sáng tạo trong nghệ thuật và góc nhìn cá nhân, nên nét đặc trưng của một đạo diễn nhiếp ảnh rất dễ nhận ra, như trường hợp của Yuichi Terao.</p>
<p>¤ Terao là nhân tố quan trọng đóng góp vào sự thành công của loạt phim Kara no Kyoukai, và kể từ đó thì bàn tay ma thuật của ông xuất hiện trong tất cả các tác phẩm Ufotable sản xuất về sau.</p>
<p>Phong cách Ufotable trong nghệ thuật hình ảnh – chính là phong cách mang đậm dấu ấn của Terao, một phong cách thẩm mỹ mang hơi hướng “ảnh hiện thực” (photorealism) nhưng có nét phóng đại vào hiệu ứng hạt (particle effects) trong từng khoảnh khắc để làm toát nên vẻ đẹp của những cảnh quay riêng biệt. Một ví dụ là đoạn cảnh tung Noble Phantasm của Saber trong Fate/Zero, bạn sẽ thấy trên nền ảnh thật là những đốm sáng huyền ảo, bay lơ lửng khắp nơi để rồi hội tụ về thanh Excalibur của Saber. Không dừng ở đó, trong Kara no Kyoukai và Fate/Zero, bạn sẽ dễ dàng nhận ra một bộ lọc với tông màu xanh nhẹ (blue tone) bao phủ khắp màn ảnh, góp phần phụ họa nên không khí mang đậm tinh chất của TYPE-MOON/Nasu nói chung, đồng thời lồng ghép cảm giác hiện thực vào tác phẩm nói riêng làm người hâm mộ mê mẩn. Thủ thuật sử dụng bộ lọc tông màu cũng thường xuất hiện trong rất nhiều các tác phẩm điện ảnh live-action.</p>
<p>Thông thường thì kỹ thuật số được vận dụng để xử lý công đoạn hậu cảnh, nhưng dưới sự dẫn dắt của Terao, Ufotable đi bước tiến xa hơn khi dung hợp giữa phông nền 3D, kĩ xảo đồ họa và hoạt họa 2D để tạo nên những cảnh quay ấn tượng vượt xa so với việc sử dụng từng kĩ thuật riêng lẻ.</p>
<p>Những họa sĩ vẽ cảnh nền phối hợp nhịp nhàng với bộ phận phối cảnh, họ giúp nhau khắc họa được ánh sáng và bóng râm lên mọi chi tiết, ngóc ngách của từng khung hình, mang lại phong cách hiện thực đến với thế giới 2D truyền thống. Bên cạnh đó, Terao còn sử dụng kỹ thuật 3D để thiết lập nhiều bản vẽ phân cảnh hành động với những góc quay xoay chuyển đặc sắc, góp phần giảm tải công việc của hoạt họa sĩ chính, lẫn sáng tạo nên những pha hành động trong mơ vốn không thể thực hiện được nếu chỉ sử dụng cách làm truyền thống với giấy và bút viết. Ví dụ rõ nhất có lẽ là đoạn cảnh rượt đuổi của Lancer trên đường cao tốc trong tập phim đầu tiên Fate Heaven’s Feel, mô hình và phân cảnh 3D được đội ngũ kĩ thuật số của Terao dàn dựng trước, khiến cho công đoạn hoạt họa trở nên dễ dàng và tiết kiệm thời gian hơn do hoạt họa sĩ chỉ cần vẽ “đè” lên những gì xảy ra trước mắt. Cũng cần phải nói là trong trụ sở chính của Ufotable thì đội ngũ 3D và 2D nằm trên dưới lầu nhau, giúp cho việc cộng tác và liên lạc trở nên rất dễ dàng.</p>
<p>Một nét đặc trưng nữa của Ufotable là tất cả đội ngũ sản xuất – bất kể bộ phận hoạt họa hay kĩ thuật số, nhiếp ảnh, etc … đều làm việc cùng nhau, đưa ra những ý tưởng vun đắp cho các tác phẩm, vượt qua mọi rào cản về chức vụ, hay vai trò trong studio. Như Terao chia sẻ trong một bài phỏng vấn thì ở Ufotable, bạn sẽ thấy đội ngũ nhân viên thường xuyên qua lại giữa các phân khu, trò chuyện, hỏi han và thảo luận với nhau. Ngay cả đến một thành viên của đội kĩ thuật số mới gia nhập 2-3 năm cũng có thể đưa ra ý kiến thảo luận, góp phần hoàn thiện hơn cho tác phẩm. Năm 2016, Ufotable thành lập “đội ngũ chuyên vẽ cảnh nền 3D” càng làm lu mờ đi ranh giới giữa kỹ thuật 3D và lối hoạt họa 2D truyền thống trong sản xuất anime. Demon Slayer tập 2 (phiên bản truyền hình) đánh dấu lần đầu tiên Ufotable tự lực thực hiện một tập anime – bao gồm đảm nhận cả công đoạn gia công – bằng chính nguồn lực trong nhà mà không phải nhờ đến bất kì studio bên ngoài nào trợ giúp. Đây là một bước tiến xa, giúp Kondo – cũng như Ufotable – chạm tay gần hơn đến vạch đích trở thành một studio độc lập trên mọi phương diện.</p>
<p>.</p>
<h4>Đôi lời khép lại</h4>
<p>Tất nhiên là để đạt được mô hình tự-lực-sản-xuất hoàn chỉnh như Kyoto Animation thì Ufotable vẫn cần thêm thời gian. Nhưng với những gì Ufotable đã đạt được, việc tìm kiếm nhân tài và nguồn lực giỏi là không thiếu. Chỉ là vấn đề sớm muộn để họ hoàn thiện mô hình này. Thành công của Demon Slayer cũng mở ra nhiều dự định hơn trong tương lai, ngoài những tựa IP khác của TYPE-MOON thì mình hy vọng sẽ có một ngày, Ufotable sẽ quay trở lại con đường thực hiện một tác phẩm nguyên tác (original work) của riêng họ. Mà thôi, ngày đó vẫn còn xa.</p>
<p>Bài viết có sử dụng tư liệu tham khảo từ tsukikan, ANN, wiki, cũng như website của Ufotable, @Yuyucow (sakugablog), forum neogaf và kinh nghiệm bản thân. Nếu thấy bài viết giá trị thì hãy nhớ bấm nút follow page, cảm ơn các bạn đã dành thời gian đọc bài đến đây, bài về studio Ufotable mình dự tính đã lâu mà nay mới có dịp hoàn thành <span class="pq6dq46d tbxw36s4 knj5qynh kvgmc6g5 ditlmg2l oygrvhab nvdbi5me sf5mxxl7 gl3lb2sf hhz5lgdu"><img loading="lazy" src="https://static.xx.fbcdn.net/images/emoji.php/v9/eb4/1/16/FACE_WITH_COLON_THREE.png" alt=":3" width="16" height="16" /></span>.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/207613891379338">https://facebook.com/alonelycomet/posts/207613891379338</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/08/12/ufotable-tat-ca-nhung-gi-mot-fan-nen-biet/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Liệu Ghibli có đang mất dần sự màu nhiệm?</title>
		<link>/alonelycomet/2021/08/01/lieu-ghibli-co-dang-mat-dan-su-mau-nhiem/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/08/01/lieu-ghibli-co-dang-mat-dan-su-mau-nhiem/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 01 Aug 2021 00:28:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=84</guid>

					<description><![CDATA[Lưu ý: Bài này không mang tính chất phê bình Ghibli, mà trái lại, mình đã lớn lên với những tác phẩm của họ. Bạn hãy đọc hết bài trước khi đưa ra ý kiến. Với thế hệ mình thì Ghibli thật sự là một phần gắn liền với tuổi thơ. Hồi đấy Spirited Away nhận giải Oscar khi mình còn là một cậu nhóc 11 tuổi, sự thành công của Spirited Away đã phần nào mở con đường “chính tông” cho anime du nhập về Việt Nam (lúc bấy giờ qua hình thức băng đĩa) vì Internet vẫn còn [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Lưu ý: Bài này không mang tính chất phê bình Ghibli, mà trái lại, mình đã lớn lên với những tác phẩm của họ. Bạn hãy đọc hết bài trước khi đưa ra ý kiến.</p></blockquote>
<p>Với thế hệ mình thì Ghibli thật sự là một phần gắn liền với tuổi thơ. Hồi đấy Spirited Away nhận giải Oscar khi mình còn là một cậu nhóc 11 tuổi, sự thành công của Spirited Away đã phần nào mở con đường “chính tông” cho anime du nhập về Việt Nam (lúc bấy giờ qua hình thức băng đĩa) vì Internet vẫn còn đang trong giai đoạn “sơ khai” hồi đó. Sự thành công của Spirited Away cũng tạo nên trào lưu đem phim hoạt hình Nhật về lồng tiếng và trình chiếu ở các đài nhỏ lẻ, sau đó là giai đoạn phát triển truyền hình cáp (animax, BiBi), góp phần mang lại nhiều lựa chọn hơn cho thế hệ khán giả mới …</p>
<p>¤ Hayao Miyazaki đã là một tượng đài, đấy là điều chắc chắn, cũng như các tác phẩm của ông luôn tạo chỗ đứng trong lịch sử và những giá trị ông truyền tải vào từng bộ phim sẽ luôn tồn tại vĩnh viễn, đó là tính nhân văn, hòa hợp với môi trường, bài trừ chiến tranh và vv …</p>
<p>Nhưng có một sự thật là Ghibli hiện nay rất khác với Ghibli của 20 năm về trước, do thời thế và xã hội đổi thay. Những tác phẩm như Lâu Đài Laputa, Mộ Đom Đóm, Totoro, Kiki, Mononoke … vẫn mang lại những giá trị vĩnh hằng, tuy nhiên, sự thay đổi của công nghệ, của xã hội đã phần nào ngăn cản những tác phẩm này đến tay nhiều thế hệ trẻ, vì đơn giản là bạn chỉ mất có vài giây trên Internet để nhận được một “thư viện” với cả trăm, cả nghìn những anime khác nhau.</p>
<p>Hồi đấy có rất ít sự lựa chọn “chính tông”, nên các bộ của Ghibli luôn là lựa chọn hàng đầu. Còn hiện nay, giữa muôn trùng các anime, manga cực-kì-dễ-truy-cập, nếu bạn là một người xem anime “mới” mà tìm đến chính xác tác phẩm của Ghibli, thì mình tin bạn đã được một ai đó “giới thiệu” và kèm cặp. Vì đơn giản là anime của Ghibli rất, rất khác với những anime hiện nay.</p>
<p>Hayao Miyazaki là một tượng đài, không ai có thể phủ nhận được, nhưng ông cũng là một con người với giới hạn bản thân! Ông không phải là một cái máy có thể sản xuất ra những bộ bom tấn như Spirited Away, Mononoke Princess hằng năm được!</p>
<p>Thập kỷ vừa qua, Miyazaki trực tiếp tham gia vào 3 bộ (Arrietty – kịch bản, From Up on Poppy Hill – kịch bản, The Wind Rises – đạo diễn kiêm kịch bản). Nhưng có một “vấn đề” bạn sẽ thấy được, là doanh thu phòng vé không đạt được con số ấn tượng như những tác phẩm ông đã thực hiện vào thập niên 2000.</p>
<p>.</p>
<p>¤ Mình cho rằng có khá nhiều yếu tố dẫn đến kết quả như vậy, mà một trong số đó là sự thay đổi của xã hội và thế hệ các fan anime.</p>
<p>Fan anime hiện nay lớn lên với những quyển truyện rất dễ mua được và tiêu thụ từ những gã NXB khổng lồ như Shueisha (WSJ), Kodansha. Mặt khác, họ là thế hệ lớn lên trong thời bình. From Up on Poppy Hill có bối cạnh về thời hậu chiến khi Nhật vẫn còn gặp nhiều khó khăn về kinh tế và xã hội. The Wind Rises mang thông điệp bài trừ chiến tranh khi nói về nuối tiếc của Jiro, một nhà thiết kế máy bay và mối tình của anh. Đây chắc chắn là hai tác phẩm đặc sắc đấy chứ! Doanh thu phòng vé cũng tương đối ấn tượng, nhưng so với doanh thu của các tác phẩm Miyazaki đã thực hiện trong thập kỷ vừa qua (2000), mình nghĩ ngay đến Miyazaki cũng có một sự thất vọng không hề nhẹ.</p>
<p>Không phải vì đây là hai tác phẩm tệ hại, hoàn toàn không! Mà do những giá trị trong hai tác phẩm này rất khó để cảm thụ khi bạn là một người lớn lên trong thời đại hòa bình, chưa từng trải qua khó khăn nào như nhân vật trong phim để thấu cảm tận tâm được. Ngoài những bộ Miyazaki thực hiện, Ghibli còn ra mắt &#8220;When Marnie Was There&#8221; và &#8220;The Tale of the Princess Kaguya&#8221; vốn là những tác phẩm cực kì kén người xem và đòi hỏi họ phải ở một trình độ nhất định để cảm thấu được đường nét nghệ thuật. &#8220;Xu hướng&#8221; Ghibli lựa chọn để đi trong thập niên vừa qua rất có vấn đề.</p>
<p>Khi nhắc đến Miyazaki và Ghibli, thì chúng ta nhắc đến Spirited Away, Howl’s Moving Castle, Ponyo, Totoro, Princess Mononoke … chứ ít có ai nhắc đến những tác phẩm của ông trong thập niên 2010. Bên cạnh đó, sự thành công của Kimi no Na wa và Demon Slayer tại phòng vé đã chứng minh một điều rằng (một lần nữa, mình chỉ dẫn chứng chứ không hề có ý so sánh nào ở đây), thị hiếu và xu hướng của khán giả LUÔN đổi thay.</p>
<p>Kimi no Na wa ra mắt vào thời điểm người dân Nhật cần một tác phẩm cho họ động lực vươn lên sau cơn động đất và sóng thần tồi tệ nhất trong lịch sử của họ. Demon Slayer tạo nên sự kết nối với các giá trị truyền thống mang tính chất gia đình trong xã hội “giãn cách”, điều mà họ rất cần, cũng như là thỏa mãn ham muốn “giải trí” vì tình hình khô khan hiện nay. Có phải là họ đã quá “dễ tính” khi chấp nhận những tác phẩm này? Cũng không hẳn, nếu như họ “thật sự” dễ tính, ta đã thấy BXH liên tục thay đổi trong hai thập kỷ vừa rồi. Nhiều người cho rằng sự thành công của Your Name là điều ngẫu nhiên, nhưng Demon Slayer đã chứng minh rằng, cái sự “ngẫu nhiên” này nó mang một “khuôn mẫu” nhất định mà những studio, đạo diễn tên tuổi hiện nay đang tìm cách giải mã.</p>
<p>Có lẽ Miyazaki cảm thấy ông đã mất dần đi sự kết nối với thế hệ khán giả trẻ, do vậy mà Ghibli đã tạm ngưng hoạt động vào năm 2014, nhiều nhân sự trụ cột của studio vì thế cũng bất bình mà tách ra thành lập Studio Ponoc riêng. Mary and the Witch&#8217;s Flower của studio Ponoc chính là nét đặc trưng, là hình ảnh đại diện cho tinh hoa của Ghibli đấy! Nhưng tên tuổi của Miyazaki và Ghibli là quá lớn đã làm nhiều người dị nghị khi xem tác phẩm này. Bên cạnh đó, The Tale of the Princess Kaguya cũng là tác phẩm mình đánh giá rất cao của Ghibli trong thập kỷ vừa qua, nhưng lại thấy ít có ai đề cập đến vì rất khó tiếp thu tính chất nghệ thuật. Isao Takahata (Grave of the Fireflies, Only Yesterday … ) cũng là tên tuổi xứng đáng được nhắc đến bên cạnh Miyazaki vì những đóng góp của ông cho Ghibli. Isao đã mất đi 3 năm trước (2018), điều này cũng gây ảnh hưởng không ít lên sự nghiệp nghệ thuật của Miyazaki vì Isao không chỉ là đồng nghiệp, mà là bạn thân “chí cốt” của Miyazaki đã từ rất lâu, vào ngày đầu thành lập Ghibli.</p>
<p>Đỉnh cao của Ghibli tuy đã qua, nhưng những tác phẩm của họ vẫn còn mang những giá trị vĩnh hằng, dấu ấn lịch sử không thể phai mờ theo thời gian. Cũng chính vì vậy, việc Miyazaki “quay trở lại” sau lời tuyên bố giải nghệ làm mình vừa vui lẫn buồn. Vui vì Miyazaki, sau khi đạt được sự nghiệp mang tầm vóc lịch sử, đã quay trở lại thực hiện anime vì niềm đam mê. Nhưng buồn vì nếu tác phẩm tiếp theo ông thực hiện không để lại dấu ấn sâu đậm, thì đấy có lẽ là tác phẩm cuối cùng của Miyazaki trên con đường dốc phía bên kia sự nghiệp.</p>
<p>.</p>
<p>“Một phút huy hoàng rồi chợt tối, hay là le lói suốt trăm năm?&#8221;. Dù Miyazaki có lựa chọn thế nào thì mình cũng luôn ủng hộ ông hết mình.</p>
<h6>Link bài viết gốc : <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/200147268792667">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/200147268792667</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/08/01/lieu-ghibli-co-dang-mat-dan-su-mau-nhiem/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Makoto Shinkai – Phù thủy của nỗi buồn, bậc thầy của nghệ thuật Mono no aware.</title>
		<link>/alonelycomet/2021/07/27/relationships-arent-easy-but-theyre-worth-it/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/07/27/relationships-arent-easy-but-theyre-worth-it/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 27 Jul 2021 01:04:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=116</guid>

					<description><![CDATA[Các tác phẩm của Makoto Shinkai không chỉ tạo dấu ấn sâu đậm lên khán giả qua mặt hình ảnh hết sức lộng lẫy, tráng lệ. Mà ông còn gửi gắm nhiều thông điệp, ý nghĩa ẩn sâu trong những chi tiết rất đỗi bình dị xuyên suốt tác phẩm, làm tăng chiều sâu về mặt hình thức lẫn nội dung truyền tải. Đặc biệt hơn, chắc hẳn bạn cũng đã từng trải qua thứ cảm xúc khiến con tim “day dứt” khi xem qua 5cm/s, Kotonoha no Niwa, Kimi no Na wa, hay bất kì bộ nào Shinkai đã [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Các tác phẩm của Makoto Shinkai không chỉ tạo dấu ấn sâu đậm lên khán giả qua mặt hình ảnh hết sức lộng lẫy, tráng lệ. Mà ông còn gửi gắm nhiều thông điệp, ý nghĩa ẩn sâu trong những chi tiết rất đỗi bình dị xuyên suốt tác phẩm, làm tăng chiều sâu về mặt hình thức lẫn nội dung truyền tải. Đặc biệt hơn, chắc hẳn bạn cũng đã từng trải qua thứ cảm xúc khiến con tim “day dứt” khi xem qua 5cm/s, Kotonoha no Niwa, Kimi no Na wa, hay bất kì bộ nào Shinkai đã thực hiện. Buồn thì cũng không hẳn, vì đâu đấy trong nỗi buồn vẫn phản phất một sự hạnh phúc, niềm vui nhỏ nhoi.</p>
<p>Mình sẽ làm rõ hơn đường nét nghệ thuật ông sử dụng trong bài viết này.</p>
<p>.</p>
<h4>1. Sơ qua về tinh chất “Mono no aware” trong nét văn hóa Nhật Bản</h4>
<p>Để hiểu được tài năng của Makoto Shinkai thì trước mắt chúng ta phải nắm được một khái niệm, vốn đã được hình thành từ rất lâu trong văn hóa Nhật Bản, đó là “Mono no aware”.</p>
<p>Từ xa xưa, tín ngưỡng đã là một phần không thể thiếu ở xứ Phù Tang, trong số đó ảnh hưởng lớn nhất là Phật Giáo và Đạo Shinto (Thần Đạo). Trong đấy, Zen (hay còn gọi là Thiền Tông), là một tông nhánh của Phật Giáo được du nhập vào Nhật Bản vào những năm cuối thế kỉ thứ 12 trong thời kì Kamakura, có tầm ảnh hưởng đến không chỉ tín ngưỡng, mà còn ăn sâu vào tiềm thức cũng như lối sống của người Nhật sau này. Zen nhấn mạnh tục lệ ngồi “thiền”, qua đó con người, trong một khoảnh khắc, mới thông suốt tâm trí, không bị trói buộc bởi những trắc trở của sự đời mà chìm đắm vào vạn vật. Shinto cũng một phần có nét tương đồng với Zen, Shinto đề cao sự hòa quyện giữa con người với tự nhiên và tin rằng vạn vật đều có linh hồn thiêng liêng (Kami), cũng như đất trời, mùa màng và mưa, để qua đó bày tỏ lòng tôn kính với thế giới chúng ta đang sống.</p>
<p>Hai tín ngưỡng đã ăn sâu vào văn học ở Nhật từ rất sớm, mà rõ ràng nhất được thể hiện qua “Câu Chuyện Của Genji” (Genji monogatari) được viết bởi Murasaki Shikibu vào đầu thế kỷ thứ 11, thời Heian. Lần đầu tiên, từ “aware” được xuất hiện, dần dà về sau, khái niệm phát triển và kết tinh thành “Mono no aware” chúng ta biết đến ngày hôm nay.</p>
<p>.</p>
<p>“Mono no aware” – đây là một khái niệm, một cụm từ rất khó để dịch sang bất cứ ngôn ngữ nào mà không làm mất đi ý nghĩa gốc, ta có thể hiểu một cách khái quát là “cảm thấu về sự vô thường”. Một cảm xúc có tính nhất thời để bày tỏ lòng tri ân, cảm kích trước vẻ đẹp mong manh của vạn vật và tự nhiên. Một cảm xúc thể hiện nên niềm vui nho nhỏ thoáng qua khi ta được thưởng thức nét đẹp của tạo hóa, để rồi bị một nỗi buồn rười rượi, ảm đạm xâm chiếm lấy nỗi lòng lúc nhận ra vạn vật đều có sự khởi đầu và kết thúc, cũng như không có nét đẹp nào là vĩnh hằng và tồn tại mãi với thời gian.</p>
<p>.</p>
<p>Đây là cảm xúc mà những từ như “bi ai”, “khát khao”, “sầu muộn”, “thương cảm” không thể diễn tả hết, mà để hiểu được, ta phải nhận thức được tính không trường cửu – mọi khoảnh khắc đều phù du, chóng tàn. Nhận thức được điều này cũng đồng nghĩa với việc ta cảm nhận nên một nỗi buồn dịu dàng, nhưng trong nỗi buồn ấy vẫn phản phất một vẻ đẹp, niềm hân hoan nhỏ nhoi tạo nên thứ cảm xúc mang dư vị ngọt bùi. Sẽ không có hạnh phúc nếu như không có nỗi buồn để vun đắp ý nghĩa, cũng như một khoảnh khắc sẽ không mang vẻ đẹp nếu nó trường tồn mãi với thời gian.</p>
<p>Tâm điểm văn hóa Nhật Bản là truyền thống trân trọng giá trị thể hiện qua nét đẹp, phản phất nỗi buồn thoáng qua của những khoảnh khắc trong cuộc đời, vì chúng lưu lại được vẻ đẹp của của những thứ &#8211; mang tính nhất thời &#8211; đã, đang và sẽ qua đi, như sự luân hồi của vạn vật trong tự nhiên, cứ lặp đi, lặp lại, và lặp lại mãi mãi. Khái niệm này còn bao quát lên thời tiết, mùa màng, xã hội, con người và ngay cả các mối quan hệ giữa người với nhau của nền văn hóa Nhật Bản, ám chỉ nên một sự đổi thay không ngừng, trôi đi của thời gian.</p>
<p>.</p>
<p>Cũng chính vì lẽ đó, họ trân trọng giá trị của từng khoảnh khắc, của từng vẻ đẹp thấm đượm nỗi buồn nhẹ nhàng, vì chúng sẽ luôn thay đổi, qua đi chóng vánh. Một cảm xúc rất “Mono no aware”, làm day dứt “tâm hồn” (kokoro ở đây là bao gồm cả lý trí lẫn con tim).</p>
<p>.</p>
<h4>2. Phân tích tác phẩm 5cm/s</h4>
<p>Sau khi đã biết qua khái niệm “Mono no aware” thì có lẽ bạn cũng đã phần nào hình dung được vì sao các tác phẩm của đạo diễn Shinkai lại mang đến một thứ cảm xúc day dứt, khỏ tả trong lòng. “Mono no aware” không phải là điều gì đó mới mẻ, mà đã tồn tại ở nền văn hóa, trong văn học và cả nghệ thuật thứ bảy của người Nhật từ rất lâu. Và nói đến nghệ thuật họa họa, thì Shinkai là số ít đạo diễn nổi trội trong việc vận dụng nghệ thuật “Mono no aware” vào các tác phẩm ông thực hiện, bên cạnh huyền thoại Hayao Miyazaki.</p>
<p>Hình ảnh hoa anh đào luôn gắn liền với đất nước và con người Nhật, bởi vì đây là loài hoa biểu tượng cho nét văn hóa, cho “Mono no aware” bởi tính chất đẹp đẽ nhưng ngắn ngủi của chúng. Mỗi khi Xuân về, hoa anh đào nở rộ, trổ bông khoe sắc, nhưng chỉ trong một tuần chúng lại rơi rụng đi. Khoảnh khắc hoa anh đào rơi, là khoảnh khắc đẹp đẽ nhất theo quan niệm “mono no aware”, vì khoảnh khắc này phác họa nên vẻ đẹp mỏng manh của từng cánh hoa đào ngả trắng, hồng, một vẻ đẹp đượm chút buồn nhẹ khi bị những cơn gió thoảng qua cuốn đi, làm tan biến, phai dần.</p>
<p>.</p>
<p>“Takaki ơi, họ nói đó là 5cm/s ” – Akari.<br />
“Ý cậu là sao?” – Takaki.<br />
“Là vận tốc cánh hoa anh đào rơi … 5cm/s” – Akari.</p>
<p>.</p>
<p>Hoa anh đào đẹp nhất khi rơi, cũng như câu chuyện tình chỉ đẹp khi còn dang dở. Nhưng sự “dang dở” sẽ không có nghĩa lý nếu như câu chuyện tình không … đẹp. Trong 5cm/s, Akari và Takaki gặp nhau trong ba “khoảnh khắc”, với thời gian vơi dần đi. Thời khắc thuở thơ ấu, họ gặp nhau dưới tán cây anh đào, chia sẻ khoảng thời gian bên nhau trong chưa đến một năm. Khoảnh khắc niên thiếu, trong màn đêm tuyết phủ trắng xóa, Takaki đã có cuộc hành trình kéo dài ba tiếng chỉ để gặp Akari. Hai người họ bên nhau một đêm và đã chia sẻ nụ hôn đầu đời đầy cảm xúc. Khoảnh khắc trưởng thành, trên con đường với đầy kỉ niệm thuở nhỏ, hai người họ bước qua đời nhau, trong một phút giây.<br />
.</p>
<p>Một năm – một đêm – một phút giây, ấy thế, mà khoảnh khắc nào cũng đều mãnh liệt như nhau.</p>
<p>.</p>
<p>Nét bậc thầy ở Shinkai, là việc ông đã điệu nghệ “chụp” lại được vẻ đẹp của từng khoảnh khắc &#8211; bất kể thời gian dài ngắn – để tô điểm nên cuộc gặp gỡ giữa hai người, qua sự xây dựng và phát triển nhân vật. Thời khắc thơ ấu, Akari và Takaki đã có sự gắn kết, nhưng số phận chia ly được ẩn dụ qua vẻ đẹp chóng vánh của hoa anh đào, và hình ảnh đoàn tàu chia cắt lứa đôi, Akari rời đi lúc Takaki chưa có dịp nói lời tạm biệt. Sang thời niên thiếu, Takaki tình cờ nhận được bức thư từ Akari, hai người giữ sự liên lạc, nối lại tình cảm khi xưa vốn tưởng đã phai đi. Thế nhưng số mệnh lại trêu ngươi, tiếp tục chia cắt tình cảm hai người, chính điều này đã nhen nhóm tạo động lực khiến Takaki, bất chấp thời tiết và khoảng cách, tìm gặp Akari để tỏ tình. Khoảnh khắc hai người họ gặp nhau ở thời niên thiếu, là khoảnh khắc khiến khán giả mong chờ nhất, vì sự chia ly, vì những gì cả hai đã phải trải qua. Chính những điều bi ai, khó khăn họ chịu đựng, khiến chúng ta động lòng trước vẻ đẹp của một sự hạnh phúc, một khoảnh khắc ít ỏi thoảng qua, khi hai người họ nói lời tỏ tình và trao cho nhau nụ hôn đầu đời, nồng ấm trong màn đêm tuyết phủ giá buốt.</p>
<p>.</p>
<p>“5cm/s không chỉ là vận tốc của những cánh anh đào rơi, mà còn là vận tốc khi chúng ta lặng lẽ bước qua đời nhau, đánh mất bao cảm xúc thiết tha nhất của tình yêu.”</p>
<p>.</p>
<p>Niềm hạnh phúc này cũng chóng tàn, thế nhưng, mảnh tình của họ không quá mang tính bi quan, mà trái lại, đấy là minh chứng cho một mối tình đẹp đẽ đã qua đi, như vòng luân hồi của tự nhiên, như cánh hoa anh đào, và như mối quan hệ trong cuộc đời. Cuộc sống sẽ tiếp tục tiếp diễn, hai người họ bước qua đời nhau, trong khoảnh khắc phút giây, một trang mới được mở ra.</p>
<p>Hoa anh đào tuy là hình ảnh chính trong 5cm/s, nhưng không phải là thứ duy nhất trong “vạn vật” mà bậc thầy Makoto Shinkai dùng để miêu tả “Mono no aware”. Một hình ảnh khác ông thường hay sử dụng là đoàn tàu hỏa. Tàu hỏa thể hiện sự nhộn nhịp, bận rộn của thị thành. Ở các nước phát triển như Nhật, tàu hỏa là phương tiện công cộng di chuyển huyết mạch, được sử dụng phổ biến. Chính vì vậy, sâu xa hơn, tàu hỏa phác họa nên sự vận động liên tục trong cuộc sống. Khi ta bước lên tàu, con tàu sẽ mãi lăn bánh cho đến điểm dừng kế tiếp chứ không thể quay lại, không chờ đợi ai, tượng trưng cho dòng chảy thời gian. Đến đây hẳn bạn cũng sẽ tự suy được vì sao trong 5cm/s cả hai nhân vật thường bị tàu hỏa chen ngang. Chi tiết hình ảnh không chỉ đơn thuần thể hiện “sự chia cắt”, mà còn ngụ ý về sự chia cắt của thời gian và cuộc sống riêng, vốn là những thử thách mà bất kì tình yêu đường trường nào cũng vấp phải.</p>
<p>Và đến đây, sẽ là hình ảnh của một điều rất quen thuộc trong tự nhiên, được chọn làm “nhân vật thứ ba”, là cái hồn trong tác phẩm tiếp theo của Shinkai mình đi vào phân tích: Kotonoha no Niwa.</p>
<p>.</p>
<h4>3. Bâc thầy của nghệ thuật tả cảnh ngụ tình</h4>
<p>“Tiếng sấm vang rền từ xa vọng lại<br />
Mây đen vần vũ<br />
Mưa cũng sẽ rơi chăng?<br />
Để chàng phải lưu bước”</p>
<p>MƯA …<br />
Mưa là điều lệ cho hai người gặp nhau<br />
Mưa gắn kết mối quan hệ hai người<br />
Mưa biến khu vườn địa đàng thành nơi riêng tư mà hai tâm hồn tri kỉ gặp được nhau<br />
Mưa không phân biệt nơi chốn và con người mà mưa trút xuống<br />
Và mưa … tạo cơ hội cho những hình ảnh tráng lệ, lộng lẫy và chi tiết nhất có dịp xuất hiện …</p>
<p>Đối với Takao, tuổi thơ cậu như ùa về mỗi khi mưa đến, cậu nhớ bầu trời, nhớ nơi cả tầm mắt là một khoảng trời trải dài xanh biếc, cứ tưởng như chỉ đưa tay lên là chạm đến bầu trời vậy! Bầu trời hồi đó ở thật gần, và cơn mưa chính là điều hiếm hoi trong chốn thành thị đưa cậu trở về với tuổi thơ. Và rồi, mưa mang đến cho cậu một nơi chốn thân quen, mà tại đó, cậu đã gặp người con gái lần đầu tiên trong đời khiến trái tim thổn thức.</p>
<p>Chỉ mỗi khi trời mưa, Yukari mới thấy lòng nhẹ nhõm, thanh thản. Với cặp mắt xinh đẹp có ánh nhìn xa xăm vào những giọt nước khẽ rơi &#8211; có lẽ &#8211; những lo âu, phiền toái đời thường trong chị dần tan biến đi, hòa lẫn vào những giọt mưa, những giọt mưa ấy theo chân dòng nước chảy xuống mái hiên, để rồi hòa quyện với dòng chảy ra cạnh hồ. Và bên cạnh chị, là cậu học sinh cùng trường đang mải mê say sưa với thế giới của riêng mình. Nếu tinh ý các bạn sẽ biết, vế đối tanka đầu tiên Yukari đọc đó là để thăm dò xem Takao có biết mình hay không. Và có lẽ &#8211; cậu là người học sinh duy nhất trong trường, người mà Yukari bắt gặp làm quen, nhìn cô bằng cặp mắt bình thường. Cặp mắt không có sự dèm pha, soi mói, cặp mắt chẳng có sự thương hại, tiếc nuối, thứ đã đẩy chị xa khỏi công việc hàng ngày và trốn tránh thực tại.</p>
<p>Hai con người, hai thế giới khác nhau – nhưng:” Chúng ta đã gặp nhau, để mỗi người cùng tiến lên phía trước&#8221;. Câu giới thiệu mở đầu bỗng dưng hiện lên trong tâm trí mình. Họ gặp nhau trong những ngày mưa, chuyện trò chia sẻ cùng nhau, nơi đây, khu vườn ấy, chính là thế giới của riêng hai người. Chính tại nơi đây – khu vườn Shinjiku – và chỉ trong một khoảng khắc của cuộc đời, trước những làn gió, những cơn mưa mát rượi, họ mới cảm thấy thật sự dễ chịu, là chính mình.</p>
<p>Cơn mưa là chất xúc tác cho hai người gặp nhau, là người dẫn dắt cho câu chuyện tiếp diễn. Mưa rơi xuống ai mà có phân biệt tuổi tác, địa vị? Mưa bình đẳng hóa mối quan hệ hai người, giữa cơn mưa, cũng tại nơi chốn thân quen ấy, cả hai xem nhau như những người bạn tri kỷ. Mưa gieo mầm sự sống, và mưa … nhen nhóm cho tình yêu thầm kín. Chính cơn mưa như định mệnh dẫn đường cho hai tâm hồn lạc lối đến với nhau, để rồi tìm ra một nửa của mình …</p>
<p>.</p>
<p>Đã từ bao giờ, hai người họ mong ngày mai trời sẽ lại đổ mưa?</p>
<p>.</p>
<p>Và đôi lúc cơn mưa còn thay cả những lời muốn nói. Sẽ có khoảnh khắc trong Kotonoha no Niwa khi chẳng có đoạn hội thoại thừa nào, mà tất cả &#8211; ngoài sự lăng yên – chỉ là tiếng mưa rơi: tiếng nhỏ giọt của mưa, tiếng chảy của dòng nước, tiếng xào xạc khi gió thổi vào những tán cây ướt sũng vì mưa … Hai người ngồi đấy trong im lặng, một chăm chú vào quyển phác thảo trên tay, và người còn lại đắm mình vào lon bia, quyển sách dang dở. Ngay cả trong hoàn cảnh tĩnh mịch này thì họ vẫn âm thầm vun đắp cho mối quan hệ của nhau … Một lần nữa, nhấn mạnh lên nét bậc thầy trong nghệ thuật “Mono no aware” của Shinkai khi sử dụng vẻ đẹp của những khoảnh khắc tự nhiên để kết nối tâm hồn hai con người.</p>
<p>Nhưng cuộc sống có được như mong ước? Có hạnh phúc nào là mãi mãi, dù có nhỏ nhoi đến dường nào. Mùa mưa cũng đến hồi hết, cả hai lại quay trở về với thế giới thực tại. “Mong sao mùa mưa sẽ chẳng bao giờ kết ” – Yukari thầm ước. Takao quay trở lại với cuộc sống trường lớp, việc làm thêm bận rộn. Anh nhớ Yukari lắm đấy chứ, nhưng ngày ko mưa thì còn cớ gì để quay lại chốn cũ? Takao biết rõ hơn ai hết – nếu cứ bám vịn vào lí do nhớ nhung đấy thì chẳng khác nào là đứa nhóc còn trẻ. Giờ đây cậu cần tập trung cho tương lai, chính ước mơ làm giày sẽ dẫn cậu ra khỏi thế giới non nớt, bé nhỏ này mà đến gần Yukari hơn, và đôi giày cậu làm sẽ khiến Yukari mong muốn đứng dậy và bước đi lần nữa. Dù vậy tâm hồn họ vẫn luôn hướng về nhau, họ khát khao chờ mưa …</p>
<p>Như một nhân vật mang những cảm xúc riêng, sau những ngày nắng nóng, mưa cuối cùng cũng đến. Mang theo mây đen vần vũ, mưa tuôn trào mãnh liệt, như thay lời muốn nói cho những cảm xúc hai người đang kìm nén, là thèm khát được gặp lại nhau đang chực chờ như muốn thoát ra.</p>
<p>Tác phẩm khép lại bằng vế đối của câu tanka ban đầu, và cũng là câu trả lời của Takao.</p>
<p>“Tiếng sấm vang rền từ xa vọng lại<br />
Dù mưa hay không<br />
Ta sẽ dừng bước<br />
Nán lại ở bên nàng “</p>
<p>Mưa giờ đây đã không còn là điều lệ, là khế ước cần thiết cho hai người đoàn tụ. Rồi họ sẽ tìm lại nhau sau cơn mưa, vào một ngày nắng đẹp. Cũng như hình ảnh những cơn mưa đã tạnh dần cuối tác phẩm. Mưa đến rồi lại đi, mưa tượng trưng cho sự chuyển mùa, cho nguyên lý luân hồi của tự nhiên. Nhưng mưa cũng mang lại những khoảnh khắc thoáng qua kết nối hai tâm hồn tri kỷ với nhau, tuy chóng vánh, nhưng lại đẹp đẽ, đáng nhớ.</p>
<h4>Đôi lời khép lại</h4>
<p>Đến đây thì bài viết cũng quá dài rồi, có lẽ mình sẽ hẹn gặp lại các bạn trong bài viết kì sau. Vẫn còn đấy là Kimi no Na wa, Tenki no Ko, Hoshi no Koe mình rất muốn phân tích, và mình sẽ đi sâu hơn vào khía cạnh “kỹ thuật” của vị đạo diễn tài hoa này. Hy vọng bài viết này sẽ làm bạn hiểu rõ hơn nét nghệ thuật “mono no aware” trong văn hóa Nhật, và tinh chất “truyền cảm” mang đậm dấu ấn của Shinkai (còn tiếp).</p>
<h6>Link bài viết gốc : <a href="_wp_link_placeholder" data-wplink-edit="true">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/196825229124871</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/07/27/relationships-arent-easy-but-theyre-worth-it/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
