<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>-v4v- &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="/alonelycomet/author/v4v/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog</description>
	<lastBuildDate>Fri, 29 Oct 2021 06:14:27 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>
	<item>
		<title>Sự Tương Quan Giữa Nhân Vật &#038; Cốt Truyện – Hyouka (Kem Đá)</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/26/su-tuong-quan-giua-nhan-vat-cot-truyen-hyouka-kem-da/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/26/su-tuong-quan-giua-nhan-vat-cot-truyen-hyouka-kem-da/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-v4v-]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 26 Oct 2021 04:27:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[Anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1400</guid>

					<description><![CDATA[Cốt truyện hay nhân vật? Điều nào quan trọng hơn? Đây là một cuộc tranh luận đã xuất hiện từ rất lâu, ngay khi con người biết đến khái niệm nghệ thuật. Trong quá khứ, Aristotle đã cho rằng cốt truyện là thứ chính yếu, nhân vật chỉ là phụ. Góc nhìn của Aristotle được xem như chuẩn mực cho đến khi loại hình tiểu thuyết phát triển mạnh mẽ. Và đến thế kỷ thứ 19, nhiều nhà văn cho rằng cốt truyện chỉ là thứ “kết cấu” được thiết lập để phô diễn tính cách nhân vật. Điều mà [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Cốt truyện hay nhân vật? Điều nào quan trọng hơn?</p></blockquote>



<p>Đây là một cuộc tranh luận đã xuất hiện từ rất lâu, ngay khi con người biết đến khái niệm nghệ thuật. Trong quá khứ, Aristotle đã cho rằng cốt truyện là thứ chính yếu, nhân vật chỉ là phụ. Góc nhìn của Aristotle được xem như chuẩn mực cho đến khi loại hình tiểu thuyết phát triển mạnh mẽ. Và đến thế kỷ thứ 19, nhiều nhà văn cho rằng cốt truyện chỉ là thứ “kết cấu” được thiết lập để phô diễn tính cách nhân vật. Điều mà người đọc muốn, là nhân vật phức tạp và thú vị. Cho đến ngày nay thì cuộc tranh luận này vẫn chưa ngã ngủ. Lí do rất đơn giản, lập luận của người trong cuộc rất phiến diện và một chiều.</p>



<p>Ta không thể hỏi rằng điều nào quan trọng hơn, nhân vật hay cốt truyện. Nhân vật chính là kết cấu, cũng như cốt truyện vậy, trong một tác phẩm bất kì. Cả hai đều là kết cấu, không thể tách rời nhau. Vậy nên không có điều nào quan trọng hơn điều còn lại. Bài viết này mình sẽ giới thiệu đến các bạn hai khái niệm, “character” (nhân vật) và “characterization” (đặc điểm nhân vật). Đây là hai khái niệm nhiều người vẫn còn nhầm lẫn, mà nếu hiểu rõ, bạn sẽ có một cái nhìn rõ ràng hơn về tổng thể cấu trúc của một tác phẩm, và lí do vì sao, ta không nên tách rời cốt truyện với nhân vật. Bài kì này, mình sẽ lấy một tác phẩm tâm đắc của mình làm ví dụ và phân tích, mà có lẽ cũng thân quen với rất nhiều bạn: Hyouka (Kem Đá) do KyoAni thực hiện.</p>



<p>.</p>



<h4>1. Nhân Vật (Character) và Sự Biểu Thị Đặc Điểm Nhân Vật (Characterization)</h4>



<p>Characterization là tất cả những gì ta có thể quan sát kỹ lưỡng ở một con người, từ độ tuổi, giới tính, cho đến IQ, điệu bộ cử chỉ, tính tình … qua sinh hoạt thường ngày. Tổng hợp các yếu tố kể trên sẽ tạo nên đặc tính riêng biệt cho từng nhân vật khác nhau, không ai giống ai. Lí do đơn giản thôi, mỗi người chúng ta là tập hợp khác nhau của các kiểu hình genes và vốn sống. Oreki ban đầu được phác họa là cậu học sinh chán chường, lề mề với phương châm “kiệm năng lượng”. Cậu không muốn đụng tay vào việc gì nếu như nó tốn quá nhiều sức, bên cạnh đó Oreki rất thông minh, luôn suy nghĩ hướng logic để giải quyết các vấn đề một cách nhanh nhất cho xong, để không phải tốn thêm năng lượng, góp phần phụ họa thêm cho phương châm ta đã biết của anh. Tuy vậy, những điều kể trên, chỉ là những “đặc tính” của Oreki chúng ta quan sát thấy. Chúng không thể hiện hay tượng trưng cho con người thật (True Character) của anh.</p>



<p>• Con người thật (true character) sẽ được hé lộ qua sự lựa chọn mà nhân vật phải thực hiện lúc đang bị áp lực đè nặng trên vai! Áp lực càng cao, thì sự tiết lộ sẽ càng sâu, càng làm ta gần hơn với bản chất tự nhiên của nhân vật.</p>



<p>Ẩn sâu đằng sau vẻ bề ngoài của họ, người này là ai? Trong con tim người này, ta sẽ tìm thấy điều gì? Họ có đáng yêu hay độc ác? Phóng khoáng hay ích kỷ? Chân thật hay dối trá? Can đảm hay hèn nhát? Chúng ta chỉ có thể biết được sự thật này khi chứng kiến sự lựa chọn họ phải làm, dưới áp lực, để theo đuổi mong muốn của bản thân. Khi họ chọn lựa, đấy chính là họ!</p>



<p>Áp lực rất quan trọng. Sự lựa chọn khi không có gì được đặt trên bàn cân, chẳng mang nghĩa lý gì cả. Nếu một nhân vật chọn nói thật trong tình huống nói dối không giúp anh đạt thêm được điều gì, đây là sự lựa chọn vô ích. Trái lại, nếu một nhân vật lựa chọn nói thật dù nói dối có thể giúp họ đạt được mục đích, ta sẽ nhận ra thật thà chính là cốt lõi tự nhiên của họ.</p>



<p>Trong arc bí ẩn phim trường (8-11), bạn còn nhớ? Oreki đã giúp Irisu giải mã được câu trả lời còn dang dở trong kịch bản Hongou viết nên. Nhờ sự giúp đỡ của Oreki, bộ phim được hoàn thành êm ả. Ở buổi công chiếu thử, ai cũng hạnh phúc tươi cười. Oreki trong mắt mọi người là thiên tài, là nhà thám tử đáng tin tưởng. Ấy là cho đến khi Mayaka đến gặp mặt trực tiếp Oreki và hỏi cậu vì sao, Hongou trong kịch bản lại yêu cầu sợi dây thừng? – vốn là một vật cần thiết trong kịch bản của Hongou, mà những câu trả lời giải đáp của Oreki lại không nhắc đến. Liệu những giải đáp của Oreki có thực sự như Hongou suy diễn? Hay do anh thay đổi cho phù hợp với suy nghĩ của mình? Tuy nhiên, bộ phim đã quay xong hết, ta không thể quay lại để sửa đổi cái kết phải không?</p>



<p>Chính xác là như vậy! Dù hiện tại có tìm ra câu trả lời “thật sự” đúng với ý đồ Hongou, ta cũng không thay đổi được kết quả! Thậm chí, theo phương châm kiệm năng lượng của Oreki, tại sao phải tốn thêm sức để đi tìm kết quả cuối cùng, khi nó chẳng để làm gì? Cậu được lợi ích gì? Nhưng mà, Oreki VẪN LÀM, dù nó trái với phương châm của cậu, trái với “đặc tính” vốn đã được thiết lập từ trước – là bất cần đời, không muốn tốn sức, không muốn dính đến bất kì điều gì phiền phức. Tuy Oreki không đạt được ích lợi gì khi tiếp tục theo đuổi câu trả lời cuối cùng, nhưng sự lựa chọn của anh hé lộ nên rằng, Oreki là một con người có sự quyết tâm rất cao, có niềm kiêu hãnh mãnh liệt về tài năng của mình, Oreki sẽ theo đuổi đến cùng bất kì việc gì một khi anh đã chú tâm thực hiện. Anh không phải là kẻ từ bỏ!</p>



<p>Bạn sẽ thấy cả Satoshi, Mayaka và Eru cũng một phần tạo áp lực lên sự lựa chọn tiếp tục tìm kiếm câu trả lời thật sự của Hongou mà Oreki quyết tâm theo đuổi. Với Satoshi và Mayaka, thì đấy là niềm kiêu hãnh Oreki đang đặt cược, còn với Eru, quyết định của anh mang tính “cá nhân” hơn. Hoàn cảnh Hongou trong arc phim trường có phần nào giống với hình ảnh người chú của Eru ở arc vừa rồi, và chi tiết này cũng chứng tỏ rằng, Oreki đã bắt đầu “quan tâm” đến Eru hơn. Việc anh quyết tâm theo đuổi câu trả lời, không chỉ riêng cho bản thân mình, mà còn cho cả Eru nữa!</p>



<p>Nếu bạn đã nắm được True Character (bản chất con người thật) của Oreki, thì bạn sẽ nhận ra, cái kết của Hyouka không thật sự “mở”. Một khi Oreki đã quyết tâm điều gì, thì chắc chắn anh sẽ làm đến cùng, kể cả khi điều đó là … ở bên cạnh Eru và giúp cô quản lý kinh doanh.</p>



<p>.</p>



<h4>2. Tiết Lộ Nhân Vật (Character Revelation)</h4>



<p>Sự tiết lộ True Character tương phản hoặc trái ngược với Characterization (đặc điểm nhân vật), là chìa khóa cơ bản tạo nên sự cuốn hút trong nghệ thuật kể chuyện. Cuộc sống đã dạy chúng ta một nguyên tắc lớn lao rằng: “trông thế mà không phải vậy!”. Con người không giống như vẻ bề ngoài của họ. Cốt lõi tự nhiên của con người được ẩn giấu đằng sau những đặc tính bề ngoài. Bất kể họ có nói gì, hay chải chuốt ra sao, hoàn cảnh thế nào, con đường duy nhất mà ta có thể hiểu rõ về True Character của họ là qua những lựa chọn họ thực hiện khi bị áp lực đè nặng lên vai. Nếu như sự tiết lộ về True Character không quá khác biệt với Characterization, họ không có những hành động “khác thường” so với đặc tính đã được định sẵn, không có bí mật, không niềm đam mê giấu kín, thì nhân vật sẽ rất nhàm chán, dễ đoán và một màu.</p>



<p>• Lối viết truyện hay, không chỉ tiết lộ về True Character, mà còn làm ảnh hưởng và thay đổi cốt lõi tự nhiên của nhân vật, không tốt thì xấu, xuyên suốt quá trình kể chuyện.</p>



<p>Trước nhất, câu chuyện sẽ “trưng bày” hết đặc tính bề ngoài của nhân vật đến khán giả theo dõi. Vào đầu tác phẩm, Oreki được phác họa đến người xem là cậu học sinh cao-trung có cuộc sống xám xịt, buồn chán và tẻ nhạt, luôn giữ phương châm “kiệm năng lượng” bên người.</p>



<p>Thứ hai, ta sẽ nhanh chóng được dẫn dắt đến “trái tim” nhân vật. True Character (bản chất thật) của Oreki được hé lộ qua hành động cậu thực hiện. Oreki “chấp nhận” lời đề nghị của Eru vì một phần trong thâm tâm, cậu muốn thoát khỏi cuộc sống nhàm chán này. Mặc cho phương châm kiệm năng lượng được giới thiệu qua đặc tính, cậu luôn dứt khoát, quyết đoán, bằng mọi giá theo đuổi đến cùng điều gì cậu đã quyết tâm thực hiện.</p>



<p>Thứ ba, True Character của Oreki tương phản và mâu thuẫn với Characterization (đặc tính nhân vật) ban đầu. Oreki dần mở lòng hơn và lo lắng cho Eru. Cậu không phải là kẻ vô tâm, không phải là kẻ không quan tâm đến mọi thứ xung quanh, trái lại, Oreki lại rất chu đáo và tinh tế đấy chứ! Cậu thậm chí còn biết tức giận vì Hongou khi đối mặt trực tiếp trước Irisu.</p>



<p>Thứ tư, khi chúng ta đã quen với bản chất bên trong của Oreki. Cốt truyện sẽ đặt lên vai cậu những sự lựa chọn khó khăn hơn, nguồn áp lực cũng lớn và hệ trong hơn. Oreki sẽ làm gì khi nghe những lời Eru chia sẻ từ tận đáy lòng? Cậu còn trẻ, thậm chí chưa tốt nghiệp trường cao-trung, chưa từng trải trong cuộc đời. Liệu cậu có thể đảm đương trọng trách gánh vác phần nửa cuộc đời còn lại của Eru?</p>



<p>Thứ năm, khi câu chuyện đã đến đỉnh điểm (climax), những sự lựa chọn đã thay đổi cốt lõi của nhân vật. Oreki giờ đây là một người trưởng thành hơn, đã không nhìn đời bằng cặp mắt “xám xịt” nữa, cậu đã tìm ra mục đích và quyết tâm riêng. Cậu muốn quan tâm, muốn hiểu rõ hơn để giúp đỡ Eru, cậu muốn được bên cạnh cô, là một phần cuộc đời của Eru. Ta thấy hình ảnh một Oreki “năng động”, như chiếc xe đạp anh dẫn dắt ở tập cuối, có thể tự do đi đến bất kì đâu, như tuổi trẻ hoài bão.</p>



<p>Và nếu bạn tò mò, muốn hiểu rõ hơn về kết thúc của Hyouka, mình đã viết bài phân tích và giải thích khá đầy đủ ở đây [<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/189438229863571?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/189438229863571</a>]. Hãy đọc qua!</p>



<p>.</p>



<h4>3. Vai Trò của Cốt Truyện và Nhân Vật.</h4>



<p>Cốt truyện tạo dựng những tình tiết gây áp lực lớn lên nhân vật, buộc họ phải lựa chọn hành động. Mức độ hệ trọng càng cao, bản chất tự nhiên của nhân vật (True Character) cũng dần được hé lộ rõ hơn, ngay đến cả tiềm thức. Bên cạnh đó, vai trò của nhân vật là trong câu chuyện là tạo ra những giá trị cần thiết từ Characterization để thuyết phục với khán giả rằng, những hành động mà nhân vật thực hiện là thuyết phục và đáng tin.</p>



<p>Lấy ví dụ, Eru được phác họa (characterization) là cô gái năng động, tò mò và thân thiện, muốn làm bạn với tất cả mọi người, muốn biết về mọi thứ và luôn không ngừng lôi kéo Oreki vào các câu chuyện diễn ra. Nhưng khi tác phẩm hé lộ rằng cô là con gái của một dòng dõi nghề nông uy quyền, với gánh nặng dòng tộc trên vai, khiến Eru trở nên “ưu sầu” và trầm tính hơn hẳn trong tập cuối tác phẩm. Tuy đây là sự hé lộ nhân vật tương phản và mâu thuẫn với hình ảnh Eru ta đã biết, nhưng đấy lại chính là bản chất thật của cô! Một cô gái có trách nhiệm, tư duy và suy nghĩ sâu sắc về tương lai gia tộc, về trọng trách của mình với gia đình.</p>



<p>Sự hé lộ này không hề phi logic, mà lại rất thuyết phục và tạo nên chiều sâu cho Eru. Eru muốn được tự do, muốn làm một cô gái bình thường, qua vẻ bề ngoài năng động và hoạt bát chỉ khi cô ở trường, xa lánh mọi ưu phiền về gia đình. Cái hay của Hyouka, là những sự hé lộ thế này được tác giả triển khai rất tinh tế, từng chút, từng chút một, như khi Eru bất ngờ than phiền “mệt mỏi quá” ở tập 15, ám chỉ rằng cô đã phải chịu đựng với thứ trách nhiệm nặng nề này từ rất lâu, ngay khi còn nhỏ. Nếu người xem tinh ý thì có lẽ họ cũng không quá ngỡ ngàng trước hình ảnh một Eru rất khác trong cái kết tác phẩm.</p>



<p>Cốt truyện và nhân vật quấn bện vào nhau, cấu trúc sự kiện của một câu chuyện được tạo thành nhờ vào sự lựa chọn mà các nhân vật quyết định dưới áp lực. Bản chất thật của nhân vật được hé lộ, phát triển và thay đổi qua hành động họ thực hiện. Nếu bạn thay đổi một điều, điều còn lại cũng sẽ thay đổi. Nếu bạn thay đổi thiết kế cốt truyện, thì nhân vật cũng sẽ bị thay đổi. Cốt truyện không đổi, nhân vật không đổi. Nếu bạn muốn thay đổi nhân vật, thì bạn sẽ phải nghĩ lại tình tiết cho câu chuyện. Chính vì vậy, cốt truyện và nhân vật đều quan trọng, đều bổ sung cho nhau, tạo thành cấu trúc. Chiều sâu của nhân vật không thể tự diễn đạt nếu không nhờ vào tình tiết được thiết kế trong cốt truyện tác phẩm.</p>



<p>Chìa khóa là sự phù hợp! Mức độ phức tạp của nhân vật nên mang tính tương đối theo thể loại của tác phẩm. Lấy vd như trong một tác phẩm thuần slice of life hoặc comedy, nhân vật không nhất thiết phải được xây dựng hoặc phát triển phức tạp, vì sự phức tạp sẽ dễ khiến người xem sao nhãng hoặc không phù hợp với mục đích của thể loại (lấy vd như Nichijou, Yuru Camp, Mushishi … ). Và ngược lại, trong những tác phẩm trọng bản tính và đấu tranh nội tâm của nhân vật, thì nhân vật cần phải phức tạp để thể hiện được bản chất tự nhiên của con người (vd như Monster, Death Note …).</p>



<h5 class="has-text-align-center">-v4v-</h5>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/26/su-tuong-quan-giua-nhan-vat-cot-truyen-hyouka-kem-da/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Vì Sao WIT Studio Lại Từ Bỏ Attack On Titan?</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-v4v-]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 19 Oct 2021 01:08:20 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[Anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=120</guid>

					<description><![CDATA[Nhiều người vẫn còn thắc mắc lí do vì sao studio WIT lại không thầu Attack on Titan mùa cuối, dù đã gắn bó đến 3 season, mà nhường lại về tay Mappa. Mình hy vọng bài này sẽ phần nào trả lời thắc mắc của bạn. Trước nhất, WIT là một studio “nhỏ”, dàn nhân sự của họ không bề thế như Madhouse, Bones, hay Mappa … và điều này sẽ có ảnh hưởng đến “năng suất” sản xuất anime của WIT. Như bạn cũng biết thì họ thực hiện rất ít các dự án anime mỗi năm. Điều [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Nhiều người vẫn còn thắc mắc lí do vì sao studio WIT lại không thầu Attack on Titan mùa cuối, dù đã gắn bó đến 3 season, mà nhường lại về tay Mappa. Mình hy vọng bài này sẽ phần nào trả lời thắc mắc của bạn.</p></blockquote>
<ul>
<li>Trước nhất, WIT là một studio “nhỏ”, dàn nhân sự của họ không bề thế như Madhouse, Bones, hay Mappa … và điều này sẽ có ảnh hưởng đến “năng suất” sản xuất anime của WIT. Như bạn cũng biết thì họ thực hiện rất ít các dự án anime mỗi năm.</li>
<li>Điều thứ hai, mục đích chính của WIT ngay khi thành lập, là để thực hiện những tác phẩm họ thật sự “muốn” làm.</li>
</ul>
<p>Lợi nhuận tất nhiên vẫn quan trọng, nhưng quan trọng hơn vẫn là “đam mê” từ những người thành lập, và cả dàn nhân sự hiện có. Mục đích của WIT khi thành lập, là để tạo ra sân chơi “mới” cho những thế hệ muốn thỏa sức sáng tạo từ Production I.G có chỗ vẽ vời, và họ sử dụng Attack on Titan như “bệ phóng” cho tên tuổi của họ (như trường hợp của studio Bind hiện giờ với Mushoku Tensei cho bạn dễ hình dung). Sau season đầu của Attack on Titan, dù đạt được rất nhiều thành công về mặt thương mại nhưng phải mất đến 4 năm, Attack on Titan mới có season thứ 2. Và trong khoảng 4 năm này thì bạn sẽ thấy WIT “hưng phấn” thực hiện khá nhiều original như Hal, The Rolling Girls và đặc biệt là con hàng bom tấn Kabaneri of the Iron Fortress do đạo diễn Tetsurou Araki đảm nhận (đạo diễn của Attack on Titan, page đã có bài nói về ông này của ad SUBA rất chi tiết, bạn có thể đọc qua tại đây: <a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl oo9gr5id gpro0wi8 lrazzd5p" tabindex="0" role="link" href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/239737074833686?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/239737074833686</a>).</p>
<p>Lí do vì sao, ủy ban sản xuất của Attack on Titan có thể chờ đến 4 năm cho WIT tự do “tung tăng” với các dự án anime riêng của họ, là vì lúc đấy nguyên tác manga vẫn chưa kết thúc, và phong cách chuyển thể Attack on Titan của WIT đã rất thành công, nếu đưa vào tay studio khác, cũng chưa chắc bản chuyển thể sẽ đạt được hiệu quả tương tự. Tất nhiên, WIT không làm người xem thất vọng với season 2 và 3 “rực cháy” màn ảnh sóng truyền hình.</p>
<p>Nhưng mà bạn biết điều gì không? Sau 6 năm trời gắn bó với Attack on Titan, và trong khoảng thời gian 2017-2019, trong 3 năm liên tục, đội ngũ chính thực hiện Attack on Titan đã … ngán đến tận cổ rồi. Chưa kể trong khoảng thời gian này, WIT còn có nhiều dự án riêng muốn theo đuổi sau khi tên tuổi của họ đã được thiết lập.</p>
<p>Mặt khác, chi tiết quan trọng là ở đây: trong năm 2019, nguyên tác manga đã gần đi đến hồi kết, đang trên đỉnh của cao trào, và để giữ “nhiệt” thì cũng dễ hiểu là bên “ủy ban sản xuất” sẽ không thể chờ lâu được.</p>
<ul>
<li>Họ yêu cầu WIT phải đẩy nhanh tiến độ! Không thể chờ WIT “ngâm” thêm được nữa!</li>
</ul>
<p>Lúc đấy, WIT còn có dự án khác là Vinland Saga (2019, ra ngay sau Attack on Titan s3 kết thúc), và The Great Pretender – một bộ original sẽ ra mắt trong năm 2020. Chán ngán là một, thiếu hụt nguồn nhân lực là hai (do studio WIT chỉ có quy mô nhỏ, không thể đảm nhận nhiều bộ như các studio bề thế khác mà vd là Mappa), và lịch làm việc bị đẩy đến tận cổ như giọt nước làm tràn ly đã khiến WIT phải từ chối tác phẩm gắn liền với hình ảnh của họ trong hơn nửa thập kỷ. Dự án Ousama Ranking đã được WIT thông báo thực hiện từ tận năm ngoái (5/11/2020), lịch lên sóng của Attack on Titan Final (phần cuối) là đầu năm nay.</p>
<p>Điều này chứng minh rằng Ousama ranking là dự án có thứ tự WIT ưu tiên rất cao (thời gian thông báo trước đến gần 1 năm), nghĩa là khoảng thời gian thực hiện tác phẩm sẽ trùng với lịch chiếu của AoT Final. Trên hết, Ousama Ranking có sự tham gia của Arifumi Imai trong vai trò trợ lý đạo diễn – Imai là chỉ đạo hoạt họa, và cũng là hoạt họa sĩ chủ chốt đã thực hiện nên rất nhiều đoạn cảnh hành động ấn tượng nhất trong toàn thể AoT, sự vắng mặt của Imai và đạo diễn Araki như đòn đánh chí mạng vào bộ phận sản xuất của AoT. Nếu đội ngũ thực hiện chính ở WIT đã không muốn làm, thì liệu AoT có còn mang dấu ấn của WIT nữa hay không?</p>
<p>Bàn về tình hình tài chính của WIT, page đã từng đưa tin là họ lỗ đến $4.5 triệu trong năm vừa rồi. Tuy nhiên, đầu tư cho anime, mà ở đây là hàng nguyên tác (original) sẽ cần thời gian để bù vốn. Khoảng lỗ đấy chỉ tính số tiền họ đã chi tiêu, trong khi phần lớn số tiền họ thu về, mãi gần đây bạn mới thấy “kết trái”. Theo thông tin tài chính thứ 2 mình vừa nhận được gần đây, Great Pretender là dự án nguyên tác đem lại doanh thu nhiều nhất cho IG Port từ năm vừa rồi cho đến 31/05/2021, với con số $3.1 triệu, theo sau là B: Beginning với $2.9 triệu (src: erzatblog <a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl py34i1dx gpro0wi8" tabindex="0" role="link" href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Ftinyurl.com%2F249amch4%3Ffbclid%3DIwAR0L1xx3kf5TJmb1Qemv1Ho-0FaILw69eoDQ26_LPrTsy6wQEBsJphy7BwQ&amp;h=AT3JfK_kkSFr_aCNfpq_D2VrbFBEjuc64qVEFAHMSODrgi9XULnfppQJxoEzSJ3bcA_QS5sIRnP6iOZgR9T3zBFV-l3w1gQD-1gKDRQUQxV1pgp1HIAOaZ1rxt94XLyqZsALRxOsgCB1ObV5CJ_i&amp;__tn__=-UK*F" target="_blank" rel="nofollow noopener">https://tinyurl.com/249amch4</a>). Thậm chí, bảng báo cáo tài chính còn chưa kể đến Vivy: Fluorite Eye’s Song, vốn là một hit đầu năm nay của WIT. Điều này chứng tỏ, lối đi theo đuổi hàng nguyên tác của WIT không hẳn là sai lầm, mà vấn đề về nguồn lỗ họ vướng phải đang nằm đâu đó sâu xa hơn (quản lý bê bối, hoặc đầu tư sai chỗ, WIT không chỉ làm anime mà họ đã lấn sang thực hiện LA).</p>
<p>.</p>
<p>Tóm gọn lại, ta có thể quy ra 3 yếu tố chính khiến WIT không thể thầu được Attack on Titan mùa cuối: nhân sự nòng cốt chán ngán, studio thiếu nguồn nhân lực để tiếp tục và lịch làm việc quá khắc nghiệt được đề ra từ ủy ban sản xuất.</p>
<h5>-v4v-</h5>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Komi-san wa, Comyushou desu &#8211; First Impression</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/07/komi-san-wa-comyushou-desu/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/07/komi-san-wa-comyushou-desu/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-v4v-]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 07 Oct 2021 01:41:13 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[Anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=152</guid>

					<description><![CDATA[Số tập: ??? Studios: OLM Nguyên tác: Manga Thể loại: Comedy, Slice of Life Mùa: Fall 2021 . Mình cứ tưởng mùa này chạm đỉnh rồi, ấy mà vẫn còn sự ngạc nhiên khá lớn. Từ lúc mình xem OP của Komi-san, viết bài phân tích (bạn có thể đọc tại đây: https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/237137631760297), sự kì vọng mình đặt cho bản chuyển thể của Komi-san là rất cao. Và bạn biết gì không? Komi-san tập đầu thậm chí còn phá vỡ sự kì vọng đã rất cao của mình và nâng nó hẳn lên một bậc cao hơn. Nếu so sánh, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><strong>Số tập:</strong> ???<br />
<strong>Studios</strong>: OLM<br />
<strong>Nguyên tác:</strong> Manga<br />
<strong>Thể loại:</strong> Comedy, Slice of Life<br />
<strong>Mùa:</strong> Fall 2021</p></blockquote>
<p>.</p>
<p>Mình cứ tưởng mùa này chạm đỉnh rồi, ấy mà vẫn còn sự ngạc nhiên khá lớn. Từ lúc mình xem OP của Komi-san, viết bài phân tích (bạn có thể đọc tại đây:<a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl oo9gr5id gpro0wi8 lrazzd5p" tabindex="0" role="link" href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/237137631760297?__tn__=-UK*F"> https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/237137631760297</a>), sự kì vọng mình đặt cho bản chuyển thể của Komi-san là rất cao. Và bạn biết gì không? Komi-san tập đầu thậm chí còn phá vỡ sự kì vọng đã rất cao của mình và nâng nó hẳn lên một bậc cao hơn. Nếu so sánh, thì mình không chần chừ mà cho rằng, bản chuyển thể này của Komi-san có chất lượng sánh bằng Kaguya-sama của A-1 Pictures. Và đấy là lời khen ngợi “tốt nhất” mà mình có thể dành cho một bộ anime rom-com bất kì.</p>
<p>Đã nhiều năm rồi mình mới được thưởng thức một tác phẩm rom-com có sự đầu tư như Komi-san, độ bóng bẩy phải nói là y như một thước phim, một bộ movie vậy! Trước tiên ta nói sơ qua chút về studio sản xuất, OLM. OLM không phải là cái tên mới nhưng mãi gần đây họ mới tạo được tiếng vang qua Odd Taxi. Đến với Komi-san kì này, vị trí đạo diễn được giao cho hai người là Ayumu Watanabe và Kazuki Kawagoe, Kawagoe tuy non tay nghề, nhưng Watanabe trong vai trò trưởng chỉ đạo đã có rất nhiều kinh nghiệm thực hiện các tác phẩm có tiếng vang (Space Brothers, Mysterious Girlfriend X, Children of the Sea) và đặc biệt là After the Rain – một tác phẩm romance, age gap rất xuất sắc do WIT studio thực hiện.</p>
<p>Qua OP, ta có thể biết được sự lựa chọn và hướng đi của đội ngũ thực hiện tác phẩm. Tập đầu được chuyển thể với nội dung của 7 chương, bạn có thể nghĩ việc dồn nhiều tình tiết như thế là quá nhanh, nhưng cá nhân mình lại rất ủng hộ quyết định này của họ. Qua những diễn biến thể hiện trong tập, nhịp độ được dài trải gần như hoàn hảo, không nhanh, cũng không chậm, và tất cả điểm nhấn về tác phẩm đều đã được thể hiện hết ở tập một. Nói không ngoa thì với mình, nếu tính luôn cả 86, thì Komi-san là bộ thứ 2 có tập đầu dẫn dắt xuất sắc nhất ở thời điểm hiện tại trong mùa này.</p>
<p>Trước nhất về cấu trúc tổng quan, bạn có thể chia tập một thành ba phân đoạn chính: gặp gỡ làm quen – mở lòng (cao trào) – và hạ màn, hai nhân vật đã biết nhau, và câu chuyện của họ bắt đầu. Cấu trúc tuy đơn giản, căn bản, nhưng nó lại hoàn chỉnh, dư sức tạo ấn tượng mạnh lên người xem.</p>
<p>Cũng không cần phải nói, thế mạnh của Watanabe về mặt hình ảnh được phát huy tối đa. Bạn có thể cảm thấy sự năng động và trẻ trung của tác phẩm qua cách ông sắp đặt các góc quay, từ POV cho đến các shot tầm trung, hay cận cảnh khuôn mặt. Đấy cũng có thể là shot “dõi theo” từ một nhân vật nền ngắm nhìn Komi trong sự ngưỡng mộ cuồng nhiệt, nhưng bố cục cảnh quay cũng ngụ ý rằng, Komi (lúc này chỉ chiếm một phần nhỏ trong khung cảnh) như một đóa hoa ngoài tầm tay không thể với tới.</p>
<p>Bạn sẽ thấy cái sự tinh tế về mặt hình ảnh diễn ra xuyên suốt tác phẩm, điều mình đánh giá cao ở đây là việc đội ngũ thực hiện vẫn giữ được cái phong cách “con chữ cảm thán” của nguyên tác manga trong phiên bản chuyển thể anime (những cảm xúc của Komi đều xuất hiện các con chữ trôi nổi ở phông nền bay tứ tung để phụ họa thêm). Nếu nói Komi-san là dự án tâm đắc của những người thực hiện, thì cũng chẳng sai tí nào đâu! Từng hành động, dù nhỏ của các nhân vật, đều được hoạt họa chỉn chu. Xuyên suốt tập đầu, sẽ có rất nhiều đoạn cảnh sakuga “nhỏ nhỏ” (hoạt họa được chăm chút đến nhiều lần so với mức bình thường) cho các hành động rất đỗi bình thường của Komi. Vd như đoạn Komi cầm viên phấn viết tên cho cả lớp xem, từng đường vung tay được cách điệu, rất dứt khoát và … hầm hố. Việc phóng đại những hành động dù nhỏ của Komi qua các phân cảnh sakuga mượt mà, không chỉ làm chúng đẹp, hay là để phô trương hoạt họa của dàn nhân sự, mà còn có công dụng làm người xem bất ngờ và phì cười. Kyoto Animation cũng thường hay vận dụng chiêu bài này qua các tác phẩm slice of life họ thực hiện (phóng đại hành động bằng sakuga) để tạo tính hài hước lên người xem.</p>
<p>Phân cảnh mình tâm đắc nhất, chính là cảnh hai người họ trò chuyện với nhau trên chiếc bảng đen trong lớp học. Một đoạn cảnh “không lời” hết sức tuyệt vời, chứa đựng biết bao tinh hoa của người thực hiện, lẫn tác phẩm nói chung. Nó quá đẹp và tinh tế, mà nếu diễn tả bằng lời thì với vốn từ ít ỏi của mình, bạn sẽ không thể cảm nhận được hết! Không có đoạn hội thoại nào, mà tất cả chỉ là hành động của hai nhân vật chính, từng nét chữ họ nguệch ngoạc ghi trên chiếc bảng đen giúp họ thổ lộ nỗi lòng thầm kín (à mà thật ra chữ Komi đẹp lắm), đan xen với bản nhạc piano du dương trầm lắng nâng tầm cảm xúc, thoáng qua là những phông nền lớp học, sân trường làm người xem trầm trồ, như để tô điểm cho khoảnh khắc, không gian “riêng tư” mà hai người họ đang trải qua. Hiếm có những bộ nào mà chỉ một phút trước khiến bạn nhoẻn miệng cười lớn, nhưng chỉ ít phút sau lại làm con tim của bạn xúc cảm, quặn lại, rồi lại xoa dịu nó đi, làm bạn … lắc đầu mà cười tiếp. Sự cầu kì trong chi tiết hình ảnh còn thể hiện qua từng cử chỉ của Komi, đôi khi bạn chỉ cần xem qua dáng vẻ, điệu bộ và hành động của nhân vật để biết họ nghĩ gì, cảm thấy gì, như bàn tay run rẩy của Komi khi vẫn cầm chặt viên phấn, như thể thay cho những nỗi niềm bức xúc không thể thoát ra bằng lời.</p>
<p>Komi-san là một tác phẩm rom-com xuất sắc trong mùa, chứa đầy sự yêu thương và tâm huyết của những người thực hiện. Tác phẩm là sự hòa quyện gần như hoàn hảo về mặt hình thức lẫn cảm xúc truyền tải, mà vẫn đảm bảo sự trung thành tuyệt đối với nguyên tác manga. Cá nhân mình cảm thấy, Komi-san anime thậm chí còn nâng tầm nguyên tác manga hơn nữa! Nếu bạn là fan của Komi-san thì mở tiệc ăn mừng được rồi đấy! Hiếm khi nào chúng ta mới có một tác phẩm chuyển thể siêu chất lượng đến như vậy!</p>
<p><strong>Đánh giá: 8.8/10</strong></p>
<h5>-v4v-</h5>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/07/komi-san-wa-comyushou-desu/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Animation Producer (Sản Xuất Hoạt Họa) và Vai Trò Trong Anime</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-v4v-]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 02 Oct 2021 01:17:57 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[Anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=132</guid>

					<description><![CDATA[Một trong những vị trí quan trọng nhất, bên cạnh director (đạo diễn) và những key animator (hoạt họa sĩ chủ chốt), chính là animation producer (sản xuất hoạt họa) mà mình sẽ đề cập trong bài viết lần này. “Studio có vai trò nhất định trong việc sắp xếp môi trường làm việc cho đội ngũ sáng tác. Tuy nhiên, chính đội ngũ thực hiện mới đóng vai trò quan trọng nhất trong việc quyết định sự thành bại của một tác phẩm bất kì. Và tập hợp được dàn nhân sự đầy đủ phần lớn là nhờ kĩ [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><strong>Một trong những vị trí quan trọng nhất, bên cạnh director (đạo diễn) và những key animator (hoạt họa sĩ chủ chốt), chính là animation producer (sản xuất hoạt họa) mà mình sẽ đề cập trong bài viết lần này.</strong></p>
<blockquote><p>“Studio có vai trò nhất định trong việc sắp xếp môi trường làm việc cho đội ngũ sáng tác. Tuy nhiên, chính đội ngũ thực hiện mới đóng vai trò quan trọng nhất trong việc quyết định sự thành bại của một tác phẩm bất kì. Và tập hợp được dàn nhân sự đầy đủ phần lớn là nhờ kĩ năng của animation producer – điều không nhất thiết chịu sử ảnh hưởng bởi studio. Vai trò của họ không được nhắc đến nhiều, nhưng công việc của họ cũng quan trọng không kém một hoạt họa sĩ. Đấy là công việc cơ cực, vừa phải đảm bảo mảng sáng tạo của đội ngũ tham gia, lẫn thương lượng với ủy ban sản xuất. Animation producer có sức ảnh hưởng rất lớn lên chất lượng của một tác phẩm.” – Đây là những lời chia sẻ của Shuhei Yabuta, đạo diễn Vinland Saga (WIT studio thực hiện).</p></blockquote>
<p>Đằng sau một tác phẩm thành công, thì luôn có một đội ngũ, những con người tài năng đảm nhận công việc quản lý, lo việc hợp đồng, liên lạc và mời gọi những nhân tài khác tham gia. Một animation producer tài giỏi sẽ biết sử dụng những kỹ năng và mối quan hệ của họ, sử dụng sự quen biết để chiêu mời những cá nhân xuất sắc, lẫn khám phá nên những tài năng mới cần được mài giũa và giao cho họ công việc thích hợp. Chưa dừng ở đó, animation producer cũng phải biết quản lý nhân sự, sắp xếp lịch làm việc hợp lý, góp phần bảo đảm tính trơn tru trong quá trình sản xuất (vd như bảo đảm các hoạt họa sĩ phải nộp “bài” đúng thời hạn).</p>
<p>Ngành công nghiệp anime hiện nay rất phụ thuộc vào nguồn lực bên ngoài, studio luôn phải chạy đua với thời gian, với số lượng công việc. Nhà sản xuất nói chung, hay ở đây là animation producer nói riêng, là mắt xích, là bánh răng cưa thiết yếu trong cả guồng máy vận hành. Họ góp phần tạo ra một môi trường thuận tiện nhất – nơi những hoạt họa sĩ, đạo diễn, kịch bản … chẳng phải bận tâm về bất kì điều gì ngoài trừ đảm nhận công việc những người này làm giỏi nhất &#8211; đó là sáng tác.</p>
<p>Vai trò của nhà sản xuất, nói không ngoa, thì chỉ đứng đằng sau chủ tịch lẫn nhà sáng lập của một studio. Chính nhờ sự quen biết của họ với đội ngũ nhân sự, mà sức ảnh hưởng của họ là rất lớn. Lấy vd như Tsunaki Yoshikawa, cựu quản lý sản xuất – sản xuất hoạt họa của studio WhiteFox, đã tách ra riêng lập thành studio Atelier Pontdarc. Yoshikawa đã có mối quan hệ gắn bó khăn khít với không ít những con người tài năng ở WhiteFox trong sự nghiệp làm việc đến 10 năm ở studio, và sự ra đi của ông đã kéo họ đi theo cùng bước chân. Kazoumi Koga, Kyuta Sakai, Gochi Iwahata, Yoshito Takamine … là những cái tên điển hình (của WhiteFox) đã xuất hiện ở Atelier Pontdarc.</p>
<p>Sẽ là thiếu sót lớn nếu không nhắc đến cái tên “Yuichiro Fukushi”, theo mình thì ông là nhà sản xuất hoạt họa giỏi nhất hiện nay và đang làm việc tại studio Madhouse. Sự tài năng của Fukushi chính là lí do vì sao Madhouse đến hiện nay vẫn có chỗ đứng trong ngành CN anime sau cơn đại khủng hoảng nhân sự khiến một bộ phận lớn tài năng rời khỏi studio và tách ra riêng mà lập thành MAPPA. Fukushi đã góp mặt trong những tác phẩm nổi trội của Madhouse trong thập kỷ trước như ACCA-13, Boogiebop, A Place Further than the Universe, và đặc biệt là “combo nóng nhất ngành CN anime” với đạo diễn Shingo Natsume qua quả bom tấn One Punch Man, hay gần đây nhất là Sonny Boy. Tất nhiên, Natsume không phải là cái tên duy nhất đã làm cùng với Fukushi mà bên cạnh đó, còn rất nhiều tên tuổi khác trong ngành như Shin Wakabayashi (đạo diễn Wonder Egg), Arifumi Imai (key animator nổi bật của attack on titan 1-3 với tài năng sánh ngang hàng Nakamura / Abe ) , Yoshimichi Kameda và vv …</p>
<p>.</p>
<p>Nói chung thì, bài hôm nay mình viết ngắn gọn thôi, cốt để nêu bật được tầm quan trọng của đội ngũ sản xuất, mà ở đây là vai trò chủ chốt của “sản xuất hoạt họa” (animation producer) để giúp bạn đánh giá lẫn “tiên đoán” chất lượng một tác phẩm bất kì, bên cạnh những vai trò các bạn đã quá quen thuộc như đạo diễn, kịch bản, dàn xếp nội dung (series composition) và vv …</p>
<h5>-v4v-</h5>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Phân tích Komi-san wa Komyushou desu OP</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/27/phan-tich-kimo-san-op/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/27/phan-tich-kimo-san-op/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-v4v-]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Sep 2021 01:24:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[Anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=142</guid>

					<description><![CDATA[Opening Animation chất thật sự&#160;. Điều mình ưng ý là cách studio OLM lựa chọn phối màu. Cả nhân vật và phông nền đều cùng một tone màu tạo nên sự đồng nhất cho tác phẩm. Bạn sẽ không thấy nhân vật hay phông nền quá nổi bật, mà họ hòa quyện vào nhau, là những yếu tố làm nên một bức tranh hoàn chỉnh. Điều này tạo nên sự dễ chịu mỗi khi bạn quan sát các shot và nhân vật, làm dịu mắt người xem. Sẽ là thiếu sót lớn nếu không đề cập đến frame composition (phối [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h4></h4>
<h4 class="kv b kw ld eq">Opening</h4>
<div class="atbs-ceris-responsive-video"><iframe loading="lazy" title="Komi-san wa Komyushou desu Opening | Cider Girl &quot;Cinderella&quot;" width="1200" height="675" src="https://www.youtube.com/embed/vg2XbIbZ6h4?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
<p data-selectable-paragraph="">Animation chất thật sự&nbsp;<span class="pq6dq46d tbxw36s4 knj5qynh kvgmc6g5 ditlmg2l oygrvhab nvdbi5me sf5mxxl7 gl3lb2sf hhz5lgdu"><img loading="lazy" src="https://static.xx.fbcdn.net/images/emoji.php/v9/t2e/1/16/1f633.png" alt="&#x1f633;" width="16" height="16"></span>.</p>
<p data-selectable-paragraph="">
<p id="82bb" class="nc nd eq ax ne b nf ng nh ni nj nk nl nm nn no np" data-selectable-paragraph="">Điều mình ưng ý là cách studio OLM lựa chọn phối màu. Cả nhân vật và phông nền đều cùng một tone màu tạo nên sự đồng nhất cho tác phẩm. Bạn sẽ không thấy nhân vật hay phông nền quá nổi bật, mà họ hòa quyện vào nhau, là những yếu tố làm nên một bức tranh hoàn chỉnh. Điều này tạo nên sự dễ chịu mỗi khi bạn quan sát các shot và nhân vật, làm dịu mắt người xem.</p>
<p>Sẽ là thiếu sót lớn nếu không đề cập đến frame composition (phối cảnh) và cinematography (nghệ thuật màn ảnh). OP ngắn nhưng họ sử dụng khá nhiều shot với các góc độ khác nhau, lúc thì cận cảnh mắt, lúc thì tầm trung bao quát nhân vật, có cả những tracking shot theo chân Komi tạo nên sự &#8220;năng động&#8221; muốn hòa nhập với bạn bè. Hãy để ý Komi ban đầu chỉ được frame một mình, lúc trời đổ mưa, trong khi bên ngoài đối lập là hình ảnh học sinh nhộn nhịp bước vào trường, họ trò chuyện ngoài hành lang khi Komi chỉ một mình trong góc phòng học, làm toát nên sự cô đơn. Mưa cũng bộc tả được cái &#8220;lạnh lẽo&#8221; mà Komi đang trải qua. Tone màu ở đây có chút tăm tối và ngả về &#8220;xám xịt&#8221;.</p>
<p>Shot sau đấy chuyển sang khung cảnh bầu trời trong xanh (sau cơn mưa trời lại sáng) báo hiệu nên một sự &#8220;chuyển giao&#8221; trong cuộc sống Komi khi bên cạnh cô giờ đây đã có những người bạn quan tâm đến mình, màu sắc trở nên rực rỡ hơn. Shot kế tiếp là tracking shot, Komi &#8220;bừng tỉnh&#8221; chạy ra khỏi căn phòng, thể hiện một phần &#8220;nghị lực&#8221; muốn thoát khỏi cái vỏ ốc bằng chính sức mình để làm bạn với mọi người.</p>
<p>Kể cả loài hoa xuất hiện trên trang vở cũng không phải &#8220;ngẫu nhiên&#8221; được đem vào. Đấy là loài &#8220;Myosotis scorpioides&#8221;, với tên gọi khác là &#8220;forget-me-not&#8221; (đừng quên tôi), loài hoa này vừa thể hiện tình yêu, cũng như là vừa thể hiện lời hứa rằng bạn sẽ không bao giờ quên đi người thân thương trong con tim.</p>
<p>Nói chung là qua OP thì mình chắc chắn rằng, đội ngũ thực hiện tác phẩm hiểu rõ về nguyên tác và họ rất vui khi tham gia vào quá trình sáng tác nên bản anime chuyển thể. Đây sẽ là một bộ rom-com chất lượng đáng để mắt đến trong mùa sau.</p>
<p>Edit: phân tích thêm một chỗ khá quan trọng, đó là cả OP mang tiết tấu nhanh, với tiêu đề &#8220;chớp giật&#8221; kèm nhạc nặng (guitar điện, kèn trống, etc &#8230;). Nếu bạn đọc manga thì có lẽ đã quen với diễn tiến &#8220;chậm&#8221; và cái nét đời thường &#8220;thanh bình&#8221; của nguyên tác.</p>
<p>Việc thực hiện OP đi ngược lại sự mong đợi của người đọc manga thể hiện &#8220;chủ ý&#8221; của đội ngũ thực hiện, họ muốn phá vỡ &#8220;sự mong đợi&#8221; của những gì bạn đã quá quen với nguyên tác, để tạo nên cái chất đổi mới dành cho tác phẩm. Họ muốn kéo người xem vào ngay bằng OP, và đã rất thành công khi có nhiều người chưa đọc manga bị cuốn vào cái OP này. Điều này cũng tạo nên nét thú vị cho cả fan manga để trông ngóng vào bản anime hàng tuần.</p>
<p>Đây là dấu hiệu của một bản chuyển thể tốt, không nhất thiết phải 1:1 manga cho đến từng panel, nhưng qua storyboard tổng thể của OP thì mình cảm thấy tác phẩm vẫn giữ được một sự tôn trọng nhất định dành cho nguyên tác (phối cảnh vẫn rất chất, bảo toàn được nét tinh tế trong nội tâm nhân vật).</p>
<h5 class="nc nd eq ax ne b nf ng nh ni nj nk nl nm nn no np">-v4v-</h5>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/27/phan-tich-kimo-san-op/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Takt Op. Destiny &#8211; FLOP hay không FLOP? Tổng Quan Về Dàn Nhân Sự .ft Madhouse &#038; MAPPA</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/22/takt-op-destiny-flop-hay-khong-flop/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/22/takt-op-destiny-flop-hay-khong-flop/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-v4v-]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 22 Sep 2021 01:28:56 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[Anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=144</guid>

					<description><![CDATA[Nhiều người lo sợ Takt Op. Destiny sẽ flop như Tantei wa mou, Shindeiru nên mình phải viết bài trấn an. Hai bộ này như ngày với đêm nếu như bạn nhìn sơ qua mảng sản xuất (production) mà mình sẽ đào sâu trong bài này. . 1. Sơ nét về Takt Op PV: https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/993056451253320/ Trước nhất, Takt Op là dự án “mixed-media” (truyền thông hỗn hợp) của Bandai Namco Arts &#8211; một phân nhánh của Bandai Namco, chuyên sản xuất anime và phân phối âm nhạc, với DeNA &#8211; sở hữu một trong những nền tảng ứng dụng điện thoại [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Nhiều người lo sợ Takt Op. Destiny sẽ flop như Tantei wa mou, Shindeiru nên mình phải viết bài trấn an. Hai bộ này như ngày với đêm nếu như bạn nhìn sơ qua mảng sản xuất (production) mà mình sẽ đào sâu trong bài này.</p></blockquote>
<h3>
.<br />
1. Sơ nét về Takt Op</h3>
<p>PV: <a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl oo9gr5id gpro0wi8 lrazzd5p" tabindex="0" role="link" href="https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/993056451253320/?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/993056451253320/</a></p>
<p>Trước nhất, Takt Op là dự án “mixed-media” (truyền thông hỗn hợp) của Bandai Namco Arts &#8211; một phân nhánh của Bandai Namco, chuyên sản xuất anime và phân phối âm nhạc, với DeNA &#8211; sở hữu một trong những nền tảng ứng dụng điện thoại được nhiều người dùng nhất tại Nhật. Dự án này bao gồm game điện thoại do “Game Studio” phát triển, lẫn anime với tên gọi “Takt Op. Destiny” được hợp tác sản xuất bởi Madhouse và MAPPA. Nói như thế thì có nghĩa, cả game và anime đều được triển khai và phát triển song song.</p>
<p>Takt Op là một IP cỡ bự bao gồm nhiều dự án song song (có Bandai Namco dính vào thì nghĩa là họ cũng sẵn sàng chuẩn bị tung ra merchs liên quan đến cái IP này). IP ở đây bạn có thể hiểu là tất cả mọi thứ thuộc về dự án mang tên “Takt Op” chứ không đơn thuần chỉ là anime hay game, hoặc đồ chơi liên quan, mà là mọi thứ.</p>
<p>Và để “quảng cáo” cho mọi người biết, thì không còn gì thích hợp hơn là làm hẳn một bộ anime với đội ngũ thực hiện đến từ 2 studio tên tuổi nhất hiện nay, là Madhouse và MAPPA. Và đây là điều mình muốn làm rõ, Takt Op. Destiny chính là gương mặt đại diện – cho tất cả mọi thứ &#8211; để đánh bóng tên tuổi của IP này. Đây không chỉ “đơn thuần” là một bộ anime được thực hiện để quảng cáo game, mà là để quảng cáo cho toàn thể mọi thứ dính đến tên “Takt Op”.</p>
<p>Trường hợp của Takt Op. Destiny khác với Scarlet Nexus, hay thậm chí là Tales of Zestiria, mà nó giống như Fate/Zero hay Madoka vậy. Ở đây là phép so sánh mang tính tương đối về vai trò chứ mình không có so sánh về chất lượng hay sự thành công – bạn tránh hiểu nhầm, Fate/Zero là tác phẩm chuyển thể đã lập nền tảng cho cả franchise Fate công phá thị hiếu đại chúng, Mahou Shoujo Madoka★Magica đã lập nên một franchise với hàng tá thứ ăn theo (từ figurines cho đến game gacha …). Takt Op. Destiny là “điểm khởi đầu” cho mọi thứ, chứ không phải chỉ là anime để “quảng cáo game”. Anime và game là một phần trong dự án “hỗn hợp” này, và anime chính là điểm xuất phát.</p>
<p>Vì sao mình phải cần làm rõ điều này? Là để chắc chắn một điều, anime là dự án tâm huyết hội tụ dàn nhân sự có tay nghề cao trong ngành của cả Madhouse và MAPPA với một cốt truyện nguyên tác (original), và đội ngũ tham gia sẽ được (phần nào) tự do thỏa sức sáng tác chứ không đi theo khuôn khổ của cái game đến bây giờ vẫn chưa ai biết hình dạng méo mó hay trông như thế nào. Nghĩa là đầu vào sáng tạo của đội ngũ nhân sự cũng là yếu tố có vai trò quan trọng để quyết định nên sự thành bại của cả IP “Takt Op”.</p>
<p>Đây tuy là một canh bạc lớn, nhưng lại là canh bạc có toan tính để giảm thiểu đi rất nhiều rủi ro, một nước đi “chắc tay” đến từ những ông lớn ngồi trong ủy ban sản xuất, đó là giao dự án vào tay hai studio uy tín có thể đảm bảo được chất lượng.</p>
<p>.</p>
<h3>2. Tổng quan về đội ngũ thực hiện .ft Madhouse &amp; MAPPA.</h3>
<p>Phần này thì mình sẽ đào sâu về đội ngũ nhân sự thực hiện tác phẩm. Takt Op. Destiny là dự án đầu tiên MAPPA và Madhouse quay trở lại hợp tác với nhau, đánh dấu 10 năm sau khi dàn nhân sự kì cựu từ Madhouse tách ra riêng lập thành MAPPA. Đây có lẽ là một tín hiệu đáng mừng khi “2 anh em” đã làm lành và bắt tay với nhau cùng hợp tác trong một dự án lớn.</p>
<p>Bên cạnh đó, Madhouse x MAPPA còn mang một ý nghĩa nhất định trong việc đảm bảo chất lượng tác phẩm. Nền tảng mô hình hoạt động của MAPPA đã được gầy dựng từ các cựu nhân sự của Madhouse, nên có thể nói 2 studio đã khá quen thuộc với nhau về cách vận hành nói chung, lẫn trong từng khâu sản xuất nói riêng. Điều này tạo nên sự đồng nhất trong tiến trình hợp tác, giúp cho công việc chuyển giao qua lại trơn tru hơn. Mặt khác, Madhouse và MAPPA có thể san sẻ với nhau phần công việc cần làm, với dàn nhân sự “nhà” nhiều gấp đôi (đến từ cả 2 studio), đồng nghĩa với việc họ sẽ ÍT lệ thuộc hơn vào dàn nhân sự được thuê bên ngoài (do có đội ngũ staff nhà đông, dễ chọn lựa), từ đó giúp tác phẩm giữ được sự ổn định hơn.</p>
<ul>
<li><strong>Director:</strong> Yuuki Itoh (Nanoha Vivid, GrandBlue Fantasy, Kimetsu no Yaiba … )</li>
<li><strong>Series Composition:</strong> Kiyoko Yoshimura (Zombie Land Saga Revenge, Dororo, Garo, Chrono Crusade … )</li>
<li><strong>Original Work:</strong> Ouji Hiroi (Sakura Wars)</li>
</ul>
<p>Điều làm mình lo lắng nhất có lẽ là Itoh trong vai trò đạo diễn. Itoh có nhiều kinh nghiệm tham gia vào các dự án anime lớn. Itoh đã đảm nhận key animation trong Madoka (tập 12), chỉ đạo tập (10, 15, 22) trong Kimetsu no Yaiba, vẽ bản phân cảnh (storyboard) trong Attack on Titan Final Season (tập 16) và rất nhiều dự án lớn khác. Tuy nhiên, dự án “chính” mà Itoh đã đảm nhận thì lại chưa tạo được dấu ấn nào đặc sắc (đạo diễn của Nanoha Vivid, GrandBlue Fantasy). Takt Op. Destiny có thể xem như cơ hội để Itoh “thể hiện”, sau những kinh nghiệm tích lũy được qua các dự án lớn đã tham gia gần đây.</p>
<p>Vai trò “series composition” (phân bố nội dung) thì có phần chắc tay hơn khi được giao cho Yoshimura. Cô là tên tuổi trụ cột của MAPPA và đã tham gia vào nhiều dự án tên tuổi của họ, số ít nổi bật là Zombie Land Saga Revenge, Dororo, Garo. Trong quá khứ thì Yoshimura cũng có một số tựa đáng nhớ như Last Exile, Chrono Crusade khá chất lượng. Tác phẩm tuy là original work (nguyên tác) của Hiroi nhưng suy cho cùng, Hiroi vẫn chỉ là một nhà sản xuất game, theo mình thì quyết định của Yoshimura sẽ mang yếu tố thành bại nặng nề hơn là của Hiroi.</p>
<blockquote><p>&#8220;Nếu tôi không cảm thấy điều gì tích cực đến từ tác phẩm do chính tôi chấp bút, tôi sẽ chẳng thể sáng tác một tác phẩm ai cũng muốn xem&#8221; &#8211; Kiyoko Yoshimura.</p></blockquote>
<p>.</p>
<ul>
<li><strong>Action Director:</strong> Tooru Iwazawa (Flip Flappers, Fate/stay night: Heaven&#8217;s Feel II, Black Clover &#8230;)</li>
<li><strong>Animation Producer:</strong> Yuichiro Fukushi (One Punch Man, Boogiepop &#8230;)</li>
</ul>
<p>Takt Op. Destiny có hẳn vị trí &#8220;action director&#8221; (đạo diễn hành động) thì chứng tỏ đây là một bộ đặt yếu tố hành động lên hàng đầu vì đơn giản là rất hiếm những bộ anime có vai trò này. Tooru Iwazawa tuy tuổi đời còn trẻ nhưng anh cũng đã tham gia vào không ít anime đình đám mà nổi bật là Fate HF II nên ta có thể hy vọng Takt Op. Destiny sẽ có những cảnh làm mãn nhãn người xem.</p>
<p>Chưa dừng ở đó, Fukushi đảm nhận vai trò &#8220;sản xuất hoạt họa&#8221; (animation producer). Thế vai trò này là gì? Đó là lựa chọn những hoạt họa sĩ chính (key animator) vào vị trí phù hợp, lẫn sử dụng mối quan hệ rộng để &#8220;mời gọi&#8221; thêm những người tài giỏi khác vào tham gia dự án. Bằng chứng rõ nhất trong công việc Fukushi đảm nhận là qua anime OPM được studio Madhouse thực hiện, nếu để ý phần credit bạn sẽ nhìn thấy có rất nhiều tên tuổi nổi trội từ các studio khác nhau, lẫn những animator hành nghề tự do tài giỏi, xin tham gia vào. Fukushi là một cái tên mang tính đảm bảo rất cao về mặt chất lượng hình ảnh.</p>
<p>.</p>
<ul>
<li>Chief Animation Director: Reiko Nagasawa (Chihayafuru, ACCA 13, Boogiepop, Parasyte, In this Corner of the World …), Toshiyuki Kanno (Garo, Berserk Golden Age Arc … )</li>
<li>Original Character Design: LAM</li>
<li>Character Design: Reiko Nagasawa</li>
<li>Director of Photography: Akane Fushihara (Sonny Boy, A Place Further Than the Universe, Cardcaptor Sakura, Chihayafuru …)</li>
<li>Art Director: e-caesar</li>
</ul>
<p>Reiko Nagasawa là nhân sự trụ cột của Madhouse với bề dày thành tích tương đối ấn tượng. Bên cạnh đó, Toshiyuki Kanno tuy chỉ là “trưởng chỉ đạo hoạt họa” theo hợp đồng nhưng ông cũng đã có kinh nghiệm làm cùng cả Madhouse và MAPPA trong quá khứ (Hunter x Hunter, Garo … ). Có thể nói hai người họ sẽ hỗ trợ rất tốt lẫn nhau trong vị trí trưởng chỉ đạo hoạt họa để giúp đảm bảo cho tính ổn định về mặt chất lượng hình ảnh và hoạt họa của Takt Op. Destiny. Fushihara trong vai trò “đạo diễn nhiếp ảnh” đã từng tham gia vào Sonny Boy, A Place Further Than the Universe … thì ta có thể mong chờ Takt Op. Destiny sẽ có những shot hành động ấn tượng dưới nhiều góc độ độc đáo khác nhau.</p>
<p>Có sự thú vị ở đây là “art director” (đạo diễn nghệ thuật) của tác phẩm lấy tên bút danh chứ không phải tên thật, và có quá ít thông tin liên quan đến cái bút danh này (e-caesar). Có thể xem như đây là bút danh được tạo ra với mục đích duy nhất là chỉ để tham gia vào dự án Takt Op, liệu e-caesar có phải là cá nhân hay một tập thể? Và mang vai trò gì đến với tổng quan nghệ thuật của cả series? Có lẽ chỉ thời gian mới trả lời được.</p>
<p>Nhạc nền của Takt Op. Destiny được Ryo (supercell) đảm nhận tuyệt cú mèo luôn (nếu bạn đã xem qua Guilty Crown thì hẳn supercell không phải là tên quá xa lạ). Tiếc là không có màn combo của Ryo với Hiroyuki Sawano, nhưng mà thôi, Yoshihiro Ike (Rage of Bahamut, Tiger &amp; Bunny … ) không phải là lựa chọn tồi.</p>
<p>.</p>
<p>Nhìn chung thì Takt Op. Destiny có dàn nhân sự “nhà” khá cứng tay của cả Madhouse và MAPPA, một số vị trí quan trọng tuy được thuê theo dạng hợp đồng (Kanno, Iwazawa … ) nhưng tài năng của họ qua bảng thành tích cũng được đảm bảo phần nào. Takt Op. Destiny sẽ là một tác phẩm đáng phải để mắt tới trong mùa sau.</p>
<p>Thế nhưng dù bao gồm tất cả những điều trên thì không một ai có thể chắc chắn 100% rằng Takt Op. Destiny sẽ là “tuyệt phẩm” đủ sức tạo thành “hiện tượng” của mùa, anime vẫn có thể flop (dù rủi ro đã được giảm thiếu hết mức có thể), chính vì vậy bạn cũng nên cần giữ mức kì vọng hợp lý. Bạn cũng không nên mong Takt Op. Destiny sẽ có mặt nội dung nhiều tầng như Code Geass hay gì &#8211; vì đây là original work của Hiroi, ông chả nổi lắm trong giới viết kịch bản &#8211; mình hy vọng Kiyoko Yoshimura sẽ giúp nâng tầm mảng nội dung lên nhiều lần. Tuy nhiên, một điều bạn có thể an tâm rằng, Takt Op. Destiny sẽ là tác phẩm có mặt hình ảnh và hoạt họa cực kì mãn nhãn chứ không buồn chán như con hàng nào đó vừa rồi.</p>
<h5>-v4v-</h5>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/22/takt-op-destiny-flop-hay-khong-flop/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
