<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>v4v &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="https://meoki.net/alonelycomet/author/v4v/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog &#124; Empire of Dreamers</description>
	<lastBuildDate>Mon, 15 Nov 2021 15:48:40 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.2</generator>

<image>
	<url>https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>v4v &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Shaft &#038; Câu Chuyện Ít Người Biết – Cuộc Đại Di Tản 2017-2018</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/15/shaft-cau-chuyen-it-nguoi-biet-cuoc-dai-di-tan-2017-2018/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/15/shaft-cau-chuyen-it-nguoi-biet-cuoc-dai-di-tan-2017-2018/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 15 Nov 2021 12:36:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=2084</guid>

					<description><![CDATA[Nếu bạn có hứng thích tìm hiểu về các studio nói chung, thì nghiễm nhiên sẽ có lúc bạn phải tự hỏi:” Chuyện gì đã và đang xảy ra với Shaft?”. Shaft là một tên tuổi đại thụ trong ngành, khi nhắc đến thì hẳn đa phần người hâm mộ đã quá quen thuộc với 2 tác phẩm mang dấu ấn trong lịch sử hiện đại là series monogatari và Puella Magi Madoka Magica. Có thể nói giai đoạn 2009-2014 là thời đại hoàng kim của Shaft khi họ hội tụ một đội ngũ nhân sự xuất sắc và đông [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Nếu bạn có hứng thích tìm hiểu về các studio nói chung, thì nghiễm nhiên sẽ có lúc bạn phải tự hỏi:” Chuyện gì đã và đang xảy ra với Shaft?”.</p></blockquote>



<p>Shaft là một tên tuổi đại thụ trong ngành, khi nhắc đến thì hẳn đa phần người hâm mộ đã quá quen thuộc với 2 tác phẩm mang dấu ấn trong lịch sử hiện đại là series monogatari và Puella Magi Madoka Magica. Có thể nói giai đoạn 2009-2014 là thời đại hoàng kim của Shaft khi họ hội tụ một đội ngũ nhân sự xuất sắc và đông đảo, dưới sự chỉ đạo nghệ thuật của đạo diễn “đầu tàu” Akiyuki Shinbo. Shaft đã xây dựng cho mình một thương hiệu “không đụng hàng”, thế mạnh hình ảnh của họ chỉ cần nhìn vào là biết vì tính chất rất đặc thù, với những pha nghiêng đầu của nhân vật đã trở thành biểu tượng, xen lẫn nghệ thuật sử dụng hình ảnh siêu thực, dù đôi khi … hơi trừu tượng nhưng vẫn đủ sức làm mê hoặc người xem.</p>



<p>Trong năm 2009 và 2010, Shaft đã thực hiện 10 bộ anime, nổi bật trong số đó là Bakemonogatari, Zetsubou-Sensei, Arakawa Under the Bridge. Một con số có thể nói là cực kì ấn tượng, khi một lượng lớn những tác phẩm đều tạo được dấu ấn riêng. Nhìn vào những tác phẩm của Shaft trong giai đoạn này, bạn rất khó có thể nhận xét chúng chỉ mang tính “hàng đại trà” hay “mì ăn liền”, nói không ngoa thì những tác phẩm của họ đều có sự đầu tư tỉ mỉ về hình ảnh và nghệ thuật. Tuy Shinbo là người thầy chỉ dạy nhưng ông không chiếm hết phần học trò, do đó khả năng sáng tạo của đội ngũ thực hiện vẫn bộc toát được bản sắc riêng.</p>



<p>Tuy nhiên trong những năm gần đây, hẳn bạn đã nhận ra cái tên Shaft không còn được nhắc đến nhiều như trong thời kì đỉnh cao. Và điều này cũng phản ánh qua “năng suất” của họ, số lượng những bộ họ thực hiện ít hơn hẳn. Cho bạn dễ hình dung thì từ 2016 đến 2020, khoảng thời gian 4 năm ròng, Shaft chỉ thực hiện được 7 bộ anime (nếu tính cả movie sẽ bao gồm 3 phần Kizu và Uchiage Hanabi, nâng tổng số lên 11), tất nhiên một số tác phẩm vẫn gây ấn tượng mạnh như Sangatsu no Lion, hay những phần tiếp theo của monogatari. Sau trilogy Kizumonogatari thì tình hình studio như chững lại, 2018 – 2019 đánh dấu một sự thoái trào của studio, 2 năm – chỉ với 2 tác phẩm anime duy nhất &#8211; có thể xem là những năm đại hạn kéo dài nhất kể từ khi Akiyuki Shinbo gia nhập, vì lí do rất đơn giản: nhiều thế hệ tài năng đóng vai trò trụ cột đã rời bỏ Shaft.</p>



<p>.</p>



<h5>1. Chiếc xuồng đang chìm.</h5>



<p>Trên thực tế, vấn đề quản lý kém cỏi của studio đã rộ lên từ đầu thập kỷ trước, và chỉ trong giai đoạn 2018 trở lại đây ta mới thấy sự ảnh hưởng rõ nét lên tổng thể năng suất và cả chất lượng thực hiện của studio nói chung, sau cơn “đại di tản” diễn ra trong 2017-2018 khi một số lượng lớn đội ngũ nhân viên đồng loạt từ chức và ra đi.</p>



<p>Việc nhân sự rời studio để tìm kiếm cơ hội việc làm mới là chuyện không hiếm. Tuy nhiên, với một studio đã tạo dựng nên tiếng tăm như Shaft, thì đây là chuyện rất bất thường, vì số lượng nhân sự từ khắp các phòng ban rời đi khá nhiều trong chỉ vỏn vẹn 2 năm chứ không phải chỉ 1-2 người chủ chốt, phần lớn là những người tài năng đã gắn bó với studio lâu năm, từ hoạt họa sĩ cho đến chỉ đạo hoạt họa, đạo diễn, và cả nhiều nhà sản xuất đóng vai trò quan trọng trong bộ máy vận hành của Shaft. Nếu so sánh về tính trầm trọng, thì mình đánh giá quy mô của cuộc “di tản” này chỉ thua sự việc xảy ra với Gainax chút ít thôi.</p>



<p>Thông thường, nếu bất đồng về quan điểm thì một bộ phận nhân sự sẽ tách ra để lập thành studio riêng và cùng nhau theo đuổi chí hướng chung. Như trường hợp của Madhouse và Mappa, hay Gainax và Trigger, tuy nhiên trong trường hợp riêng biệt của Shaft, cuộc đại di tản này đã đẩy một số lượng lớn dàn nhân sự sang những studio sẵn có mà điển hình là David Production. Dự án Fire Force tuy được “đóng nhãn” David Production, nhưng nếu nói “Shaft” làm thì cũng chẳng sai, chính xác hơn thì đội ngũ thực hiện Fire Force đa phần là cựu nhân viên đã quá chán ngán với Shaft, một số ví dụ điển hình như đạo diễn Yuki Yase trong quá khứ đã từng thực hiện Hidamari, Mekakucity Actors, Nisekoi, Nisemonogatari và nhiều tác phẩm khác ở Shaft trước khi đầu quân cho David Production. Một số tên tuổi nổi bật khác bao gồm Kousuke Matsunaga (nhà sản xuất) đã từng gắn bó với Shaft trong nhiều dự án, trước khi đầu quân cho DaviPro vào đầu năm 2018. Bên cạnh đó, Reo Honjoya, Shou Sugawara là những cái tên khác trong vị trí sản xuất đã thường góp mặt nhiều vào những bộ của Shaft trong quá khứ.</p>



<p>Tất nhiên, David Production không phải là điểm dừng chân duy nhất. Shin Oonuma vốn là một đạo diễn trụ cột, lẫn là một thành viên chủ chốt trong “đội ngũ chỉ đạo Shinbo” với dấu ấn Ef: A Tale of Memories/Melodies (bộ này hay cực, mình rec xem nhé), Pani Poni Dash!. Ông đã gặt hái được thành công lớn khi rời Shaft để đầu quân cho Silver Link qua các tác phẩm tạo dấu ấn như Tasogare Otome×Amnesia và series Fate/Kaleid Illya.</p>



<p>Mất mát lớn nhất có lẽ là Tomoyuki Itamura, thành công của monogatari một phần không nhỏ là nhờ công đóng góp của Itamura sau khi anh đảm nhận chức vụ đạo diễn từ tay Tatsuya Oishi (tất nhiên là vẫn dưới trướng Shinbo). Itamura đã nhanh chóng tạo được sự nghiệp lẫy lừng trong vai trò đạo diễn của nhiều phần monogatari đình đám, điển hình như Nise, Mono mùa 2, Hana, Tsuki và Owari trước khi rời đi để thực hiện Vanitasu no Karute tại Bones, hay sắp đến là tác phẩm Yofukashi no Uta (Call of the Night) ở Liden Films.</p>



<p>Takeuchi Nobuyuki là một cái tên chủ chốt khác cần phải nhắc đến, ông tham gia Shaft cùng lúc với Shinbo, đồng thời đánh dấu sự debut của một triều đại Shaft lẫy lừng mở màn bằng Tsukuyomi: Moon Phase, một cộng sự và là cánh tay đắc lực trong việc truyền tải tầm nhìn nghệ thuật của Shinbo qua các tác phẩm. Nobuyuki đã góp mặt vào rất nhiều tác phẩm nổi trội trong quá trình tạo dựng nên thương hiệu Shaft như monogatari (nise, neko, hana, kizu … ), Maria Holic, Penguin Drum. Tác phẩm cuối cùng Nobuyuki thực hiện ở Shaft là Uchiage Hanabi (2017) trong vai trò đạo diễn, trước khi rời studio vào đầu 2018, chính thức nói lời tạm biệt với studio sau 14 năm đồng hành cùng nhau. Năm 2019 thì ta thấy ông xuất hiện ở Mappa để thực hiện Sarazanmai.</p>



<p>Và nhắc đến Tatsuya Oishi, ông là thành viên chủ lực trong hàng ngũ chỉ đạo của Shinbo, nếu như Shinbo là cây cột nhà quan trọng nhất, thì tầm quan trọng của Oishi trong việc mang lại dấu ấn đậm phong cách Shaft chỉ đứng thứ hai sau Shinbo mà thôi. Ông đồng chỉ đạo với Shinbo qua tác phẩm Bakemonogatari, là một nhân tố gắn liền với sự thành công của cả franchise monogatari, giúp đánh bật tên tuổi Shaft lên hàng ngũ các studio tiếng tăm nhất trong lịch sử. Sau khi chỉ đạo trilogy Kizu bên cạnh Shinbo trong 2017, lần cuối cùng ta thấy ông đóng góp ở Shaft là vào 2018 qua một đoạn anime ngắn quảng cáo cho game. Có quá ít thông tin về “tình hình” của Oishi hiện nay, nhưng đã 3 năm rồi Oishi không góp mặt vào bất kì tác phẩm nào ở studio thì mình cũng không ngạc nhiên nếu ông đã rời đi rồi. Đích đến của Oishi cho đến giờ vẫn còn là ẩn số lớn.</p>



<p>Vì sao mình phải liệt kê những cái tên bên trên lẫn sự đóng góp của họ cho Shaft, cả về thương hiệu lẫn các tác phẩm đã tham gia? Là để làm rõ rằng Shaft hiện nay đang ở trong giai đoạn khó khăn nhất khi đa phần nhân sự chủ chốt gắn bó trong hàng chục năm, đã đồng loạt rời đi.</p>



<p>Nói như thế là có nghĩa, ở Shaft có một môi trường việc làm “bất thường” dẫn đến việc chảy máu chất xám trong thời gian quá ngắn, như thể “tức nước vỡ bờ”, chứng tỏ những vấn đề đã diễn ra và âm ỷ trong rất nhiều năm. Có quá ít thông tin trong ngành để quy chụp cái sự bất thường này về một nguyên do nhất định, nhưng những điều này phản ánh mạnh sự lỏng lẻo trong khâu quản lý nói chung tại Shaft nếu ta nhìn vào và so sánh với hướng phát triển hiện nay của những studio như Mappa, Trigger hay Ufotable. Tuy sinh sau đẻ muộn, nhưng với đường lối đúng đắn, các studio này vẫn là những nơi thu hút số lượng lớn nhân tài tìm đến đóng góp – chứ không phải bỏ đi.</p>



<p>.</p>



<h5>2. Shaft còn lại điều gì cho tương lai?</h5>



<p>Mô hình đầu tàu đạo diễn với Shinbo dẫn dắt của Shaft đã tỏ ra cực kì hiệu quả trong việc dung dưỡng các thế hệ tài năng trẻ. Tuy vậy, đào tạo tài năng là một chuyện, giữ lại những tài năng này để gắn bó dài lâu với studio thì lại là chuyện khác hẳn. Shinbo đang có một vị thế rất lớn ở Shaft nên khó lòng đi đâu được, nhưng nếu Shaft muốn phát triển hơn trong tương lai thì họ sẽ phải cải tổ lại ngôi nhà vốn đã được xây dựng trên cái nền kiên cố. Thế mới nói, vai trò quản lý kiêm chủ tịch là rất quan trọng để vạch hướng đi quyết định nên sự thành bại của một studio. Trong quá khứ, ta đã thấy những quyết định … đâm vào lòng đất của đội ngũ quản lý ở Gainax khi họ đã quá tham lam mà tranh giành phần ăn với Anno, dẫn đến vụ kiện tụng kéo dài nhiều năm liền đòi quyền IP cho Neon Genesis Evangelion, và sự bất mãn của phần lớn dàn nhân sự chủ chốt, dẫn đến cuộc di dời của đại bộ phận mà thành lập nên studio Trigger.</p>



<p>Gainax hiện tại chỉ còn là cái vỏ ốc rỗng của một triều đại huy hoàng trong quá khứ. Shaft có khả năng rất cao cũng sẽ đâm vào vết xe đổ như vậy nếu như họ không cải thiện tình trạng quản lý, lẫn môi trường làm việc, hay ít nhất là làm cho “yên lòng” đội ngũ nhân sự nhà của mình để tiến tới quá trình hợp tác lâu dài.</p>



<p>Hiện nay, ta thấy một tín hiệu khả quan hơn khi chứng kiến Shinbo lần đầu tiên trong suốt 15 năm kể từ khi gia nhập Shaft, quyết định từ bỏ chức vụ “trưởng chỉ đạo” để nhường đất cho những thế hệ tài năng trẻ. Trong năm 2020 không có một dự án nào Shinbo tham gia, năm 2021 Shinbo chỉ góp mặt vào duy nhất một tác phẩm của tác giả Nisio Isin.</p>



<p>Những tài năng mới nổi ở Shaft trong thời gian gần đây cũng không phải ít (khi nào rảnh mình sẽ tiếp tục giới thiệu một số gương mặt nổi trội), nhưng Shaft đã có những bước như thế nào để thay đổi tình hình trì trệ, và hiệu quả sẽ ra sao, thì chỉ tương lai mới trả lời được. Shaft năm nay đang có sự trở lại mạnh mẽ với side story của Madoka kéo dài 3 phần, kèm theo movie bom tấn “Mahou Shoujo Madoka★Magica Movie: Walpurgis no Kaiten” đình đám đã được thông báo sẽ ra mắt trong thời gian tới. Mình hy vọng đây sẽ là bước đệm lớn để giúp họ lấy lại tên tuổi, lẫn sửa chữa những sai lầm trong mô hình quản lý và cải thiện hơn môi trường việc làm, góp phần dung dưỡng những nguồn lực tài giỏi mới nổi, đồng thời lôi kéo nhiều tài năng đã đánh mất về lại studio.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc : <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/269858611821532" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/269858611821532">https://facebook.com/alonelycomet/posts/269858611821532</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/15/shaft-cau-chuyen-it-nguoi-biet-cuoc-dai-di-tan-2017-2018/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Mushoku Tensei &#8211; Tập 18</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/15/binh-luan-mushoku-tensei-tap-18/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/15/binh-luan-mushoku-tensei-tap-18/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 15 Nov 2021 04:40:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=2087</guid>

					<description><![CDATA[Xem chuyển sinh tôi thành fan slice of life lúc nào không hay. . Những tưởng khán giả đã lên đỉnh của cảm xúc sau cuộc hội ngộ giữa Rudy và Paul, thì tập tuần này studio Bind lại tiếp tục chuyển đến người xem một tập cũng mùi mẫn không kém, vẫn với đề tài chủ đạo về gia đình tập trung vào Roxy. Đến hiện tại thì theo mình, Mushoku Tensei vẫn là một trong những tác phẩm có sự xây dựng nhân vật tốt nhất nếu nói đến thể loại isekai / chuyển sinh, chính vì những [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Xem chuyển sinh tôi thành fan slice of life lúc nào không hay.</p></blockquote>



<p>.</p>



<p>Những tưởng khán giả đã lên đỉnh của cảm xúc sau cuộc hội ngộ giữa Rudy và Paul, thì tập tuần này studio Bind lại tiếp tục chuyển đến người xem một tập cũng mùi mẫn không kém, vẫn với đề tài chủ đạo về gia đình tập trung vào Roxy.</p>



<p>Đến hiện tại thì theo mình, <strong>Mushoku Tensei</strong> vẫn là một trong những tác phẩm có sự xây dựng nhân vật tốt nhất nếu nói đến thể loại isekai / chuyển sinh, chính vì những tập chậm nhịp, tập trung vào mối quan hệ và sự phát triển giữa các nhân vật. Một ví dụ nhỏ trong tập tuần này là hình ảnh gã mặt ngựa – được phác họa là kẻ xấu xa, chuyên đi lừa bịp những nhà thám hiểm non kinh nghiệm, nhưng hắn lại có thể ngồi cùng bàn, uống ly rượu và trò chuyện thân mật với Roxy – một nhân vật được kính trọng trong tác phẩm. Thậm chí, hắn ta còn đưa ra những lời khuyên từ tận đáy lòng, với mục đích chỉ muốn tốt cho Roxy! Ta biết được hắn đã có vợ con, một gia đình êm ấm và sẵn sàng đánh đổi mọi thứ để bảo vệ họ.</p>



<p>Bạn có thể nghĩ hắn ta là kẻ xấu, nhưng nếu bạn nghĩ hắn “không xấu như ta đã nghĩ” qua những gì hé lộ từ tập tuần này, thì bạn cũng chẳng sai. Tuy đây chỉ là chi tiết nhỏ, nhưng nó thể hiện cái chất “xám” đầy sự tinh tế trong lối viết truyện và xây dựng nhân vật. Mushoku Tensei là một thế giới được phác họa rất thật với dàn nhân vật đa dạng mang nhiều bản chất khác nhau, không thể nhìn một mặt mà đánh giá hết con người thật của họ.</p>



<p>Yếu tố mình đánh giá cao trong Mushoku Tensei, mà hẳn đến giờ bạn cũng nhận ra: mọi nhân vật trong tác phẩm đều có khuyết điểm riêng, không ai là hoàn hảo! Chính điều này tạo nên cái chất rất “người”, chân thật và dễ đồng cảm. Họ cũng như chúng ta, dễ bị tổn thương và luôn cố gắng để sửa chữa sai lầm của mình.</p>



<p>Ngôi làng Migurd được phác họa là một ngôi làng cổ kính đơn sơ, nhưng lại im ắng đến lạ thường. Ở mùa trước, khi Rudy lần đầu đặt chân đến ngôi làng, nếu xem lại bạn sẽ thấy khi Rudy tìm cách bắt chuyện với bất kì ai thì họ cũng tỏ ra im lặng. Chỉ có trưởng làng và gia đình Roxy mới nói được quỷ ngữ. Cái sự im lặng này đã được giải đáp trong tập: người Migurd khi sinh ra đã có thần giao cách cảm, họ giao tiếp được với nhau mà không cần lời nói. Một lần nữa mình phải khen cái sự tâm huyết về chi tiết của đội ngũ thực hiện ở studio Bind. Nhất quán là một đặc tính cần có trong bất kì tác phẩm xuất sắc nào, những gì xảy ra trong Mushoku Tensei không ít thì nhiều đều xuyên suốt và đồng nhất, tuân theo những quy tắc do chính tác phẩm đã xây dựng nên.</p>



<p>Cái sự nhất quán này cũng giải thích lí do vì sao, Roxy bỏ đi và gia đình của cô lại biết quỷ ngữ. Roxy khi sinh ra đã bị “dị tật” nếu xét đến khả năng của một người Migurd bình thường. Cô không có khả năng thần giao cách cảm, đồng nghĩa với việc cô không thể “nghe và nói” trong một xã hội “bình thường”. Điều này cũng diễn giải vì sao, cả bố và mẹ Roxy phải học quỷ ngữ để giao tiếp với con gái. Và trong một xã hội “bình thường” theo quy chuẩn của tộc người Miguard, Roxy như bị cô lập và kì thị.</p>



<p>Studio Bind thể hiện khả năng “thần giao cách cảm” một cách không đụng hàng và sáng tạo. Khi ai đó trong tộc Migurd giao tiếp với Roxy bằng khả năng này, ta thấy những gì Roxy nhận được chỉ là đốm lóa sáng như đèn flash kèm theo những âm thanh “lạch cạch”. Cái cảm giác khi có ai đó cầm chiếc đèn pin nháy mở nháy mở lên mặt, cộng thêm những âm thanh chua chát chắc chắn là rất khó chịu, và đấy chính là những gì Roxy đã cảm thấy. Roxy bị cô lập, bị “tẩy chay” trong chính xã hội đã sinh ra mình chỉ vì sự dị tật của bản thân.</p>



<p>Roxy đã nghĩ, “nếu mình đi mất thì hẳn gia đình sẽ vui hơn”. Cô không có ý định quay về! Khi gặp được Rudy, trong ngôi làng nhỏ bé đó, với Paul, Zenith và mọi người xung quanh, lần đầu tiên Roxy đã tìm được nơi cô “thật sự” thuộc về. Nếu bạn xem lại những tập đầu, lúc Rudy lần đầu tiên trên yên ngựa cùng Roxy bước ra khỏi nhà, cậu đã hoàn toàn ngạc nhiên vì dân làng ai gặp Roxy cũng đều chào hỏi, đều bày tỏ lòng kính trọng và thân thiện. Một sự đối lập, tương phản đầy thú vị với những gì Roxy đã và đang trải qua ở chính ngôi làng của cô, nếu biết được tình cảnh của Roxy, thì ta sẽ cảm kích hơn từng lời chào của mọi người, lẫn khâm phục hơn những chi tiết “nhỏ” mà studio Bind đã tận tâm lồng ghép vào trong các tập. Và nói về chi tiết nhỏ, Rudy 2 năm trước nhìn thấy một cô gái với cái bụng bầu, nay Roxy quay về thì ta thấy cô đã bồng trên tay đứa con, chính những chi tiết như vầy tạo nên sự liên tục trong thời gian, giúp thế giới trở nên chân thật hơn.</p>



<p>Cũng như Paul, thì bố mẹ của Roxy cũng có những khuyết điểm họ muốn sửa chữa. Ta có thể nhận ra sai lầm của họ là không thành thật, đã bỏ vụt đi cơ hội bày tỏ nỗi lòng để nói với Roxy rằng họ vẫn còn yêu cô lắm. Dù có thế nào thì cô vẫn là đứa con gái bé bỏng của họ. Roxy đã trao cho họ một cơ hội lần thứ hai, và lần này thì họ quyết nắm chặt lấy. Cái vỏ bọc lạnh băng của Roxy cuối cùng cũng bị hơi ấm từ tình gia đình làm tan chảy. Lần đầu tiên, ta thấy hình ảnh Roxy khóc ngon lành, ôm chặt lấy người mẹ và nói những lời xin lỗi. Nhưng cũng như chuyện của Paul và Rudy, không ai có lỗi cả. Roxy đã quá vội vàng, thình lình bỏ đi mà không nói một lời, đã hiểu nhầm về tình yêu thương của gia đình dành cho cô. Một lần nữa tác phẩm phác họa nên khuyết điểm ở mỗi nhân vật, con người sẽ trở nên tốt hơn khi ta tìm cách khắc phục chúng, tạo dựng những cơ hội để vun đắp các mối quan hệ. Tập tuần này cũng cảm động không kém cuộc hội ngộ giữa cha-con trong tập trước, nhất là đoạn Roxy và người mẹ nức nở khóc được hoạt họa tràn đầy cảm xúc.</p>



<p>Con người ai cũng có những mặt hạn, khuyết điểm riêng để tạo ra sự không hoàn hảo. Và chính sự không hoàn hảo này góp phần tạo nên mỗi con người chúng ta. Mushoku Tensei về tổng thể là câu chuyện về những con người đầy khuyết điểm, không hoàn hảo, trên quá trình sửa chửa những sai lầm để hoàn thiện hơn bản thân. Đây cũng là lí do Mushoku Tensei với mình lại rất chân thật và cuốn hút.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/269686545172072" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/269686545172072">https://facebook.com/alonelycomet/posts/269686545172072</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/15/binh-luan-mushoku-tensei-tap-18/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Mushoku Tensei &#8211; Tập 17</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/08/1941/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/08/1941/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 08 Nov 2021 05:24:50 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1941</guid>

					<description><![CDATA[Mushoku Tensei tiếp tục chứng minh đây là một dự án tâm huyết của studio Bind, với tập hôm qua đầy cảm xúc và mùi mẫn. Tuy một số chi tiết trong nguyên tác bị cắt bớt cho phù hợp thời lượng, nhưng nhìn chung, những gì trọng tâm vẫn được truyền tải trọn vẹn và đầy đủ. Trước nhất, dù chỉ trong một phút rưỡi ngắn ngủi ở đầu tập, studio Bind vẫn luôn làm mình ngạc nhiên với cách thức họ sử dụng OP để phác họa thêm về thế giới trong Mushoku Tensei, và lần này, đấy [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Mushoku Tensei tiếp tục chứng minh đây là một dự án tâm huyết của studio Bind, với tập hôm qua đầy cảm xúc và mùi mẫn. Tuy một số chi tiết trong nguyên tác bị cắt bớt cho phù hợp thời lượng, nhưng nhìn chung, những gì trọng tâm vẫn được truyền tải trọn vẹn và đầy đủ.</p></blockquote>



<p>Trước nhất, dù chỉ trong một phút rưỡi ngắn ngủi ở đầu tập, studio Bind vẫn luôn làm mình ngạc nhiên với cách thức họ sử dụng OP để phác họa thêm về thế giới trong Mushoku Tensei, và lần này, đấy là câu chuyện, những gì Paul đã trải qua với góc nhìn của một người cha, một trụ cột cho cả gia đình. “Cho thấy chứ đừng kể” (Show don’t tell), những gì ta cảm nhận được là qua hành động, lời nói, cảm xúc và cả diễn tiến của câu chuyện – tất cả như được trưng ra trước mắt khán giả.</p>



<p>Ta đã thấy được sự khổ cực và vất vả của Paul trên chuyến hành trình trở về Buena. Ngay khi trở về Buena, trách nhiệm của Paul vẫn chưa dừng hẳn, Buena hiện giờ đã là một bình địa, ta thấy, vai trò của Paul trong cộng đồng là rất lớn. Một chiếc bảng tên được dựng lên bên cạnh đống đổ nát hoang tàn, Paul trong từng ấy năm là người dẫn dắt, một vị chỉ huy cho cả một cộng đồng với chiến dịch tìm kiếm có thể xem là lớn nhất lúc ấy. Ta thấy những con người khi nhận được hung tin về người thân đã suy sụp và đổ quỵ. Sau thời gian dài, không có tin tức gì về gia đình, cũng như là Paul đã quá quen thuộc với “thảm cảnh” của những người mới vừa được tìm ra, thì liệu ông có đủ sức chịu đựng để không tuyệt vọng? Đến đây, ta mới thấy, dù trong hoàn cảnh nào thì Paul vẫn là một người cha tốt, chăm sóc và nuôi dạy Norn tử tế. Ngay cả khi Paul đầy mùi men rượu, ông vẫn dịu dàng và ân cần với Norn, đơn giản vì Norn là chỗ dựa gia đình duy nhất Paul vẫn còn có được ở lúc ấy.</p>



<p>Một phút rưỡi, không có lời thoại, không có bất kì sự giải thích nào từ người dẫn truyện, hay bên thứ ba, mà tất cả là những hình ảnh về sự trải nghiệm của Paul, ta đã biết được vì sao ông lại trở thành con người như hiện tại. Studio Bind đã xuất sắc cô đặc một lượng lớn thông tin với thời lượng hết sức hạn chế, mà vẫn đủ gây ấn tượng lên khán giả.</p>



<p>.</p>



<p>Mushoku Tensei là tác phẩm “mưa dầm thấm lâu”, khi bạn đã quen thuộc với nhân vật, thiết lập nên sự gắn bó khăn khít, thì lúc ấy, bạn sẽ “thấm” những tình tiết “lên voi xuống chó”. Con người ai mà chả mắc sai lầm? Không ai là hoàn hảo, họ đều có những lỗi lầm, khuyết điểm riêng. Điều quan trọng là ta phải học được điều gì từ những sai lầm ấy, để sửa chữa và khắc phục mà hoàn thiện hơn bản thân.</p>



<p>Cuộc hội ngộ giữa Rudeus và Paul nó mang quá nhiều cảm xúc, rất thuần khiết, mà lại mộc mạc lẫn chân thật. Ta thấy trong cả hai là sự tiếc nuối, bị tội lỗi dày vò. Với Rudy, cậu đã để vuột mất người bạn duy nhất trong kiếp sống trước vì cái niềm kiêu hãnh ảo tưởng ngu xuẩn của cậu. Với Paul, thì ông đã quá đặt nặng sự kì vọng đến mức vô lý lên đôi vai của một thằng nhóc 11 tuổi. Cuối cùng, cả hai đã dẹp đi cái tôi mà làm lành với nhau, cho nhau một cơ hội để sửa sai lỗi lầm, và quan trọng nhất, là họ đã chấp nhận khuyết điểm của nhau. Nhìn cảnh Paul vụng về quỳ xuống, rồi Rudy nhảy xà vào lòng bỗng dưng sống mũi mình thấy cay cay. Cái hay ở đây, trước mặt những người con thì Paul luôn giữ một lớp “vỏ bọc” đầy sự mạnh mẽ, hay ít nhất là một bức tường vô hình không thể hiện điều gì “yếu mềm”. Thế nhưng khi cảm nhận được hơi ấm của đứa con bao năm xa cách, từ cảm giác ngỡ ngàng ban đầu, Paul đã bật khóc như một đứa trẻ! Lần đầu tiên sau từng ấy năm, Paul đã được an ủi, và đây cũng là lần đầu tiên Rudy thật sự thừa nhận Paul là người cha của cậu tại thế giới này. Giờ thì giữa họ đã không còn bức tường vô hình nào nữa rồi.</p>



<p>Có một chi tiết thú vị trong quá trình sản xuất, tác giả đã giám sát tập này khá kĩ lưỡng,</p>



<p>“cậu ít nhất hãy nhìn lên khuôn mặt ông ấy”</p>



<p>Trong dự tính ban đầu của đạo diễn và đội ngũ thực hiện thì đây là lời thoại đến từ bạn của Rudy hoặc Paul, nhưng tác giả Rifujin nhất quyết thuyết phục dàn nhân sự rằng hãy để lời thoại này đến từ ông chủ tiệm nước. Đây có thể là chi tiết tuy bạn nghĩ là nhỏ, nhưng nó phản ánh góc nhìn thứ ba – của chính khán giả &#8211; về cuộc gặp mặt và mối quan hệ giữa Paul và Rudy. Bạn không cần phải là người trong cuộc, người quen thân thiết của Paul hay Rudy để thấy được bản thân họ đã rất muốn nhận được sự tha thứ từ người còn lại, chỉ là không biết cách phải thể hiện ra sao.</p>



<p>Có lẽ ai trong chúng ta – cũng như ông chủ tiệm, khi đến đoạn cảnh này đều muốn tạo cho họ cơ hội làm lành. Đây cũng là lí do vì sao, tuy chỉ là chi tiết nhỏ, nhưng lời thoại đến từ người lạ mặt lại có một sức nặng khác biệt hơn khi xuất phát từ miệng bằng hữu của hai người, và điều này thể hiện cái sự tinh tế trong lối viết lẫn xây dựng nhân vật của Mushoku Tensei, làm nổi bật tác phẩm giữa một rừng các bộ cùng thể loại khác.</p>



<p>Một tập hết xẩy, giàu cảm xúc.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/264922968981763" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/264922968981763">https://facebook.com/alonelycomet/posts/264922968981763</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/08/1941/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Eighty Six &#8211; Tập 17</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/07/binh-luan-eighty-six-tap-17-2nd-cour/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/07/binh-luan-eighty-six-tap-17-2nd-cour/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 07 Nov 2021 12:31:46 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1935</guid>

					<description><![CDATA[86 tiếp tục một lần nữa chứng minh đây là dự án “con cưng” của đội ngũ thực hiện, tập tuần này được Kyouhei Ishiguro (đạo diễn Your Lie in April, Words Bubble Up Like Soda Pop …) đảm nhận bảng vẽ phân cảnh nên khỏi phải nói, sắc thái tâm lý của nhân vật được biểu cảm hết sức tài tình và sâu sắc. Chỉ tiếc là tuần sau chúng ta sẽ không có tập 86 mới để xem vì quá trình sản xuất đang gặp vấn đề. Tuy nhiên mình lại ủng hộ sự lựa chọn này, nếu [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>86 tiếp tục một lần nữa chứng minh đây là dự án “con cưng” của đội ngũ thực hiện, tập tuần này được Kyouhei Ishiguro (đạo diễn Your Lie in April, Words Bubble Up Like Soda Pop …) đảm nhận bảng vẽ phân cảnh nên khỏi phải nói, sắc thái tâm lý của nhân vật được biểu cảm hết sức tài tình và sâu sắc. Chỉ tiếc là tuần sau chúng ta sẽ không có tập 86 mới để xem vì quá trình sản xuất đang gặp vấn đề. Tuy nhiên mình lại ủng hộ sự lựa chọn này, nếu làm không kịp thì cứ tạm hoãn, chăm chút và hoàn thiện tập hơn là đánh đổi về chất lượng chỉ để lên sóng đúng giờ.</p>



<p>Sau tập trước “tưng bừng khói lửa” thì tập tuần này lại có phần im ắng hơn. Nhưng không vì thế lại kém phần hấp dẫn, và đây là hướng đi mình rất thích ở 86 nói chung. Tác phẩm không ngại dành thời lượng để phát triển nhân vật, ngay cả khi phần cốt truyện đang dầu sôi lửa bỏng, 86 vẫn có sự cân bằng giữa tình tiết hành động và những khoảng lặng để xây dựng nội tâm nhân vật, làm bền chặt hơn sự gắn kết về mặt cảm xúc với khán giả theo dõi.</p>



<p>.</p>



<p>Chỉ trong những phút đầu người xem đã bị đẩy vào tình huống tuyệt vọng, ngàn cân treo sợi tóc của bên cộng hòa đang dành giựt sự sống, dẫn đầu tuyến phòng thủ cuối cùng là Lena. Đây là cách mà bạn thiết lập nên mở đầu tập để khiến khán giả quan tâm, không những khán giả &#8211; dưới góc nhìn Lena – thấy được số phận đã được “định sẵn”, một số phận hẩm hiu của nền cộng hòa, mà qua đó ta còn biết Shinei đã “cảm nhận được gì”, vốn rất quan trọng, thể hiện nên tâm lý cô đơn và u sầu của anh trong tập.</p>



<p>Trong thời thế hiểm nguy thì bộ mặt con người mới được làm rõ. Liên bang cũng không khác Cộng hòa là bao, 86 lại được xem như những con cừu đem đi hiến tế, chỉ đơn giản vì họ là “quái vật”, khác người, bị xã hội dị nghị. Nếu xét trên phương diện logic mà nói, lựa chọn của Liên bang rất hợp lý, vì chỉ Shinei với khả năng maphack và đồng đội của anh mới có khả năng hoàn thành nhiệm vụ phá hủy Morpho, 86 hiện đang là đội ngũ tinh nhuệ bậc nhất Liên bang.</p>



<p>Sẽ là quá phi lý nếu ta phái đi một nhóm người không nắm chắc phần thắng, thì sự hy sinh của họ chỉ là vô ích. Nhưng sâu xa hơn, ta thấy rằng, đây vẫn là chủ đề “ít đánh đổi nhiều” của chủ nghĩa vị lợi (utilitarianism) vốn đã quá quen thuộc trong A-M nói chung, khi ích lợi số đông luôn được đặt lên hàng đầu để có thể “chà đạp” lên nhân phẩm của một bộ phận thiểu số. Mình biết nhiều bạn cho rằng Liên bang thì có phần tốt hơn, ừ thì mình cũng đồng ý, tuy nhiên, sự “bình đẳng” mà 86 hằng mong ước không bao giờ đạt được. Dù ở đâu thì họ &#8211; những con người 86 – cũng bị … “đối xử”, không như gia súc thì cũng bằng lòng thương hại, họ luôn bị cô lập, không thể hòa nhập được với xã hội. Kêu chọn giữa Liên bang với Cộng hòa, thì cũng như chọn lựa giữa cái nào … bớt ác hơn thôi (The Lesser Evil).</p>



<p>Trên thực tế, mình thấy 86 cũng mang không ít các vấn đề thời sự nóng bỏng hiện nay, mà nếu diễn giải ta sẽ hiểu lí do vì sao Shinei và đồng đội dù biết nhiệm vụ sắp đến chẳng khác nào tự s.át nhưng họ vẫn làm. Những con người Liên bang bảo vệ quyền lợi của 86 làm mình liên tưởng đến bộ phận SJW, nói thật ra thì SJW chính là những người … phân biệt nhất, SJW luôn cho rằng những người da màu “cần” được họ bảo vệ, vì lí do đơn giản là trong mắt họ, đây là những nhóm người “thiểu số” thiếu năng lực, tri thức lẫn nhận thức để tự quyết định bất kì điều gì cho bản thân. SJW liệu có đang đấu tranh vì những nhóm người này? Hay chỉ đơn giản là để thỏa mãn cái tôi, cái tính tự cao tự đại và “hào phóng ban phát” của họ? Áp đặt nó lên Shinei, ta sẽ thấy 86 cũng có lòng tự trọng riêng. Họ chiến đấu vì danh dự, chỉ qua chiến trường, họ mới tạo ra “giá trị” cho riêng mình. Nếu lấy nó đi thì 86 còn lại gì?</p>



<p>Hãy đánh giá một người qua năng lực, chứ không phải qua màu da hay hoàn cảnh!</p>



<p>.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img src="https://raw.githubusercontent.com/slytherinn/image/main/alonelycomet/eighty6-ep17.jpg" alt=""/></figure>



<p>Đến với chi tiết lúc tư lệnh gọi Shinei vào căn phòng, khi ông hỏi Shinei cho biết vị trí của Legion, thì trong tiềm thức Shinei đã chỉ ra chỗ bên Cộng hòa, với thủ đô San Magnolia được tô dải màu đỏ rực báo hiệu Legion đã hoàn toàn xâm chiếm rồi (trên ảnh). Chi tiết này tuy nhỏ, nhưng nó lại ám chỉ rằng, hình ảnh Lena vẫn đang in đậm sâu trong tâm trí Shinei (và như mình kết luận từ tập trước thì chính Lena là người đã giúp Shinei thoát ra khỏi trạng thái cuồng loạn).</p>



<p>Cảnh tiếp theo là cảnh khá tinh tế, tên chiến dịch là “Spearhead” làm ta liên tưởng đến tên gọi của tiểu đoàn trước đây Shinei dẫn dắt. Hình ảnh và tiếng nói của đồng đội cũ hiện về, rồi tan biến thành những thẻ tên. Cảnh này là một original scene (cảnh nguyên tác) chỉ ở riêng anime đã giúp “nâng tầm” tác phẩm lên một bậc. Các thẻ tên rớt xuống, tan vỡ ra, tượng trưng cho sự buông xuôi của “gánh nặng” mà Shinei đã mang theo (3).</p>



<p>Cả thế giới của Shinei như bị “đảo ngược” (2), Shinei tuy vẻ ngoài vô cảm, nhưng hình ảnh phản chiếu của anh qua tấm gương thì lại như muốn khóc (6)!</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>“Tôi sẽ không để cậu chết<br>Vậy tôi muốn cô sống lâu hơn chúng tôi<br>Đừng bỏ tôi lại<br>Đó là mong muốn của tôi<br>Tôi sẽ không quên<br>Tạm biệt”</p></blockquote>



<p>Những tưởng Lena sẽ sống lâu hơn, sẽ là người ghi nhớ những ký ức về Shinei và gánh nặng anh đã mang theo, nhưng trớ trêu thay, cô lại là người ra đi trước. Ta có thể thấy sự chuyển biến trong tâm trạng Shinei, đầy nỗi tuyệt vọng và không thiết sống. Đoạn cảnh Shinei nói lời từ biệt với Lena, ta thấy hình ảnh loài hoa rất quen thuộc trong văn hóa Nhật, đấy là hoa “bỉ ngạn” (Red Spider Lily), tượng trưng cho lời chia tay, lời chào từ biệt cuối cùng, hai người sẽ không còn gặp lại nhau (4+5). Lena đã đi trước, giờ thì đến phiên Shinei, cậu sẽ tìm đến cái ch.ết, lí do vì sao dù đây là nhiệm vụ tự s.át, cậu vẫn cam lòng chấp nhận, đối với cậu, nó sẽ như sự giải thoát. Liệu có điều gì có thể giúp cậu thoát khỏi bờ vực của sự tuyệt vọng không? Ta phải chờ &#8230; 2 tuần nữa để biết.</p>



<p>Trong cảnh post-credit scene (sau ending), ta thấy một San Magnolia trong đống đổ nát, hoang tàn, đây là những hình ảnh tương đồng, shot-by-shot với một San Magnolia ở đầu tập. Và thêm một chi tiết tréo ngoe nữa, shot cho thấy “86 cút khỏi đây” trên tấm bảng đen, rồi ngay sau đó là hình ảnh những 86 ngã quỵ khi tay vẫn cầm súng để ra sức bảo vệ những con người vô ơn của nền Cộng hòa.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>“Những gì ta đã làm là để cho ngày hôm nay …<br>Để bảo vệ danh dự của chúng ta<br>Hãy chiến đấu cho tới cùng”</p></blockquote>



<p>Những lời nói của Lena đã in đậm sau trong tâm trí những con người 86. Cho đến hơi thở cuối cùng, 86 vẫn làm tròn bổn phận và trách nhiệm, bảo vệ danh dự của họ. Và chỉ khi ở bên cạnh Lena, sự bình đẳng của họ mới được công nhận.</p>



<p>Vẫn là một tập giữ vững phong độ và hết sức tuyệt vời từ A-1 Pictures và đội ngũ của đạo diễn Ishii, dù có phải chờ thêm 1 tuần nữa cho tập tiếp theo thì cũng đáng!</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/264229742384419" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/264229742384419">https://facebook.com/alonelycomet/posts/264229742384419</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/07/binh-luan-eighty-six-tap-17-2nd-cour/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Violet Evergarden:  Eien To Jidou Shuki Ningyou &#8211; Chuyện Của Những Người Ở Lại</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/06/violet-evergarden-eien-to-jidou-shuki-ningyou-cau-chuyen-cua-nhung-nguoi-o-lai/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/06/violet-evergarden-eien-to-jidou-shuki-ningyou-cau-chuyen-cua-nhung-nguoi-o-lai/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 06 Nov 2021 06:03:08 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[violet evergarden]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1926</guid>

					<description><![CDATA[Chỉ 10 phút sau khi lên sóng vào hôm thứ 6, Violet Evergarden: Eternity and the Auto Memory Doll đã nhảy lên top trend và giữ vị trí dẫn đầu trong 7 giờ đồng với 243k lượt tweet. Sức hút của Violet Evergarden vẫn còn rất lớn, câu chuyện về nàng búp bê ký ức viết những lá thư nối liền tâm tư và tình cảm của các mảnh đời bất hạnh vẫn có một sức hút mãnh liệt, làm lay động lòng người, giúp sưởi ấm những trái tim chai sạn cảm xúc. Xã hội bận rộn muôn điều, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h6>Chỉ 10 phút sau khi lên sóng vào hôm thứ 6, Violet Evergarden: Eternity and the Auto Memory Doll đã nhảy lên top trend và giữ vị trí dẫn đầu trong 7 giờ đồng với 243k lượt tweet.</h6>



<p>Sức hút của Violet Evergarden vẫn còn rất lớn, câu chuyện về nàng búp bê ký ức viết những lá thư nối liền tâm tư và tình cảm của các mảnh đời bất hạnh vẫn có một sức hút mãnh liệt, làm lay động lòng người, giúp sưởi ấm những trái tim chai sạn cảm xúc. Xã hội bận rộn muôn điều, nhiều khi mình cảm thấy lạc lõng, bơ vơ giữa dòng chảy cuộc đời. Chỉ những lúc như vậy, những tác phẩm của Kyoto Animation nói chung, và Violet Evergarden nói riêng, như món quà tâm hồn giá trị với mình, giúp trấn an tinh thần, cũng như kết nối về mặt cảm xúc, tạo nên sự đồng cảm ở những con người có cùng hoàn cảnh, đã xem, thích và muốn chia sẻ về trải nghiệm của mình.</p>



<p>Hideo Kojima đã chia sẻ:</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>”Thầy tôi đã khóc, tôi cũng khóc.</p><p>Những ai đã có lòng tốt với mọi người thì một ngày cũng sẽ nhận được lòng tốt từ người khác. Và một ngày nào đó, bạn cũng có thể trở nên ân cần với mọi người. Hãy tử tế, nếu ai cũng tử tế với nhau, thì một ngày con người sẽ thay đổi, và thế giới sẽ trở nên tốt đẹp hơn dù chỉ một chút.</p><p>Những người đưa thư mang theo hạnh phúc.<br>Tôi rất vui mừng vì đã tìm thấy điều tôi quý trọng”</p></blockquote>



<p>.</p>



<p>Vào ngày 6/9/2019, 2 tháng sau vụ phóng hỏa gây chấn động lịch sử Nhật, Violet Evergarden: Eternity and the Auto Memory Doll – vốn đã được hoàn thành một ngày trước thảm họa, được công chiếu tại rạp.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Kyoto Animation đã chia sẻ:”Theo nguyện vọng của đạo diễn tác phẩm Haruka Fujita, chúng tôi quyết định ghi công toàn thể những người tham gia vào tác phẩm. Trước đây chỉ những người có hơn một năm kinh nghiệm mới ghi tên, nhưng lần này, toàn thể mọi người tham gia vào quá trình sản xuất, đều được ghi công, bao gồm những nạn nhân và người bị thương. Đây là bằng chứng cho thấy những đóng góp của họ sẽ tồn tại mãi mãi”.</p></blockquote>



<p>Ngày hôm nay, trong tái bút của Violet Evergarden Ever After, tác giả Kana đã viết:”Violet Evergarden là tác phẩm giúp đỡ những người ở lại”.</p>



<p>.</p>



<p>Hình ảnh Violet bện tóc cho Amy và Taylor trong Eternity and the Auto Memory Doll như ngụ ý rằng,</p>



<p>“Nếu bạn tết tóc hai, chúng sẽ dễ sổ ra.<br>Nhưng nếu bạn đan chéo ba, chúng sẽ rất bền chặt.</p>



<p>Amy và Taylor bị chia cắt nhau.<br>Rồi Violet xuất hiện.<br>Số phận cả ba giao nhau, và sẽ không bao giờ tháo rời được.”</p>



<p>Họ có thể bị chia cắt bởi khoảng cách địa lý, hay địa vị xã hội, thế nhưng sự gắn kết tình cảm và con tim mà Violet mang lại như sợi tóc bện bền chặt, xuyên không gian và thời gian.</p>



<p>.</p>



<p>Đừng quá đau buồn vì những mất mát, mà hãy vui lên vì sự đóng góp, vì tình yêu, niềm đam mê mạnh mẽ của những người đã mất sẽ còn được lưu giữ và trường tồn mãi với thời gian.</p>



<p>Violet Evergarden là câu chuyện của những người ở lại, để sưởi ấm con tim và lan tỏa niềm hạnh phúc nhỏ nhoi đến với những số phận hẩm hiu, cho những người bơ vơ, cần chỗ dựa tâm hồn trong cuộc sống thường ngày. Xin cảm ơn Kyoto Animation vì món quà ý nghĩa tuyệt vời này, và kính chúc studio sẽ tiếp tục thực hiện nên những tác phẩm làm lay động lòng người trong những năm tháng sắp tới.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/263577855782941" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/263577855782941">https://facebook.com/alonelycomet/posts/263577855782941</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/06/violet-evergarden-eien-to-jidou-shuki-ningyou-cau-chuyen-cua-nhung-nguoi-o-lai/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Những Thước Phim Trong Violet Evergarden Đã Được Thực Hiện Thế Nào?</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/05/nhung-thuoc-phim-trong-violet-evergarden-da-duoc-thuc-hien-the-nao/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/05/nhung-thuoc-phim-trong-violet-evergarden-da-duoc-thuc-hien-the-nao/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 05 Nov 2021 15:15:38 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[violet evergarden]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1896</guid>

					<description><![CDATA[【Các công đoạn thực hiện】 1/ シナリオ（脚本）- Scenario (Screenplay) / Kịch Bản Truyền Hình. Một cuộc họp sẽ diễn ra giữa đạo diễn, kịch bản, và những nhân sự chủ chốt để thảo luận và sáng tác nên kịch bản cho đoạn cảnh, bao gồm cả hướng phát triển từ tình tiết và lời thoại nhân vật.. 2/ 絵コンテ (1) – Storyboard / Bản Vẽ Phân Cảnh. Xong công đoạn kịch bản sẽ là phần storyboard do đạo diễn và đội ngũ chỉ đạo thực hiện. Nhiều thông tin được điền vào từng khung hình để truyền tải ý đồ [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<div class="atbs-ceris-responsive-video"><iframe loading="lazy" title="Những Thước Phim Trong Violet Evergarden Đã Được Thực Hiện Thế Nào?" width="1200" height="675" src="https://www.youtube.com/embed/2rjyDSrecnU?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
</div></figure>



<h5>【Các công đoạn thực hiện】</h5>



<p></p>



<h6>1/ シナリオ（脚本）- Scenario (Screenplay) / Kịch Bản Truyền Hình.</h6>



<p>Một cuộc họp sẽ diễn ra giữa đạo diễn, kịch bản, và những nhân sự chủ chốt để thảo luận và sáng tác nên kịch bản cho đoạn cảnh, bao gồm cả hướng phát triển từ tình tiết và lời thoại nhân vật..</p>



<h6>2/ 絵コンテ (1) – Storyboard / Bản Vẽ Phân Cảnh.</h6>



<p>Xong công đoạn kịch bản sẽ là phần storyboard do đạo diễn và đội ngũ chỉ đạo thực hiện. Nhiều thông tin được điền vào từng khung hình để truyền tải ý đồ của người làm cho từng đoạn và cảnh, bao gồm chuyển động, biểu cảm khuôn mặt, cảm xúc, và kỹ thuật điện ảnh để phác họa nhân vật.Đạo diễn Taichi Ishidate đã đảm nhận toàn bộ storyboard trong movie Violet Evergarden..</p>



<h6>3/ レイアウト – Layout / Bản Vẽ Bài Trí.</h6>



<p>Khi storyboard đã hoàn thành xong, một key animator (hoạt họa sĩ chủ chốt) sẽ được quyết định để thực hiện mỗi cảnh. Họ sẽ đảm nhận cả layout và key animation (hoạt họa chủ chốt).Layout được xem như bản thiết kế hoàn chỉnh làm rõ hơn một cảnh từ storyboard. Nhiều hướng dẫn chi tiết được thêm thắt vào. Và đến đây thì công đoạn vẽ nhân vật và cảnh nền cũng đồng thời diễn ra.</p>



<h6>4/ 原画 (2) – Key Animation / Hoạt Họa Chủ Chốt.</h6>



<p>Vẽ nhân vật dựa trên layout đã sẵn có. Đây là công đoạn tỉ mỉ và cầu kì, từng hành động chính của nhân vật phải được vẽ để ăn khớp với thời gian của tình tiết đang diễn ra, những chi tiết tinh tế về đường nét của nhân vật cũng được thêm thắt vào. Sau khi key animator đảm nhận hoàn thành xong key animation, thì bảng vẽ này cũng được kiểm tra bởi đội ngũ chỉ đạo (như chỉ đạo hoạt họa, và cả đạo diễn)..</p>



<h6>5/動画 (3) – Inbetween (douga) / Gia Công.</h6>



<p>Đường nét của key animation khi thực hiện xong vẫn còn thô, chưa phù hợp để scan và tô màu trên vi tính.Đến với công đoạn này, những đường nét từ key animation sẽ được chỉnh sửa cho đồng nhất với bản thiết kế ban đầu, cũng như được chải chuốt cho “sạch sẽ” hơn. Và việc gia công (NAKAWARI &#8211; 中割) sẽ diễn ra. Đây là kỹ thuật vẽ những hành động “phụ” trám vào những hành động “chính” từ key animation, tạo ra hoạt họa mượt mà.Ở Kyoto Animation thì tất cả các công đoạn “layout, key animation, inbetween” được thực hiện bằng giấy và bút chì, lẫn gọi chung với cái tên “vẽ”..</p>



<h6>6/ ペイント (4) – Paint / Tô Màu.</h6>



<p>Những hình ảnh được dọn dẹp “sạch sẽ” ở công đoạn “inbetween” sẽ được scan và số hóa. Đội ngũ tô màu sẽ tiến hành công việc theo chỉ đạo của đội ngũ thiết kế màu sắc. Từng khung hình được tô cẩn thận để đảm bảo sắc thái của đôi mắt và tóc không đụng nhau..</p>



<h6>7/ 美術背景 (5) – Art background / Cảnh Nền.</h6>



<p>Công đoạn vẽ cảnh nền diễn ra song song, dưới sự hướng dẫn của chỉ đạo mỹ thuật (art director) và đội ngũ chỉ đạo. Từng cảnh nền sẽ được giám sát và kiểm tra tỉ mỉ, từ góc độ cho đến màu sắc..</p>



<h6>8/ 撮影 (6) – Shooting / Quay Phim.</h6>



<p>Bước cuối cùng để hoàn thành một thước quay. Tổng hợp và sắp đặt nhân vật vào cảnh nền, thêm thắt một số hiệu ứng xử lý màn ảnh, góc quay, camera, 3DCG …Trong bộ phim Violet Evergarden, mặt nước biển, sóng, mưa và tuyết được tạo ra từ đội ngũ kỹ thuật số. Những đóng góp của họ trong việc tái tạo các cảnh quay đặc sắc là rất lớn..</p>



<h6>9/ 完成 (7) – Completion / Hoàn Thiện.</h6>



<p>Hoàn thiện đoạn tác phẩm và đoạn cảnh. Đây là công đoạn cuối cùng hoàn thiện nên bộ phim. Từng cảnh được xử lý, nối lại cho phù hợp với trình tự diễn ra của kịch bản cốt truyện. Quá trình lồng tiếng cũng được thực hiện và thêm vào (giọng nhân vật, hiệu ứng âm thanh), lẫn chuyển đổi thành phẩm qua định dạng phim.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/videos/475030130455879" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/videos/475030130455879">https://facebook.com/alonelycomet/videos/475030130455879</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/05/nhung-thuoc-phim-trong-violet-evergarden-da-duoc-thuc-hien-the-nao/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Takt Op. Destiny &#8211; Tập 5</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/binh-luan-takt-op-destiny-tap-5/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/binh-luan-takt-op-destiny-tap-5/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 03 Nov 2021 15:51:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1851</guid>

					<description><![CDATA[Đến giờ hẳn bạn cũng nhận ra sự trồi sụt thất thường của tác phẩm theo tuần, những tập chẵn luôn có chất lượng hoạt họa kém nổi bật hơn các tập lẻ, lí do đơn giản thôi, Madhouse đảm nhận lẻ và Mappa chẵn. Mình hơi buồn là đến với dự án lần này, Mappa đã ôm hơn họ có thể giữ, còn đấy là những dự án sắp đến như Jujutsu Kaisen movie, Attack on Titan final, Chainsaw Man, movie của Mari Okada … Nên Takt.Op Destiny như một “đứa con rơi” họ bỏ xó giữa chợ vậy. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Đến giờ hẳn bạn cũng nhận ra sự trồi sụt thất thường của tác phẩm theo tuần, những tập chẵn luôn có chất lượng hoạt họa kém nổi bật hơn các tập lẻ, lí do đơn giản thôi, Madhouse đảm nhận lẻ và Mappa chẵn. Mình hơi buồn là đến với dự án lần này, Mappa đã ôm hơn họ có thể giữ, còn đấy là những dự án sắp đến như Jujutsu Kaisen movie, Attack on Titan final, Chainsaw Man, movie của Mari Okada … Nên Takt.Op Destiny như một “đứa con rơi” họ bỏ xó giữa chợ vậy.</p></blockquote>



<p>Một ví dụ nhỏ, tập 4 do Mappa thực hiện có sự tham gia của hơn 22 Animation Directors (chỉ đạo hoạt họa – gọi tắt là AD), chưa bao gồm trợ lý và số người còn lại ở studio Massket. Trái ngược với Mappa, Madhouse trong tập 5 chỉ có một AD là Daiki Harashina. Điều này có nghĩa gì? Thông thường, nếu một tập có quá nhiều AD, là quá trình sản xuất của tập đấy đã có vấn đề. Công việc của một AD là kiểm tra lỗi hoạt họa, vẽ lại và chỉnh sửa nét art cho đồng nhất. Việc có quá nhiều AD tham gia một tập, chứng minh rằng, tập có quá nhiều “lỗi” hoạt họa cần được chỉnh sửa, và cũng có nghĩa, trình độ của những người tham gia thực hiện không có sự đồng đều.</p>



<p>Đây là tình trạng thường hay rất diễn ra đối với những tác phẩm lệ thuộc quá nhiều vào phía nhân sự bên ngoài. Trái ngược lại Mappa, bạn sẽ thấy Takt.Op Destiny được Madhouse nâng niu và chiều chuộng như đứa con cưng. Những tập họ thực hiện chỉ có số lượng từ 1-2 AD và CAD (chief animation director &#8211; trưởng chỉ đạo hoạt họa), điều này chứng tỏ trình độ của dàn nhân sự là rất cao, đều tay, không cần sửa nhiều lỗi. Và tập 5 tuần này, là một minh chứng nữa cho mô hình hoạt động của Madhouse, không phải không có lí do mà rất nhiều tên tuổi key animators (hoạt họa sĩ chủ chốt – KA) trong ngành lại rất thích góp mặt ở những tập có nhãn mác của Madhouse, và trong tập 5 này đấy là những cái tên nổi bật như Toshiyuki Sato, Hiroyuki Tanaka, Shun Kinsei, Hironori Tanaka, Fei Hung … lí giải cho những phân cảnh hành động “bỏng mắt” bạn thường hay thấy ở những tập số lẻ.</p>



<p>.</p>



<p>Quay trở lại nội dung tập, tuần này có nhiều thứ để bàn. Trong những giây đầu tiên ta thấy một khối đá phát ra thứ ánh sáng tím tím. Có thể suy đoán khối đá này là một phần được tách rời từ những mảnh thiên thạch đã làm thay đổi thế giới, mang thứ năng lượng hoặc nguồn sức mạnh quý giá. Cũng là lí do bạn thấy cả quân đoàn D2 như bị cuốn hút vào chiếc tàu. Ở đây ta vẫn chưa rõ mục đích của khối đá này là gì, dùng để sản sinh ra những musicart hay thậm chí có thể nắm quyền điều khiển lũ D2?</p>



<p>Nếu nhớ lại tình tiết trong tập 2, bạn sẽ thấy hình ảnh Hell (musicart của Felix) thoáng qua, ta có thể liên hệ khối đá này ngay lúc đó cũng đã xuất hiện ở sự kiện âm nhạc và thu hút sự chú ý của lũ D2 xông vào tấn công.</p>



<p>Bên cạnh đó, chân tướng của Felix (trưởng chỉ đạo của tổ chức Symphonica) cũng được hé lộ. Đúng như dự đoán ban đầu của mình, không phải ai trong Symphonica cũng là “người tốt”, cũng vì hòa bình muốn bảo vệ nhân loại. Sức mạnh và quyền lực thường hay làm hư hỏng nhân tính, và Felix không phải ngoại lệ. Tuy Felix hoạt động dưới trướng Zagan, nhưng hắn vẫn có những mưu tính sau lưng, không muốn Zagan biết. Đến hiện tại, ta có thể nhận định rằng Felix đang hăng say với thứ quyền lực hắn sở hữu được, đã độc chiếm được nguồn sức mạnh từ khối đá kể trên và đồng thời đang lăm le để mắt đến Destiny, cũng như là những Musicart có năng lực khác. Felix không xem musicart như những con người, mà chỉ là những món vũ khí vô tri vô giác, dùng xong rồi vứt bỏ như Walküre.</p>



<p>Tập này cũng ít nhiều thiết lập nên một mối quan hệ “chiến hữu” giữa Takt và Walküre, liệu trong tương lai 2 người có lập khế ước cùng nhau? Walküre là trường hợp đặc biệt chưa có một conductor làm chủ. Một số chi tiết khác đáng để ý, Felix rất tức giận khi Takt từ chối lời mời gia nhập của mình, thì đây sẽ là sự thiết lập cho mối quan hệ tư thù giữa 2 bên, ngày mà chúng ta trông mong những musicart đối đầu nhau đang đến gần. Hiện tại ta có thể thấy, Felix và Hell đang sở hữu thứ sức mạnh áp đảo so với Takt và Destiny, đúng với lời hắn nhận xét thì khả năng của Takt và Destiny cũng chỉ như một conductor/musicart thông thường, trong khi hắn là nắm chức trưởng chỉ huy ở Symphonica.</p>



<p>Năng lực của Zagan (Grand Maestro, chức vị cao nhất trong Symphonica) vẫn còn là ẩn số. Anna trong tập được hé lộ rằng cô thuộc dòng dõi của gia đình nổi tiếng “Schneider”, ngay cả Felix cũng biết, liệu điều này có vai trò gì trong câu chuyện? Anna cũng là bạn thuở nhỏ với Takt, chi tiết này có ngụ ý về gia thế của Takt và ông bố không? Theo như ta chứng kiến trong tập 2, cái ch.ết của người cha được Zagan sử dụng trong bài diễn văn, và ông là một Maestro. Dựa vào đó ta có thể kết luận được rằng “Asahina” là một cái tên có tiếng, có vị thế quan trọng. Nhưng nếu như người bố của Takt là một “maestro”, thì tại sao ông không có musicart riêng? Liệu ông có từ chối nguồn sức mạnh này vì không muốn sử dụng chúng như thứ vũ khí hủy diệt? Và liệu Takt có “thừa hưởng” nguồn sức mạnh ấy từ người bố, để “biến” Cosette thành Destiny?</p>



<p>Có quá nhiều câu hỏi được đặt ra cần lời giải đáp. Điều mình hy vọng hiện giờ là tập musicart “choảng nhau” sẽ vào tay Madhouse đảm nhận.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/261585395982187" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/261585395982187">https://facebook.com/alonelycomet/posts/261585395982187</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/binh-luan-takt-op-destiny-tap-5/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Tencent trở thành cổ đông lớn thứ 3 của Kadokawa</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/tencent-tro-thanh-co-dong-lon-thu-3-cua-kadokawa/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/tencent-tro-thanh-co-dong-lon-thu-3-cua-kadokawa/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 03 Nov 2021 15:17:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[news]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1899</guid>

					<description><![CDATA[Tencent trở thành cổ đông lớn thứ 3 của Kadokawa với 6,86% cổ phần. Kadokawa mong muốn “Isekai sẽ thâu tóm thế giới”. . Nhà xuất bản Kadokawa hôm thứ Sáu đã thông báo rằng tập đoàn Tencent sẽ mua 6,86% cổ phần của Kadokawa với giá 30 tỷ yên (khoảng 264 triệu đô la Mỹ) và trở thành cổ đông lớn thứ ba của công ty. Sau đó, giám đốc điều hành Kadokawa là ông Takeshi Kikuchi đã chia sẻ với TIFFCOM mong muốn của mình rằng “Isekai sẽ thâu tóm thế giới”. . ¤ 1/ Phát huy tối [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h6>Tencent trở thành cổ đông lớn thứ 3 của Kadokawa với 6,86% cổ phần. Kadokawa mong muốn “Isekai sẽ thâu tóm thế giới”.</h6>



<p>.</p>



<p>Nhà xuất bản Kadokawa hôm thứ Sáu đã thông báo rằng tập đoàn Tencent sẽ mua 6,86% cổ phần của Kadokawa với giá 30 tỷ yên (khoảng 264 triệu đô la Mỹ) và trở thành cổ đông lớn thứ ba của công ty.</p>



<p>Sau đó, giám đốc điều hành Kadokawa là ông Takeshi Kikuchi đã chia sẻ với TIFFCOM mong muốn của mình rằng “Isekai sẽ thâu tóm thế giới”.</p>



<p>.</p>



<h6>¤ 1/ Phát huy tối đa mô hình &#8220;media mix&#8221;.</h6>



<p>Theo mình thì, đây là một sự kiện mang cột mốc lịch sử, hmm, không phải vì “isekai sẽ thâu tóm thế giới” mà là cách thức mà Kadokawa lựa chọn để tiếp cận thị trường anime toàn cầu. Trong những năm gần đây, sự phát triển của thị trường trong nước như bị chững lại, thế nhưng, thị trường quốc tế vẫn còn là mảnh đất màu mỡ chưa được khai thác hết. Việc Tencent và Kadokawa bắt tay nhau hợp tác cũng có thể xem như một cột mốc quan trọng trong ngành CN A-M hiện đại, chỉ sau phi vụ Sony thâu tóm hết Crunchyroll và đầu tư cho Bilibili.</p>



<p>Trước nhất, mô hình “media mix” đã được triển khai rất thành công tại Nhật, dẫn đến sự “thống trị” của Kadokawa tại thị trường nội địa. Nói cho đơn giản về “media mix”, Kadokawa sẽ xuất bản nguyên tác LN trước 3 tháng cho đến một năm đến khi anime ra mắt. Sau đó, anime được tung ra và sử dụng như yếu tố chính để đánh bóng tên tuổi của tác phẩm, từ đó hỗ trợ phát triển thêm những dự án liên quan tạo thành franchise, đồng thời giới thiệu nguyên tác cho nhiều fan biết đến thêm.</p>



<p>Một ví dụ dễ hình dung hơn, thông thường, khi một anime lên sóng truyền hình, phần tiếp theo sẽ cần thời gian để thực hiện giả như tác phẩm đạt thành công lớn. Trong thời gian đó, để giữ nhiệt và tiếp tục tiếp thị tác phẩm đến với thị trường, họ sẽ cần giới thiệu thêm hình ảnh tác phẩm trên các phương tiện truyền thông khác nhau (vd như short anime, game, manga …). Như trường hợp của Re:Zero, từ ss1 và ss2 cách nhau một thời gian dài, tuy nhiên, xen giữa là Isekai Quartet để hâm nóng độ nổi của tác phẩm, lẫn hình ảnh các nhân vật được xuất hiện trong nhiều tựa game khác nhau (như Rem, Emilia .. trong Epic 7, Priconne). Hướng tiếp cận này đang rất hiệu quả, góp phần vào sức thống trị của Kadokawa tại thị trường nội địa, nhưng “media mix” khi áp dụng với thị trường quốc tế vẫn chưa đạt được kết quả làm Kiyohara (tổng giám đốc của Kadokawa) hài lòng. Sự bắt tay với Tencent sẽ giúp bên phía Kadokawa hoàn thiện hơn mô hình này mà góp phần tăng thêm lợi nhuận, lẫn mở ra những hướng đi mới mở rộng thị trường quốc tế nói chung.</p>



<p>.</p>



<h6>¤ 2/ Chú trọng vào cái lợi lâu dài hơn trước mắt.</h6>



<p>Bên cạnh đó, Tencent hiện là cổ đông lớn nhất của Bilibili – dịch vụ trực tuyến bản quyền lớn nhất ở Trung Quốc. Những tác phẩm như Re:Zero, Overlord, Konosuba, The Saga of Tanya, Shield Hero đã và đang đạt được nhiều thành công lớn trên các dịch vụ trực tuyến.</p>



<p>Thông thường, bản quyền công chiếu (streaming right) sẽ được bán ra cho bên đặt mức giá cao nhất, cùng với một khoảng “chi phí tối thiểu” (minimum guarantee). Tuy nhiên, trường hợp của “Kumo desu ga, Nani ka?” đã khiến Kiyohara phải suy nghĩ lại. Đây là tác phẩm hợp tác với Crunchyroll, trong lúc công chiếu, do được tiếp thị hiệu quả nên Kumodesu luôn nằm trong top 5 những bộ trong mùa xét theo số lượng người xem đông đảo, và chỉ trong 6 tháng sau, mức lợi nhuận thu về đã cao hơn “chi phí tối thiểu” được dự tính ban đầu.</p>



<p>Kết quả này mở đường cho một hướng tiếp cận mới: thay vì bán cho bên trả mức giá cao nhất, thì sự hợp tác với các đối tác quốc tế sẽ chú trọng vào các bên có thể giúp lan tỏa tác phẩm của Kadokawa ra xa, mà vd ở đây là Tencent. Nói tóm gọn lại thì Kadokawa sẽ thay đổi chiến lược, từ “lợi trước mắt” thành “lợi lâu dài”. Những đối tác mạnh về mảng truyền thông cũng giúp Kadokawa có thời gian dễ dàng hơn trong việc phát hành lẫn tiếp thị các tác phẩm của họ đến với thị trường nội địa (ở nước bạn), càng làm tăng thêm mức hiệu quả của mô hình “media mix” mà Kadokawa đang đi tiên phong.</p>



<p>Những tác phẩm isekai như Re:Zero, Shield Hero, Tanya, Konosuba, Overlord, hay gần đây nhất là Mushoku Tensei … đang có sức hút rất lớn, nên được sử dụng như bàn đạp để hoàn thiện hơn mô hình, cũng như hướng đi mới này. Đây là một tin buồn, cũng như là tin vui, dù bạn có yêu thích thể loại isekai hay không.</p>



<p>Buồn là bởi vì, trong thời gian sắp đến, Kadokawa sẽ “mạnh tay” triển khai chiến lược này, đồng nghĩa với việc, ta sẽ tiếp tục mong đợi sự xuất hiện của rất nhiều các tác phẩm isekai khác nhau trên thị trường, và những quy định ở thị trường Trung Quốc, lẫn quốc tế, sẽ có sự ảnh hưởng không nhỏ về mặt nội dung nếu tác phẩm “hướng ngoại” quá nhiều. Thế còn vui? Mô hình ngày càng hoàn thiện, đồng nghĩa với việc ngành CN sẽ ngày càng phát triển, cũng như là việc có quá nhiều “isekai” dẫn đến sự bão hòa trong thị trường và xu hướng này dần bị đào thải, thay bằng xu hướng khác, vd như &#8230; ntr trend vậy.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/261761905964536" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/261761905964536">https://facebook.com/alonelycomet/posts/261761905964536</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/tencent-tro-thanh-co-dong-lon-thu-3-cua-kadokawa/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Mushoku Tensei &#8211; Tập 16</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/01/binh-luan-mushoku-tensei-tap-5-2nd-cour/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/01/binh-luan-mushoku-tensei-tap-5-2nd-cour/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 01 Nov 2021 14:22:11 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1768</guid>

					<description><![CDATA[Tập tuần trước mình đã có nhắc đến tầm quan trọng của 2 tập tiếp theo, và tập tuần này đã không làm người xem thất vọng. Hẳn đến giờ bạn cũng hình dung được quy mô và công sức “cần có” để chuyển thể Mushoku Tensei, lí do vì sao, tác phẩm đến hiện tại mới có một bản anime chuyển thể đầy đủ, vì đây là một tác phẩm rất khó để đem lên màn ảnh, cần có thời gian và sự tỉ mỉ trong nghiên cứu của đội ngũ thực hiện để đem một phần các chi [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Tập tuần trước mình đã có nhắc đến tầm quan trọng của 2 tập tiếp theo, và tập tuần này đã không làm người xem thất vọng. Hẳn đến giờ bạn cũng hình dung được quy mô và công sức “cần có” để chuyển thể Mushoku Tensei, lí do vì sao, tác phẩm đến hiện tại mới có một bản anime chuyển thể đầy đủ, vì đây là một tác phẩm rất khó để đem lên màn ảnh, cần có thời gian và sự tỉ mỉ trong nghiên cứu của đội ngũ thực hiện để đem một phần các chi tiết từ nguyên tác đến với khán giả.</p></blockquote>



<p>Sự đầu tư của studio Bind, của đội ngũ thực hiện Mushoku Tensei chỉ có thể diễn tả bằng từ “dày công”. Mỗi vùng miền đều có lối kiến trúc khác nhau, thậm chí là còn chi tiết và vượt mức kì vọng hơn với những gì mình đã từng nghĩ lúc đọc phiên bản WN. Tập này thì người xem cũng được chứng kiến một thủ đô Milishion hùng vĩ của vương quốc thánh Milis, với những ngôi đền, nhà thờ mang đậm dấu ấn của lối kiến trúc thời phục hưng. Bên cạnh đó, studio Bind không ngại dành những phút đầu mỗi tập chỉ để phô diễn nét sáng tạo của họ trong mảng thiết kế và xây dựng thế giới. Những vùng miền luôn có lối kiến trúc, dấu ấn đậm những đặc tính khác nhau, hòa quyện với những bản nhạc nền, thậm chí ngay đến cả bài hát OP còn thay đổi theo địa điểm, và OP khi nhóm Rudeus đặt chân đến Milishion mang giai điệu như một bản thánh ca vậy, góp phần phụ họa cho sự bề thế của vương quốc Milis – ngôi nhà của tôn giáo lớn nhất trong tác phẩm.</p>



<p>Tập này là một tập nặng drama, và có sự xử lý tài tình từ đội ngũ thực hiện. Trước nhất, nửa đầu tập là góc nhìn của Rudy, bạn sẽ thấy tập mang bầu không khí … như thường lệ, vui vẻ và hài hước, vẫn đậm yếu tố phiêu lưu khám phá. Ta thấy một Rudy vẫn chỉ suy nghĩ về những thứ “trước mắt”, với đích đến là trở về nhà an toàn. Cho đến khi cậu gặp lại người cha. Ngay cả lúc Rudy kể về chuyến hành trình cậu đã trải qua với ông bố, cũng mang một tiết tấu nhẹ nhàng. Tuy nhiên, ta đã có thể cảm nhận được rằng có điều gì đó đang âm ỉ, muốn dâng trào qua những biểu hiện cảm xúc của Paul.</p>



<p>Và rồi, tác phẩm quẳng một tấn thuốc nổ vào mặt người xem, cũng như là Rudy, khi Paul tiết lộ rằng cơn thảm họa dịch chuyển ảnh hưởng đến cả vùng Fittoa với con số thương vong không thể kể hết. Không khí vui vẻ hài hước vốn đã được thiết lập từ đầu tập, nay bỗng trở nên nặng nề hơn, tiết tấu dồn dập hơn, khi Rudy nhận ra tính trầm trọng và hậu quả sau cơn thảm họa. Sự đối lập giữa hai bầu không khí tạo nét tương phản rõ ràng, cũng như qua những biểu hiện cảm xúc của nhân vật.</p>



<p>Một lần nữa, mình đánh giá rất cao những chi tiết hình ảnh về thiết kế nhân vật, Paul giờ đây đã tiều tụy hơn, đầy râu ria, trông có vẻ ốm hẳn với những nếp nhăn trên mặt, dưới cặp mắt, thể hiện sự khổ cực tìm kiếm những người thân còn mất tích trong gia đình. Như đã chia sẻ trước đó, thì chuyện “đổi thiết kế nhân vật” trong quá trình sản xuất là một công việc tốn khá nhiều sức lực, khi những hoạt họa sĩ phải làm quen lại với phiên bản thiết kế mới, đồng thời phải giữ được đường nét thiết kế xuyên suốt trong những tập tiếp theo – điều mà chỉ có sự dày công và tận tụy từ đội ngũ thực hiện mới cho phép họ theo đuổi.</p>



<p>.</p>



<h6>• Về mối quan hệ giữa Paul và Rudy trong tập, không có ai đúng sai ở đây, vì hoàn cảnh mỗi người rất khác nhau.</h6>



<p>Về phần Paul, bạn có thể cho rằng ông đã đặt quá nhiều kì vọng lên đứa con “thần đồng”, hay nói một cách khác, Rudy như con cừu bị hiến tế để Paul trút hết mọi sự bất lực của mình lên. Nhưng liệu bạn có thể trách Paul, khi ông đã cố hết sức trong từng ấy năm, đến mức tuyệt vọng nhờ rượu giải sầu, rồi khi nhìn thấy thằng con vẫn ung dung, vô tư vui vẻ kể lể về chuyến hành trình đã từng trải? Paul biết với năng lực của Rudy thì cậu có thể làm tốt hơn.</p>



<p>Tuy nhiên, về phần Rudy, ta cũng không thể trách cậu được vì dù mang ý chí của một gã lớn tuổi, nhưng đây vẫn là thế giới khá lạ lẫm với cậu. Những kiến thức về thế giới thực tại chỉ giúp cậu “đủ sống”, và … còn sống mà lết được đến vương quốc của loài người đã là một kì tích. Chưa kể nếu ta xét đến hoàn cảnh cậu trải qua, Rudy – cũng như người xem – khó nắm bao quát được tầm vóc của thảm họa dịch chuyển, nếu như tác phẩm không xoay chuyển sang góc nhìn của Roxy hay những người còn lại. Nhìn Norn không nhận ra Rudy, nhào đến bảo vệ Paul mà con tim mình như thắt lại.</p>



<p>Chẳng có ai đúng sai ở đây, mà chỉ do hoàn cảnh đưa đẩy dẫn đến những va chạm hiểu lầm. Điều này cũng là lí do vì sao, những xung đột trong Mushoku Tensei lại cuốn hút mình đến vậy, vì chúng không chỉ đến từ bên ngoài, mà xung đột còn khá gần gũi và riêng tư với các nhân vật trong câu chuyện.</p>



<p>Và đây mới chỉ là phần “bề nổi” của tảng băng chìm thôi, còn đấy là những nút thắt mà bạn khó ngờ đến được. Tập tuần sau hứa hẹn sẽ là tập rất mùi mẫn và đỉnh của đỉnh, hãy chuẩn bị khăn giấy đi nhé các bạn!</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/260441682763225" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/260441682763225">https://facebook.com/alonelycomet/posts/260441682763225</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/01/binh-luan-mushoku-tensei-tap-5-2nd-cour/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Eighty Six &#8211; Tập 16</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/31/binh-luan-eighty-six-tap-16-2nd-cour/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/31/binh-luan-eighty-six-tap-16-2nd-cour/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 31 Oct 2021 06:27:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1585</guid>

					<description><![CDATA[86: Eighty Six &#8211; Phân Tích &#38; Bình Luận Tập 16 (tập 5 -2nd cour). Một tập rực cháy màn ảnh! Sau bao nhiêu tuần “tẩm quất” người xem bằng những tập phát triển nhân vật để gắn kết với khán giả, đồng thời xây dựng lên một cuộc tấn công quy mô của lũ Legion, thì cuối cùng ta cũng được chứng kiến một tập mỹ mãn về mọi mặt, từ sự bùng nổ về mặt cảm xúc, cho đến hình ảnh chiến trận tưng bừng khói lửa trên nền nhạc của Sawano và Yamamoto. Cứ như thể mọi [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h6>86: Eighty Six &#8211; Phân Tích &amp; Bình Luận Tập 16 (tập 5 -2nd cour). Một tập rực cháy màn ảnh!</h6>



<p>Sau bao nhiêu tuần “tẩm quất” người xem bằng những tập phát triển nhân vật để gắn kết với khán giả, đồng thời xây dựng lên một cuộc tấn công quy mô của lũ Legion, thì cuối cùng ta cũng được chứng kiến một tập mỹ mãn về mọi mặt, từ sự bùng nổ về mặt cảm xúc, cho đến hình ảnh chiến trận tưng bừng khói lửa trên nền nhạc của Sawano và Yamamoto. Cứ như thể mọi sự chờ đợi của người xem đã được đền đáp một cách thỏa mãn.</p>



<p>Sơ qua về nhân sự thực hiện, tập tuần này được chỉ đạo và vẽ phân cảnh bởi Andou Ryou, một cựu binh của A-1 Pictures. Ryou trên thực tế đã từng nắm quyền tổng chỉ đạo Gate: JSDF, tuy đây không phải là tác phẩm mình đánh giá cao nhưng kinh nghiệm của Ryou trong việc xử lý những phân cảnh hoành tráng đã được phát huy tối đa, tất nhiên là vẫn dưới sự giám sát của Ishii và Ryuuta Yanagi (giám sát hành động). Bên cạnh đó, âm nhạc nền là sự hòa quyện giai điệu giữa Sawano và Yamamoto, góp phần phụ họa cho sự hào hùng của bầu không khí rực cháy và quy mô lớn về tầm vóc cuộc chiến.</p>



<p>Tập tuần này tuy không có gì để bàn nhiều vì mọi thứ đều được phô diễn trước mắt người xem, nhưng có chút ít chi tiết thú vị mình muốn chia sẻ.</p>



<p>Trước nhất là về thân phận “No Face”, nếu bạn dò dàn nhân sự thực hiện của tập thì sẽ thấy No Face có cùng seiyuu với Wurtslav Milizé – bố của Lena. Thậm chí ngay cả LN đến hiện tại cũng chưa tiết lộ thân phận của thủ lĩnh bên Legion, xem ra đây là một cái spoil bự chảng có chủ ý từ A-1 Pictures và ngay cả chính tác giả (Asato giúp giám sát kịch bản anime).</p>



<p>Điều mình đánh giá cao ở 86 là những chi tiết rất tinh tế về mặt hình ảnh mà đội ngũ nhân sự đã dày công lồng ghép vào (hình 1 – trong cmt), chỉ với một bức ảnh tổng quát về thông tin tình hình của đội Reginleif, người xem đã phần nào có khái niệm kết luận rằng nhóm Reginleif dưới sự dẫn dắt của Shinei có hiệu quả và kinh nghiệm trận mạc hơn hẳn những người còn lại, đúng với biệt danh “quái vật” mà liên bang gọi họ.</p>



<p>Lúc Shinei nổi máu điên mà đâm vào tàn sát bất kể sự an toàn của bản thân, điều gì đã khiến Shinei “thức tỉnh” khỏi trạng thái cuồng loạn này? Bạn hãy để ý có một “cut” nhỏ cho thấy một phần ánh sáng từ bầu trời đã bứt phá khỏi mây đen vần vũ, chiếu sáng lên Shinei, sau đó cắt cảnh thoáng qua vết sẹo trên tai – chỗ mà trước đó là thiết bị liên lạc đã gắn kết Shinei với Lena, Shinei lúc này đã “nghe” hoặc “nhận thấy” một điều gì. Ta có thể “ngụ ý” rằng Shinei vẫn còn nhớ đến “Lena”, hay nói một cách khác, chính hình ảnh Lena đã giúp anh thoát khỏi trạng thái điên loạn không đích đến.</p>



<p>Bên cạnh đó, chi tiết còn lại cũng thể hiện sự “phát triển” của con người Shinei, hay ít nhất là báo trước về con đường Shinei sẽ chọn – trái ngược với Kiri. Bạn hãy để ý, hình sơn của gã tử thần đã bị vết đạn làm cho … mất đầu, dự đoán rằng, nhân cách “tử thần” sẽ dần rời bỏ Shinei một khi anh đã nhận ra mục đích tiếp theo của mình.</p>



<p>Cái shot bên cạnh Frederica cũng khá tinh tế, phân tích một chút về đoạn cảnh này, ban đầu là hình ảnh cả 2 cùng frame hình, nhưng nếu bạn chú ý đến hình ảnh tương phản của nhân vật trên mặt nước, bạn sẽ chỉ nhận ra hình bóng của riêng Shinei. Nó nhấn mạnh rằng, Shinei với Frederica vẫn chưa thật sự kết nối, sau đấy là những cut riêng lẻ của hai người họ. Dù hai người họ đứng thật gần nhau, khoảng cảnh rất gần nhau, nhưng họ không được đặt vào cùng một frame! Ngay cả khi Frederica nhào đến ôm Shinei, frame hình cũng không cho thấy gương mặt anh. Thế mới nói bố cục cảnh quay quan trọng đến dường nào, chỉ trong một cảnh ngắn, dưới sự phối cảnh tốt, người xem đã có thể nắm được tâm lý nhân vật và dụng ý mà đội ngũ thực hiện muốn truyền tải. Một cảnh thể hiện tinh hoa về mặt hình ảnh nghệ thuật của Ishii.</p>



<p>Hình ảnh người chú cũng được thể hiện khá ấn tượng trong tập, ban đầu hẳn đa phần sẽ có ấn tượng xấu vì &#8220;ông chú&#8221; này ăn không ngồi rồi, chả làm gì và an phận với số mệnh hẩm hiu sắp sửa kéo đến. Tuy nhiên, chỉ qua một frame hình, khi chứng kiến chiếc giày của ông te tua, vấy bẩn đầy những vết chai sạn (còn trầy trật hơn Lena), ta có thể hình dung Karlsthal đã làm mọi thứ trong khả năng, ông không thể đạt được ý nguyện nên từ bỏ. Liệu bạn có thể trách Karlsthal? Ông đã chứng kiến sự ra đi của người anh em khi theo đuổi cái lý tưởng này lúc ra chiến tuyến (cũng như đứa cháu gái Lena đã suýt mất mạng). Nhưng qua Lena, một lần nữa lý tưởng &#8220;hão huyền&#8221; năm nào như lại được thắp sáng. Đây có thể xem là một subplot chuộc tội khá thú vị của Karlsthal, nếu ông không thể làm được, thì sẽ hy sinh bản thân, truyền lại ngọn đuốc rực lửa về tay Lena. Giúp Lena thắp sáng nên hy vọng về một nền cộng hòa tốt đẹp. Và đây cũng là lần cuối cùng, cả hai nhìn thấy mặt nhau, lần cuối cùng, Lena gọi Karlsthal là &#8220;chú&#8221;, không, một &#8220;vị chỉ huy&#8221; Lena kính trọng.</p>



<p>Và sang đến phần Lena thì thôi, hype quá!! Lena từ một cô tiểu thư mềm yếu, nay đã vững mạnh, thậm chí còn thâu tóm hết quyền chỉ huy của tất cả binh đoàn 86. Tác phẩm kéo người xem từ bất ngờ này đến bất ngờ khác, sự chờ đợi của khán giả đã được đền đáp, giờ đây mọi kế hoạch Lena đã chuẩn bị từ đó đến giờ, dù chỉ được hé lộ đến người xem từng chút, từng chút một qua mỗi tập, sang phân đoạn cuối của tập 16, đều được thi triển hết lên màn ảnh. Bạn ơi, hãy nói rằng mình không phải là người duy nhất cảm thấy lạnh gáy khi chứng kiến hình ảnh Lena đồng bộ hết với toàn thể binh chủng 86, nói những lời dõng dạc thấp lên nhuệ khí của những người còn lại!! All Hail Our Bloody Regina!! Sự thú vị là giờ đây, Lena đã có một “biệt danh” riêng cho bản thân, như những đồng đội cũ của cô.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Có thể nói, tập 16 (hay tập 5 của 2nd-cour) đã chứng minh 86 vẫn là đối thủ nặng ký trong số những anime xuất sắc nhất mùa, một tập khiến người xem (hay ít nhất là mình) choáng ngộp, trầm trồ cho đến thỏa mãn về mặt thị giác lẫn cảm xúc qua những gì tác phẩm thể hiện.</p></blockquote>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc:  https://f/<a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/259771922830201">acebook.com/alonelycomet/posts/259771922830201</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/31/binh-luan-eighty-six-tap-16-2nd-cour/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
