<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>commentary &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="https://meoki.net/alonelycomet/tag/commentary/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog &#124; Empire of Dreamers</description>
	<lastBuildDate>Mon, 08 Nov 2021 05:26:40 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.2</generator>

<image>
	<url>https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>commentary &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Bình luận Mushoku Tensei &#8211; Tập 17</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/08/1941/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/08/1941/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 08 Nov 2021 05:24:50 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1941</guid>

					<description><![CDATA[Mushoku Tensei tiếp tục chứng minh đây là một dự án tâm huyết của studio Bind, với tập hôm qua đầy cảm xúc và mùi mẫn. Tuy một số chi tiết trong nguyên tác bị cắt bớt cho phù hợp thời lượng, nhưng nhìn chung, những gì trọng tâm vẫn được truyền tải trọn vẹn và đầy đủ. Trước nhất, dù chỉ trong một phút rưỡi ngắn ngủi ở đầu tập, studio Bind vẫn luôn làm mình ngạc nhiên với cách thức họ sử dụng OP để phác họa thêm về thế giới trong Mushoku Tensei, và lần này, đấy [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Mushoku Tensei tiếp tục chứng minh đây là một dự án tâm huyết của studio Bind, với tập hôm qua đầy cảm xúc và mùi mẫn. Tuy một số chi tiết trong nguyên tác bị cắt bớt cho phù hợp thời lượng, nhưng nhìn chung, những gì trọng tâm vẫn được truyền tải trọn vẹn và đầy đủ.</p></blockquote>



<p>Trước nhất, dù chỉ trong một phút rưỡi ngắn ngủi ở đầu tập, studio Bind vẫn luôn làm mình ngạc nhiên với cách thức họ sử dụng OP để phác họa thêm về thế giới trong Mushoku Tensei, và lần này, đấy là câu chuyện, những gì Paul đã trải qua với góc nhìn của một người cha, một trụ cột cho cả gia đình. “Cho thấy chứ đừng kể” (Show don’t tell), những gì ta cảm nhận được là qua hành động, lời nói, cảm xúc và cả diễn tiến của câu chuyện – tất cả như được trưng ra trước mắt khán giả.</p>



<p>Ta đã thấy được sự khổ cực và vất vả của Paul trên chuyến hành trình trở về Buena. Ngay khi trở về Buena, trách nhiệm của Paul vẫn chưa dừng hẳn, Buena hiện giờ đã là một bình địa, ta thấy, vai trò của Paul trong cộng đồng là rất lớn. Một chiếc bảng tên được dựng lên bên cạnh đống đổ nát hoang tàn, Paul trong từng ấy năm là người dẫn dắt, một vị chỉ huy cho cả một cộng đồng với chiến dịch tìm kiếm có thể xem là lớn nhất lúc ấy. Ta thấy những con người khi nhận được hung tin về người thân đã suy sụp và đổ quỵ. Sau thời gian dài, không có tin tức gì về gia đình, cũng như là Paul đã quá quen thuộc với “thảm cảnh” của những người mới vừa được tìm ra, thì liệu ông có đủ sức chịu đựng để không tuyệt vọng? Đến đây, ta mới thấy, dù trong hoàn cảnh nào thì Paul vẫn là một người cha tốt, chăm sóc và nuôi dạy Norn tử tế. Ngay cả khi Paul đầy mùi men rượu, ông vẫn dịu dàng và ân cần với Norn, đơn giản vì Norn là chỗ dựa gia đình duy nhất Paul vẫn còn có được ở lúc ấy.</p>



<p>Một phút rưỡi, không có lời thoại, không có bất kì sự giải thích nào từ người dẫn truyện, hay bên thứ ba, mà tất cả là những hình ảnh về sự trải nghiệm của Paul, ta đã biết được vì sao ông lại trở thành con người như hiện tại. Studio Bind đã xuất sắc cô đặc một lượng lớn thông tin với thời lượng hết sức hạn chế, mà vẫn đủ gây ấn tượng lên khán giả.</p>



<p>.</p>



<p>Mushoku Tensei là tác phẩm “mưa dầm thấm lâu”, khi bạn đã quen thuộc với nhân vật, thiết lập nên sự gắn bó khăn khít, thì lúc ấy, bạn sẽ “thấm” những tình tiết “lên voi xuống chó”. Con người ai mà chả mắc sai lầm? Không ai là hoàn hảo, họ đều có những lỗi lầm, khuyết điểm riêng. Điều quan trọng là ta phải học được điều gì từ những sai lầm ấy, để sửa chữa và khắc phục mà hoàn thiện hơn bản thân.</p>



<p>Cuộc hội ngộ giữa Rudeus và Paul nó mang quá nhiều cảm xúc, rất thuần khiết, mà lại mộc mạc lẫn chân thật. Ta thấy trong cả hai là sự tiếc nuối, bị tội lỗi dày vò. Với Rudy, cậu đã để vuột mất người bạn duy nhất trong kiếp sống trước vì cái niềm kiêu hãnh ảo tưởng ngu xuẩn của cậu. Với Paul, thì ông đã quá đặt nặng sự kì vọng đến mức vô lý lên đôi vai của một thằng nhóc 11 tuổi. Cuối cùng, cả hai đã dẹp đi cái tôi mà làm lành với nhau, cho nhau một cơ hội để sửa sai lỗi lầm, và quan trọng nhất, là họ đã chấp nhận khuyết điểm của nhau. Nhìn cảnh Paul vụng về quỳ xuống, rồi Rudy nhảy xà vào lòng bỗng dưng sống mũi mình thấy cay cay. Cái hay ở đây, trước mặt những người con thì Paul luôn giữ một lớp “vỏ bọc” đầy sự mạnh mẽ, hay ít nhất là một bức tường vô hình không thể hiện điều gì “yếu mềm”. Thế nhưng khi cảm nhận được hơi ấm của đứa con bao năm xa cách, từ cảm giác ngỡ ngàng ban đầu, Paul đã bật khóc như một đứa trẻ! Lần đầu tiên sau từng ấy năm, Paul đã được an ủi, và đây cũng là lần đầu tiên Rudy thật sự thừa nhận Paul là người cha của cậu tại thế giới này. Giờ thì giữa họ đã không còn bức tường vô hình nào nữa rồi.</p>



<p>Có một chi tiết thú vị trong quá trình sản xuất, tác giả đã giám sát tập này khá kĩ lưỡng,</p>



<p>“cậu ít nhất hãy nhìn lên khuôn mặt ông ấy”</p>



<p>Trong dự tính ban đầu của đạo diễn và đội ngũ thực hiện thì đây là lời thoại đến từ bạn của Rudy hoặc Paul, nhưng tác giả Rifujin nhất quyết thuyết phục dàn nhân sự rằng hãy để lời thoại này đến từ ông chủ tiệm nước. Đây có thể là chi tiết tuy bạn nghĩ là nhỏ, nhưng nó phản ánh góc nhìn thứ ba – của chính khán giả &#8211; về cuộc gặp mặt và mối quan hệ giữa Paul và Rudy. Bạn không cần phải là người trong cuộc, người quen thân thiết của Paul hay Rudy để thấy được bản thân họ đã rất muốn nhận được sự tha thứ từ người còn lại, chỉ là không biết cách phải thể hiện ra sao.</p>



<p>Có lẽ ai trong chúng ta – cũng như ông chủ tiệm, khi đến đoạn cảnh này đều muốn tạo cho họ cơ hội làm lành. Đây cũng là lí do vì sao, tuy chỉ là chi tiết nhỏ, nhưng lời thoại đến từ người lạ mặt lại có một sức nặng khác biệt hơn khi xuất phát từ miệng bằng hữu của hai người, và điều này thể hiện cái sự tinh tế trong lối viết lẫn xây dựng nhân vật của Mushoku Tensei, làm nổi bật tác phẩm giữa một rừng các bộ cùng thể loại khác.</p>



<p>Một tập hết xẩy, giàu cảm xúc.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/264922968981763" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/264922968981763">https://facebook.com/alonelycomet/posts/264922968981763</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/08/1941/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Eighty Six &#8211; Tập 17 [2nd Cour]</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/07/binh-luan-eighty-six-tap-17-2nd-cour/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/07/binh-luan-eighty-six-tap-17-2nd-cour/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 07 Nov 2021 12:31:46 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1935</guid>

					<description><![CDATA[86 tiếp tục một lần nữa chứng minh đây là dự án “con cưng” của đội ngũ thực hiện, tập tuần này được Kyouhei Ishiguro (đạo diễn Your Lie in April, Words Bubble Up Like Soda Pop …) đảm nhận bảng vẽ phân cảnh nên khỏi phải nói, sắc thái tâm lý của nhân vật được biểu cảm hết sức tài tình và sâu sắc. Chỉ tiếc là tuần sau chúng ta sẽ không có tập 86 mới để xem vì quá trình sản xuất đang gặp vấn đề. Tuy nhiên mình lại ủng hộ sự lựa chọn này, nếu [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>86 tiếp tục một lần nữa chứng minh đây là dự án “con cưng” của đội ngũ thực hiện, tập tuần này được Kyouhei Ishiguro (đạo diễn Your Lie in April, Words Bubble Up Like Soda Pop …) đảm nhận bảng vẽ phân cảnh nên khỏi phải nói, sắc thái tâm lý của nhân vật được biểu cảm hết sức tài tình và sâu sắc. Chỉ tiếc là tuần sau chúng ta sẽ không có tập 86 mới để xem vì quá trình sản xuất đang gặp vấn đề. Tuy nhiên mình lại ủng hộ sự lựa chọn này, nếu làm không kịp thì cứ tạm hoãn, chăm chút và hoàn thiện tập hơn là đánh đổi về chất lượng chỉ để lên sóng đúng giờ.</p>



<p>Sau tập trước “tưng bừng khói lửa” thì tập tuần này lại có phần im ắng hơn. Nhưng không vì thế lại kém phần hấp dẫn, và đây là hướng đi mình rất thích ở 86 nói chung. Tác phẩm không ngại dành thời lượng để phát triển nhân vật, ngay cả khi phần cốt truyện đang dầu sôi lửa bỏng, 86 vẫn có sự cân bằng giữa tình tiết hành động và những khoảng lặng để xây dựng nội tâm nhân vật, làm bền chặt hơn sự gắn kết về mặt cảm xúc với khán giả theo dõi.</p>



<p>.</p>



<p>Chỉ trong những phút đầu người xem đã bị đẩy vào tình huống tuyệt vọng, ngàn cân treo sợi tóc của bên cộng hòa đang dành giựt sự sống, dẫn đầu tuyến phòng thủ cuối cùng là Lena. Đây là cách mà bạn thiết lập nên mở đầu tập để khiến khán giả quan tâm, không những khán giả &#8211; dưới góc nhìn Lena – thấy được số phận đã được “định sẵn”, một số phận hẩm hiu của nền cộng hòa, mà qua đó ta còn biết Shinei đã “cảm nhận được gì”, vốn rất quan trọng, thể hiện nên tâm lý cô đơn và u sầu của anh trong tập.</p>



<p>Trong thời thế hiểm nguy thì bộ mặt con người mới được làm rõ. Liên bang cũng không khác Cộng hòa là bao, 86 lại được xem như những con cừu đem đi hiến tế, chỉ đơn giản vì họ là “quái vật”, khác người, bị xã hội dị nghị. Nếu xét trên phương diện logic mà nói, lựa chọn của Liên bang rất hợp lý, vì chỉ Shinei với khả năng maphack và đồng đội của anh mới có khả năng hoàn thành nhiệm vụ phá hủy Morpho, 86 hiện đang là đội ngũ tinh nhuệ bậc nhất Liên bang.</p>



<p>Sẽ là quá phi lý nếu ta phái đi một nhóm người không nắm chắc phần thắng, thì sự hy sinh của họ chỉ là vô ích. Nhưng sâu xa hơn, ta thấy rằng, đây vẫn là chủ đề “ít đánh đổi nhiều” của chủ nghĩa vị lợi (utilitarianism) vốn đã quá quen thuộc trong A-M nói chung, khi ích lợi số đông luôn được đặt lên hàng đầu để có thể “chà đạp” lên nhân phẩm của một bộ phận thiểu số. Mình biết nhiều bạn cho rằng Liên bang thì có phần tốt hơn, ừ thì mình cũng đồng ý, tuy nhiên, sự “bình đẳng” mà 86 hằng mong ước không bao giờ đạt được. Dù ở đâu thì họ &#8211; những con người 86 – cũng bị … “đối xử”, không như gia súc thì cũng bằng lòng thương hại, họ luôn bị cô lập, không thể hòa nhập được với xã hội. Kêu chọn giữa Liên bang với Cộng hòa, thì cũng như chọn lựa giữa cái nào … bớt ác hơn thôi (The Lesser Evil).</p>



<p>Trên thực tế, mình thấy 86 cũng mang không ít các vấn đề thời sự nóng bỏng hiện nay, mà nếu diễn giải ta sẽ hiểu lí do vì sao Shinei và đồng đội dù biết nhiệm vụ sắp đến chẳng khác nào tự s.át nhưng họ vẫn làm. Những con người Liên bang bảo vệ quyền lợi của 86 làm mình liên tưởng đến bộ phận SJW, nói thật ra thì SJW chính là những người … phân biệt nhất, SJW luôn cho rằng những người da màu “cần” được họ bảo vệ, vì lí do đơn giản là trong mắt họ, đây là những nhóm người “thiểu số” thiếu năng lực, tri thức lẫn nhận thức để tự quyết định bất kì điều gì cho bản thân. SJW liệu có đang đấu tranh vì những nhóm người này? Hay chỉ đơn giản là để thỏa mãn cái tôi, cái tính tự cao tự đại và “hào phóng ban phát” của họ? Áp đặt nó lên Shinei, ta sẽ thấy 86 cũng có lòng tự trọng riêng. Họ chiến đấu vì danh dự, chỉ qua chiến trường, họ mới tạo ra “giá trị” cho riêng mình. Nếu lấy nó đi thì 86 còn lại gì?</p>



<p>Hãy đánh giá một người qua năng lực, chứ không phải qua màu da hay hoàn cảnh!</p>



<p>.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img src="https://raw.githubusercontent.com/slytherinn/image/main/alonelycomet/eighty6-ep17.jpg" alt=""/></figure>



<p>Đến với chi tiết lúc tư lệnh gọi Shinei vào căn phòng, khi ông hỏi Shinei cho biết vị trí của Legion, thì trong tiềm thức Shinei đã chỉ ra chỗ bên Cộng hòa, với thủ đô San Magnolia được tô dải màu đỏ rực báo hiệu Legion đã hoàn toàn xâm chiếm rồi (trên ảnh). Chi tiết này tuy nhỏ, nhưng nó lại ám chỉ rằng, hình ảnh Lena vẫn đang in đậm sâu trong tâm trí Shinei (và như mình kết luận từ tập trước thì chính Lena là người đã giúp Shinei thoát ra khỏi trạng thái cuồng loạn).</p>



<p>Cảnh tiếp theo là cảnh khá tinh tế, tên chiến dịch là “Spearhead” làm ta liên tưởng đến tên gọi của tiểu đoàn trước đây Shinei dẫn dắt. Hình ảnh và tiếng nói của đồng đội cũ hiện về, rồi tan biến thành những thẻ tên. Cảnh này là một original scene (cảnh nguyên tác) chỉ ở riêng anime đã giúp “nâng tầm” tác phẩm lên một bậc. Các thẻ tên rớt xuống, tan vỡ ra, tượng trưng cho sự buông xuôi của “gánh nặng” mà Shinei đã mang theo (3).</p>



<p>Cả thế giới của Shinei như bị “đảo ngược” (2), Shinei tuy vẻ ngoài vô cảm, nhưng hình ảnh phản chiếu của anh qua tấm gương thì lại như muốn khóc (6)!</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>“Tôi sẽ không để cậu chết<br>Vậy tôi muốn cô sống lâu hơn chúng tôi<br>Đừng bỏ tôi lại<br>Đó là mong muốn của tôi<br>Tôi sẽ không quên<br>Tạm biệt”</p></blockquote>



<p>Những tưởng Lena sẽ sống lâu hơn, sẽ là người ghi nhớ những ký ức về Shinei và gánh nặng anh đã mang theo, nhưng trớ trêu thay, cô lại là người ra đi trước. Ta có thể thấy sự chuyển biến trong tâm trạng Shinei, đầy nỗi tuyệt vọng và không thiết sống. Đoạn cảnh Shinei nói lời từ biệt với Lena, ta thấy hình ảnh loài hoa rất quen thuộc trong văn hóa Nhật, đấy là hoa “bỉ ngạn” (Red Spider Lily), tượng trưng cho lời chia tay, lời chào từ biệt cuối cùng, hai người sẽ không còn gặp lại nhau (4+5). Lena đã đi trước, giờ thì đến phiên Shinei, cậu sẽ tìm đến cái ch.ết, lí do vì sao dù đây là nhiệm vụ tự s.át, cậu vẫn cam lòng chấp nhận, đối với cậu, nó sẽ như sự giải thoát. Liệu có điều gì có thể giúp cậu thoát khỏi bờ vực của sự tuyệt vọng không? Ta phải chờ &#8230; 2 tuần nữa để biết.</p>



<p>Trong cảnh post-credit scene (sau ending), ta thấy một San Magnolia trong đống đổ nát, hoang tàn, đây là những hình ảnh tương đồng, shot-by-shot với một San Magnolia ở đầu tập. Và thêm một chi tiết tréo ngoe nữa, shot cho thấy “86 cút khỏi đây” trên tấm bảng đen, rồi ngay sau đó là hình ảnh những 86 ngã quỵ khi tay vẫn cầm súng để ra sức bảo vệ những con người vô ơn của nền Cộng hòa.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>“Những gì ta đã làm là để cho ngày hôm nay …<br>Để bảo vệ danh dự của chúng ta<br>Hãy chiến đấu cho tới cùng”</p></blockquote>



<p>Những lời nói của Lena đã in đậm sau trong tâm trí những con người 86. Cho đến hơi thở cuối cùng, 86 vẫn làm tròn bổn phận và trách nhiệm, bảo vệ danh dự của họ. Và chỉ khi ở bên cạnh Lena, sự bình đẳng của họ mới được công nhận.</p>



<p>Vẫn là một tập giữ vững phong độ và hết sức tuyệt vời từ A-1 Pictures và đội ngũ của đạo diễn Ishii, dù có phải chờ thêm 1 tuần nữa cho tập tiếp theo thì cũng đáng!</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/264229742384419" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/264229742384419">https://facebook.com/alonelycomet/posts/264229742384419</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/07/binh-luan-eighty-six-tap-17-2nd-cour/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Takt Op. Destiny &#8211; Tập 5</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/binh-luan-takt-op-destiny-tap-5/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/binh-luan-takt-op-destiny-tap-5/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 03 Nov 2021 15:51:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1851</guid>

					<description><![CDATA[Đến giờ hẳn bạn cũng nhận ra sự trồi sụt thất thường của tác phẩm theo tuần, những tập chẵn luôn có chất lượng hoạt họa kém nổi bật hơn các tập lẻ, lí do đơn giản thôi, Madhouse đảm nhận lẻ và Mappa chẵn. Mình hơi buồn là đến với dự án lần này, Mappa đã ôm hơn họ có thể giữ, còn đấy là những dự án sắp đến như Jujutsu Kaisen movie, Attack on Titan final, Chainsaw Man, movie của Mari Okada … Nên Takt.Op Destiny như một “đứa con rơi” họ bỏ xó giữa chợ vậy. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Đến giờ hẳn bạn cũng nhận ra sự trồi sụt thất thường của tác phẩm theo tuần, những tập chẵn luôn có chất lượng hoạt họa kém nổi bật hơn các tập lẻ, lí do đơn giản thôi, Madhouse đảm nhận lẻ và Mappa chẵn. Mình hơi buồn là đến với dự án lần này, Mappa đã ôm hơn họ có thể giữ, còn đấy là những dự án sắp đến như Jujutsu Kaisen movie, Attack on Titan final, Chainsaw Man, movie của Mari Okada … Nên Takt.Op Destiny như một “đứa con rơi” họ bỏ xó giữa chợ vậy.</p></blockquote>



<p>Một ví dụ nhỏ, tập 4 do Mappa thực hiện có sự tham gia của hơn 22 Animation Directors (chỉ đạo hoạt họa – gọi tắt là AD), chưa bao gồm trợ lý và số người còn lại ở studio Massket. Trái ngược với Mappa, Madhouse trong tập 5 chỉ có một AD là Daiki Harashina. Điều này có nghĩa gì? Thông thường, nếu một tập có quá nhiều AD, là quá trình sản xuất của tập đấy đã có vấn đề. Công việc của một AD là kiểm tra lỗi hoạt họa, vẽ lại và chỉnh sửa nét art cho đồng nhất. Việc có quá nhiều AD tham gia một tập, chứng minh rằng, tập có quá nhiều “lỗi” hoạt họa cần được chỉnh sửa, và cũng có nghĩa, trình độ của những người tham gia thực hiện không có sự đồng đều.</p>



<p>Đây là tình trạng thường hay rất diễn ra đối với những tác phẩm lệ thuộc quá nhiều vào phía nhân sự bên ngoài. Trái ngược lại Mappa, bạn sẽ thấy Takt.Op Destiny được Madhouse nâng niu và chiều chuộng như đứa con cưng. Những tập họ thực hiện chỉ có số lượng từ 1-2 AD và CAD (chief animation director &#8211; trưởng chỉ đạo hoạt họa), điều này chứng tỏ trình độ của dàn nhân sự là rất cao, đều tay, không cần sửa nhiều lỗi. Và tập 5 tuần này, là một minh chứng nữa cho mô hình hoạt động của Madhouse, không phải không có lí do mà rất nhiều tên tuổi key animators (hoạt họa sĩ chủ chốt – KA) trong ngành lại rất thích góp mặt ở những tập có nhãn mác của Madhouse, và trong tập 5 này đấy là những cái tên nổi bật như Toshiyuki Sato, Hiroyuki Tanaka, Shun Kinsei, Hironori Tanaka, Fei Hung … lí giải cho những phân cảnh hành động “bỏng mắt” bạn thường hay thấy ở những tập số lẻ.</p>



<p>.</p>



<p>Quay trở lại nội dung tập, tuần này có nhiều thứ để bàn. Trong những giây đầu tiên ta thấy một khối đá phát ra thứ ánh sáng tím tím. Có thể suy đoán khối đá này là một phần được tách rời từ những mảnh thiên thạch đã làm thay đổi thế giới, mang thứ năng lượng hoặc nguồn sức mạnh quý giá. Cũng là lí do bạn thấy cả quân đoàn D2 như bị cuốn hút vào chiếc tàu. Ở đây ta vẫn chưa rõ mục đích của khối đá này là gì, dùng để sản sinh ra những musicart hay thậm chí có thể nắm quyền điều khiển lũ D2?</p>



<p>Nếu nhớ lại tình tiết trong tập 2, bạn sẽ thấy hình ảnh Hell (musicart của Felix) thoáng qua, ta có thể liên hệ khối đá này ngay lúc đó cũng đã xuất hiện ở sự kiện âm nhạc và thu hút sự chú ý của lũ D2 xông vào tấn công.</p>



<p>Bên cạnh đó, chân tướng của Felix (trưởng chỉ đạo của tổ chức Symphonica) cũng được hé lộ. Đúng như dự đoán ban đầu của mình, không phải ai trong Symphonica cũng là “người tốt”, cũng vì hòa bình muốn bảo vệ nhân loại. Sức mạnh và quyền lực thường hay làm hư hỏng nhân tính, và Felix không phải ngoại lệ. Tuy Felix hoạt động dưới trướng Zagan, nhưng hắn vẫn có những mưu tính sau lưng, không muốn Zagan biết. Đến hiện tại, ta có thể nhận định rằng Felix đang hăng say với thứ quyền lực hắn sở hữu được, đã độc chiếm được nguồn sức mạnh từ khối đá kể trên và đồng thời đang lăm le để mắt đến Destiny, cũng như là những Musicart có năng lực khác. Felix không xem musicart như những con người, mà chỉ là những món vũ khí vô tri vô giác, dùng xong rồi vứt bỏ như Walküre.</p>



<p>Tập này cũng ít nhiều thiết lập nên một mối quan hệ “chiến hữu” giữa Takt và Walküre, liệu trong tương lai 2 người có lập khế ước cùng nhau? Walküre là trường hợp đặc biệt chưa có một conductor làm chủ. Một số chi tiết khác đáng để ý, Felix rất tức giận khi Takt từ chối lời mời gia nhập của mình, thì đây sẽ là sự thiết lập cho mối quan hệ tư thù giữa 2 bên, ngày mà chúng ta trông mong những musicart đối đầu nhau đang đến gần. Hiện tại ta có thể thấy, Felix và Hell đang sở hữu thứ sức mạnh áp đảo so với Takt và Destiny, đúng với lời hắn nhận xét thì khả năng của Takt và Destiny cũng chỉ như một conductor/musicart thông thường, trong khi hắn là nắm chức trưởng chỉ huy ở Symphonica.</p>



<p>Năng lực của Zagan (Grand Maestro, chức vị cao nhất trong Symphonica) vẫn còn là ẩn số. Anna trong tập được hé lộ rằng cô thuộc dòng dõi của gia đình nổi tiếng “Schneider”, ngay cả Felix cũng biết, liệu điều này có vai trò gì trong câu chuyện? Anna cũng là bạn thuở nhỏ với Takt, chi tiết này có ngụ ý về gia thế của Takt và ông bố không? Theo như ta chứng kiến trong tập 2, cái ch.ết của người cha được Zagan sử dụng trong bài diễn văn, và ông là một Maestro. Dựa vào đó ta có thể kết luận được rằng “Asahina” là một cái tên có tiếng, có vị thế quan trọng. Nhưng nếu như người bố của Takt là một “maestro”, thì tại sao ông không có musicart riêng? Liệu ông có từ chối nguồn sức mạnh này vì không muốn sử dụng chúng như thứ vũ khí hủy diệt? Và liệu Takt có “thừa hưởng” nguồn sức mạnh ấy từ người bố, để “biến” Cosette thành Destiny?</p>



<p>Có quá nhiều câu hỏi được đặt ra cần lời giải đáp. Điều mình hy vọng hiện giờ là tập musicart “choảng nhau” sẽ vào tay Madhouse đảm nhận.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/261585395982187" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/261585395982187">https://facebook.com/alonelycomet/posts/261585395982187</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/binh-luan-takt-op-destiny-tap-5/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Mushoku Tensei &#8211; Tập 16</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/01/binh-luan-mushoku-tensei-tap-5-2nd-cour/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/01/binh-luan-mushoku-tensei-tap-5-2nd-cour/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 01 Nov 2021 14:22:11 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1768</guid>

					<description><![CDATA[Tập tuần trước mình đã có nhắc đến tầm quan trọng của 2 tập tiếp theo, và tập tuần này đã không làm người xem thất vọng. Hẳn đến giờ bạn cũng hình dung được quy mô và công sức “cần có” để chuyển thể Mushoku Tensei, lí do vì sao, tác phẩm đến hiện tại mới có một bản anime chuyển thể đầy đủ, vì đây là một tác phẩm rất khó để đem lên màn ảnh, cần có thời gian và sự tỉ mỉ trong nghiên cứu của đội ngũ thực hiện để đem một phần các chi [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Tập tuần trước mình đã có nhắc đến tầm quan trọng của 2 tập tiếp theo, và tập tuần này đã không làm người xem thất vọng. Hẳn đến giờ bạn cũng hình dung được quy mô và công sức “cần có” để chuyển thể Mushoku Tensei, lí do vì sao, tác phẩm đến hiện tại mới có một bản anime chuyển thể đầy đủ, vì đây là một tác phẩm rất khó để đem lên màn ảnh, cần có thời gian và sự tỉ mỉ trong nghiên cứu của đội ngũ thực hiện để đem một phần các chi tiết từ nguyên tác đến với khán giả.</p></blockquote>



<p>Sự đầu tư của studio Bind, của đội ngũ thực hiện Mushoku Tensei chỉ có thể diễn tả bằng từ “dày công”. Mỗi vùng miền đều có lối kiến trúc khác nhau, thậm chí là còn chi tiết và vượt mức kì vọng hơn với những gì mình đã từng nghĩ lúc đọc phiên bản WN. Tập này thì người xem cũng được chứng kiến một thủ đô Milishion hùng vĩ của vương quốc thánh Milis, với những ngôi đền, nhà thờ mang đậm dấu ấn của lối kiến trúc thời phục hưng. Bên cạnh đó, studio Bind không ngại dành những phút đầu mỗi tập chỉ để phô diễn nét sáng tạo của họ trong mảng thiết kế và xây dựng thế giới. Những vùng miền luôn có lối kiến trúc, dấu ấn đậm những đặc tính khác nhau, hòa quyện với những bản nhạc nền, thậm chí ngay đến cả bài hát OP còn thay đổi theo địa điểm, và OP khi nhóm Rudeus đặt chân đến Milishion mang giai điệu như một bản thánh ca vậy, góp phần phụ họa cho sự bề thế của vương quốc Milis – ngôi nhà của tôn giáo lớn nhất trong tác phẩm.</p>



<p>Tập này là một tập nặng drama, và có sự xử lý tài tình từ đội ngũ thực hiện. Trước nhất, nửa đầu tập là góc nhìn của Rudy, bạn sẽ thấy tập mang bầu không khí … như thường lệ, vui vẻ và hài hước, vẫn đậm yếu tố phiêu lưu khám phá. Ta thấy một Rudy vẫn chỉ suy nghĩ về những thứ “trước mắt”, với đích đến là trở về nhà an toàn. Cho đến khi cậu gặp lại người cha. Ngay cả lúc Rudy kể về chuyến hành trình cậu đã trải qua với ông bố, cũng mang một tiết tấu nhẹ nhàng. Tuy nhiên, ta đã có thể cảm nhận được rằng có điều gì đó đang âm ỉ, muốn dâng trào qua những biểu hiện cảm xúc của Paul.</p>



<p>Và rồi, tác phẩm quẳng một tấn thuốc nổ vào mặt người xem, cũng như là Rudy, khi Paul tiết lộ rằng cơn thảm họa dịch chuyển ảnh hưởng đến cả vùng Fittoa với con số thương vong không thể kể hết. Không khí vui vẻ hài hước vốn đã được thiết lập từ đầu tập, nay bỗng trở nên nặng nề hơn, tiết tấu dồn dập hơn, khi Rudy nhận ra tính trầm trọng và hậu quả sau cơn thảm họa. Sự đối lập giữa hai bầu không khí tạo nét tương phản rõ ràng, cũng như qua những biểu hiện cảm xúc của nhân vật.</p>



<p>Một lần nữa, mình đánh giá rất cao những chi tiết hình ảnh về thiết kế nhân vật, Paul giờ đây đã tiều tụy hơn, đầy râu ria, trông có vẻ ốm hẳn với những nếp nhăn trên mặt, dưới cặp mắt, thể hiện sự khổ cực tìm kiếm những người thân còn mất tích trong gia đình. Như đã chia sẻ trước đó, thì chuyện “đổi thiết kế nhân vật” trong quá trình sản xuất là một công việc tốn khá nhiều sức lực, khi những hoạt họa sĩ phải làm quen lại với phiên bản thiết kế mới, đồng thời phải giữ được đường nét thiết kế xuyên suốt trong những tập tiếp theo – điều mà chỉ có sự dày công và tận tụy từ đội ngũ thực hiện mới cho phép họ theo đuổi.</p>



<p>.</p>



<h6>• Về mối quan hệ giữa Paul và Rudy trong tập, không có ai đúng sai ở đây, vì hoàn cảnh mỗi người rất khác nhau.</h6>



<p>Về phần Paul, bạn có thể cho rằng ông đã đặt quá nhiều kì vọng lên đứa con “thần đồng”, hay nói một cách khác, Rudy như con cừu bị hiến tế để Paul trút hết mọi sự bất lực của mình lên. Nhưng liệu bạn có thể trách Paul, khi ông đã cố hết sức trong từng ấy năm, đến mức tuyệt vọng nhờ rượu giải sầu, rồi khi nhìn thấy thằng con vẫn ung dung, vô tư vui vẻ kể lể về chuyến hành trình đã từng trải? Paul biết với năng lực của Rudy thì cậu có thể làm tốt hơn.</p>



<p>Tuy nhiên, về phần Rudy, ta cũng không thể trách cậu được vì dù mang ý chí của một gã lớn tuổi, nhưng đây vẫn là thế giới khá lạ lẫm với cậu. Những kiến thức về thế giới thực tại chỉ giúp cậu “đủ sống”, và … còn sống mà lết được đến vương quốc của loài người đã là một kì tích. Chưa kể nếu ta xét đến hoàn cảnh cậu trải qua, Rudy – cũng như người xem – khó nắm bao quát được tầm vóc của thảm họa dịch chuyển, nếu như tác phẩm không xoay chuyển sang góc nhìn của Roxy hay những người còn lại. Nhìn Norn không nhận ra Rudy, nhào đến bảo vệ Paul mà con tim mình như thắt lại.</p>



<p>Chẳng có ai đúng sai ở đây, mà chỉ do hoàn cảnh đưa đẩy dẫn đến những va chạm hiểu lầm. Điều này cũng là lí do vì sao, những xung đột trong Mushoku Tensei lại cuốn hút mình đến vậy, vì chúng không chỉ đến từ bên ngoài, mà xung đột còn khá gần gũi và riêng tư với các nhân vật trong câu chuyện.</p>



<p>Và đây mới chỉ là phần “bề nổi” của tảng băng chìm thôi, còn đấy là những nút thắt mà bạn khó ngờ đến được. Tập tuần sau hứa hẹn sẽ là tập rất mùi mẫn và đỉnh của đỉnh, hãy chuẩn bị khăn giấy đi nhé các bạn!</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/260441682763225" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/260441682763225">https://facebook.com/alonelycomet/posts/260441682763225</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/01/binh-luan-mushoku-tensei-tap-5-2nd-cour/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Eighty Six &#8211; Tập 16 [2nd Cour]</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/31/binh-luan-eighty-six-tap-16-2nd-cour/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/31/binh-luan-eighty-six-tap-16-2nd-cour/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 31 Oct 2021 06:27:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1585</guid>

					<description><![CDATA[86: Eighty Six &#8211; Phân Tích &#38; Bình Luận Tập 16 (tập 5 -2nd cour). Một tập rực cháy màn ảnh! Sau bao nhiêu tuần “tẩm quất” người xem bằng những tập phát triển nhân vật để gắn kết với khán giả, đồng thời xây dựng lên một cuộc tấn công quy mô của lũ Legion, thì cuối cùng ta cũng được chứng kiến một tập mỹ mãn về mọi mặt, từ sự bùng nổ về mặt cảm xúc, cho đến hình ảnh chiến trận tưng bừng khói lửa trên nền nhạc của Sawano và Yamamoto. Cứ như thể mọi [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h6>86: Eighty Six &#8211; Phân Tích &amp; Bình Luận Tập 16 (tập 5 -2nd cour). Một tập rực cháy màn ảnh!</h6>



<p>Sau bao nhiêu tuần “tẩm quất” người xem bằng những tập phát triển nhân vật để gắn kết với khán giả, đồng thời xây dựng lên một cuộc tấn công quy mô của lũ Legion, thì cuối cùng ta cũng được chứng kiến một tập mỹ mãn về mọi mặt, từ sự bùng nổ về mặt cảm xúc, cho đến hình ảnh chiến trận tưng bừng khói lửa trên nền nhạc của Sawano và Yamamoto. Cứ như thể mọi sự chờ đợi của người xem đã được đền đáp một cách thỏa mãn.</p>



<p>Sơ qua về nhân sự thực hiện, tập tuần này được chỉ đạo và vẽ phân cảnh bởi Andou Ryou, một cựu binh của A-1 Pictures. Ryou trên thực tế đã từng nắm quyền tổng chỉ đạo Gate: JSDF, tuy đây không phải là tác phẩm mình đánh giá cao nhưng kinh nghiệm của Ryou trong việc xử lý những phân cảnh hoành tráng đã được phát huy tối đa, tất nhiên là vẫn dưới sự giám sát của Ishii và Ryuuta Yanagi (giám sát hành động). Bên cạnh đó, âm nhạc nền là sự hòa quyện giai điệu giữa Sawano và Yamamoto, góp phần phụ họa cho sự hào hùng của bầu không khí rực cháy và quy mô lớn về tầm vóc cuộc chiến.</p>



<p>Tập tuần này tuy không có gì để bàn nhiều vì mọi thứ đều được phô diễn trước mắt người xem, nhưng có chút ít chi tiết thú vị mình muốn chia sẻ.</p>



<p>Trước nhất là về thân phận “No Face”, nếu bạn dò dàn nhân sự thực hiện của tập thì sẽ thấy No Face có cùng seiyuu với Wurtslav Milizé – bố của Lena. Thậm chí ngay cả LN đến hiện tại cũng chưa tiết lộ thân phận của thủ lĩnh bên Legion, xem ra đây là một cái spoil bự chảng có chủ ý từ A-1 Pictures và ngay cả chính tác giả (Asato giúp giám sát kịch bản anime).</p>



<p>Điều mình đánh giá cao ở 86 là những chi tiết rất tinh tế về mặt hình ảnh mà đội ngũ nhân sự đã dày công lồng ghép vào (hình 1 – trong cmt), chỉ với một bức ảnh tổng quát về thông tin tình hình của đội Reginleif, người xem đã phần nào có khái niệm kết luận rằng nhóm Reginleif dưới sự dẫn dắt của Shinei có hiệu quả và kinh nghiệm trận mạc hơn hẳn những người còn lại, đúng với biệt danh “quái vật” mà liên bang gọi họ.</p>



<p>Lúc Shinei nổi máu điên mà đâm vào tàn sát bất kể sự an toàn của bản thân, điều gì đã khiến Shinei “thức tỉnh” khỏi trạng thái cuồng loạn này? Bạn hãy để ý có một “cut” nhỏ cho thấy một phần ánh sáng từ bầu trời đã bứt phá khỏi mây đen vần vũ, chiếu sáng lên Shinei, sau đó cắt cảnh thoáng qua vết sẹo trên tai – chỗ mà trước đó là thiết bị liên lạc đã gắn kết Shinei với Lena, Shinei lúc này đã “nghe” hoặc “nhận thấy” một điều gì. Ta có thể “ngụ ý” rằng Shinei vẫn còn nhớ đến “Lena”, hay nói một cách khác, chính hình ảnh Lena đã giúp anh thoát khỏi trạng thái điên loạn không đích đến.</p>



<p>Bên cạnh đó, chi tiết còn lại cũng thể hiện sự “phát triển” của con người Shinei, hay ít nhất là báo trước về con đường Shinei sẽ chọn – trái ngược với Kiri. Bạn hãy để ý, hình sơn của gã tử thần đã bị vết đạn làm cho … mất đầu, dự đoán rằng, nhân cách “tử thần” sẽ dần rời bỏ Shinei một khi anh đã nhận ra mục đích tiếp theo của mình.</p>



<p>Cái shot bên cạnh Frederica cũng khá tinh tế, phân tích một chút về đoạn cảnh này, ban đầu là hình ảnh cả 2 cùng frame hình, nhưng nếu bạn chú ý đến hình ảnh tương phản của nhân vật trên mặt nước, bạn sẽ chỉ nhận ra hình bóng của riêng Shinei. Nó nhấn mạnh rằng, Shinei với Frederica vẫn chưa thật sự kết nối, sau đấy là những cut riêng lẻ của hai người họ. Dù hai người họ đứng thật gần nhau, khoảng cảnh rất gần nhau, nhưng họ không được đặt vào cùng một frame! Ngay cả khi Frederica nhào đến ôm Shinei, frame hình cũng không cho thấy gương mặt anh. Thế mới nói bố cục cảnh quay quan trọng đến dường nào, chỉ trong một cảnh ngắn, dưới sự phối cảnh tốt, người xem đã có thể nắm được tâm lý nhân vật và dụng ý mà đội ngũ thực hiện muốn truyền tải. Một cảnh thể hiện tinh hoa về mặt hình ảnh nghệ thuật của Ishii.</p>



<p>Hình ảnh người chú cũng được thể hiện khá ấn tượng trong tập, ban đầu hẳn đa phần sẽ có ấn tượng xấu vì &#8220;ông chú&#8221; này ăn không ngồi rồi, chả làm gì và an phận với số mệnh hẩm hiu sắp sửa kéo đến. Tuy nhiên, chỉ qua một frame hình, khi chứng kiến chiếc giày của ông te tua, vấy bẩn đầy những vết chai sạn (còn trầy trật hơn Lena), ta có thể hình dung Karlsthal đã làm mọi thứ trong khả năng, ông không thể đạt được ý nguyện nên từ bỏ. Liệu bạn có thể trách Karlsthal? Ông đã chứng kiến sự ra đi của người anh em khi theo đuổi cái lý tưởng này lúc ra chiến tuyến (cũng như đứa cháu gái Lena đã suýt mất mạng). Nhưng qua Lena, một lần nữa lý tưởng &#8220;hão huyền&#8221; năm nào như lại được thắp sáng. Đây có thể xem là một subplot chuộc tội khá thú vị của Karlsthal, nếu ông không thể làm được, thì sẽ hy sinh bản thân, truyền lại ngọn đuốc rực lửa về tay Lena. Giúp Lena thắp sáng nên hy vọng về một nền cộng hòa tốt đẹp. Và đây cũng là lần cuối cùng, cả hai nhìn thấy mặt nhau, lần cuối cùng, Lena gọi Karlsthal là &#8220;chú&#8221;, không, một &#8220;vị chỉ huy&#8221; Lena kính trọng.</p>



<p>Và sang đến phần Lena thì thôi, hype quá!! Lena từ một cô tiểu thư mềm yếu, nay đã vững mạnh, thậm chí còn thâu tóm hết quyền chỉ huy của tất cả binh đoàn 86. Tác phẩm kéo người xem từ bất ngờ này đến bất ngờ khác, sự chờ đợi của khán giả đã được đền đáp, giờ đây mọi kế hoạch Lena đã chuẩn bị từ đó đến giờ, dù chỉ được hé lộ đến người xem từng chút, từng chút một qua mỗi tập, sang phân đoạn cuối của tập 16, đều được thi triển hết lên màn ảnh. Bạn ơi, hãy nói rằng mình không phải là người duy nhất cảm thấy lạnh gáy khi chứng kiến hình ảnh Lena đồng bộ hết với toàn thể binh chủng 86, nói những lời dõng dạc thấp lên nhuệ khí của những người còn lại!! All Hail Our Bloody Regina!! Sự thú vị là giờ đây, Lena đã có một “biệt danh” riêng cho bản thân, như những đồng đội cũ của cô.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Có thể nói, tập 16 (hay tập 5 của 2nd-cour) đã chứng minh 86 vẫn là đối thủ nặng ký trong số những anime xuất sắc nhất mùa, một tập khiến người xem (hay ít nhất là mình) choáng ngộp, trầm trồ cho đến thỏa mãn về mặt thị giác lẫn cảm xúc qua những gì tác phẩm thể hiện.</p></blockquote>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc:  https://f/<a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/259771922830201">acebook.com/alonelycomet/posts/259771922830201</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/31/binh-luan-eighty-six-tap-16-2nd-cour/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Mushoku Tensei &#8211; Tập 15</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/25/mushoku-tensei-binh-luan-tap-episode-15/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/25/mushoku-tensei-binh-luan-tap-episode-15/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 25 Oct 2021 00:26:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=82</guid>

					<description><![CDATA[Fan của Mushoku Tensei đến giờ có lẽ là vui mừng lắm vì sau bao năm trời ròng rã, ta mới được dịp thưởng thức môt tác phẩm chuyển thể hết sức tuyệt vời, với đầy lòng nhiệt huyết từ đội ngũ thực hiện. Như bài viết “First Impression” vừa rồi đã chia sẻ về Mushoku Tensei (https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/241791107961616), đến giờ thì chắc hẳn bạn cũng nhận ra sự kỳ công và sức lực đội ngũ ở studio Bind dồn vào tác phẩm đến dường nào. Dễ thấy nhất, thông thường trong đa phần các anime, bạn sẽ thấy OP được [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Fan của Mushoku Tensei đến giờ có lẽ là vui mừng lắm vì sau bao năm trời ròng rã, ta mới được dịp thưởng thức môt tác phẩm chuyển thể hết sức tuyệt vời, với đầy lòng nhiệt huyết từ đội ngũ thực hiện.</p>
<p>Như bài viết “First Impression” vừa rồi đã chia sẻ về Mushoku Tensei (<a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl oo9gr5id gpro0wi8 lrazzd5p" tabindex="0" role="link" href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/241791107961616?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/241791107961616</a>), đến giờ thì chắc hẳn bạn cũng nhận ra sự kỳ công và sức lực đội ngũ ở studio Bind dồn vào tác phẩm đến dường nào. Dễ thấy nhất, thông thường trong đa phần các anime, bạn sẽ thấy OP được nhét vào để “ăn mất” thời lượng. Nhưng trong Mushoku Tensei, bên thực hiện lại tận dụng khoảng thời gian này để phô diễn khả năng sáng tạo của họ, như khung cảnh ngôi làng của người thú trong những ngày mưa, cuộc sống dân làng, thú vật và hoa cỏ … với bài hát “Keishou no Uta” trên nền. Đây không phải là điều gì đó quá to tát (họ chỉ thêm được ~ 1 phút rưỡi tổng thời lượng thôi), nhưng nếu nhân khoảng thời gian này lên 12-13 lần (số tập), bạn sẽ được gần hẳn một tập chỉ để phác họa về thế giới trong Mushoku Tensei, góp phần tạo nên cái chất phiêu lưu và một cảm giác rất “thật” làm khán giả đắm mình hơn vào tác phẩm.</p>
<p>Bên cạnh đó, tập tuần này phác họa nên cuộc sống trong 3 tháng mùa lũ bị kẹt ở làng Dorudia, cũng như 86 hay nhiều tác phẩm mình đánh giá cao khác, Mushoku Tensei không ngại dành thời gian cho những tập slice of life, diễn biến chậm để thiết lập nên sự gắn kết của nhân vật đối với khán giả. Và đội ngũ thực hiện đã rất thành công với một tập phát triển dành cho Eris, cho ta thấy được cô đã trưởng thành như thế nào. Eris cuối tập là một cô gái bản lĩnh, rất ra dáng người chị, có trách nhiệm và đặc biệt là biết tôn trọng những người bên cạnh, đã chỉ dạy cho cô &#8211; như đoạn cảnh cô bức xúc bảo vệ danh dự cho Ghislaine, biết chăm sóc và chỉ dạy cho những đứa trẻ của làng Dorudia. Hình ảnh này hoàn toàn đối lập, và tương phản với hình ảnh Eris ta đã lần đầu gặp, là một cô bé ngỗ ngược, có hành vi ích kỷ chỉ biết đến bản thân.</p>
<p>Những cuộc phiêu lưu của Mushoku Tensei không chỉ cuốn hút, mang nét “thần kì” đúng chất fantasy, mà còn qua những câu chuyện, tình tiết, ta thấy được sự phát triển và trưởng thành của nhân vật từng chút, từng chút một, dưới những đôi bàn tay xây dựng kì công từ đội ngũ ở studio Bind. Và dưới tư cách là một người đã đọc qua LN rồi, thì mình sẽ nhận xét rằng chúng ta vẫn chỉ đang ở phần bề nổi của tảng băng chìm thôi!</p>
<p>Và với những tình tiết sắp sửa diễn ra, cũng dễ hiểu là vì sao tập tuần này họ lại lựa chọn một tập slice of life bình dị, chứ không rush, để gắn kết cảm xúc của nhân vật với khán giả, để cho họ chuẩn bị tinh thần với nút thắt sắp đến. 2 tập tiếp theo sẽ là 2 tập cực kì quan trọng, được chính những animator thực hiện và cả tác giả “làm rùm beng” trên Twitter. Hãy tiếp tục theo dõi, bạn sẽ không phải thất vọng đâu!</p>
<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/255746096566117">https://facebook.com/alonelycomet/posts/255746096566117</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/25/mushoku-tensei-binh-luan-tap-episode-15/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Ousama Ranking &#8211; Tập 2</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/22/hay-xem-ousama-ranking-cua-studio-wit-di-cac-ban-tap-2/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/22/hay-xem-ousama-ranking-cua-studio-wit-di-cac-ban-tap-2/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 22 Oct 2021 00:18:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=76</guid>

					<description><![CDATA[Hãy xem Ousama Ranking của studio WIT đi các bạn! (Tập 2) Tập này hay thật sự, mình không nghĩ chỉ mới tập 2 mà đội ngũ thực hiện ở WIT có thể tạo dựng ra một tập khiến khán giả phải quan tâm nhân vật đến mức vậy. Từ backstory bi thương của Kage, cho đến sự liên hệ &#8220;tương đồng&#8221; về hoàn cảnh cả hai, họ bị xã hội vùi dập, dù có cố gắng bao nhiêu. Hai cá thể bị ruồng bỏ đã tìm thấy nhau để kết nối. Hoạt họa ít chi tiết cho phép WIT [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h6>Hãy xem Ousama Ranking của studio WIT đi các bạn! (Tập 2)</h6>
<p>Tập này hay thật sự, mình không nghĩ chỉ mới tập 2 mà đội ngũ thực hiện ở WIT có thể tạo dựng ra một tập khiến khán giả phải quan tâm nhân vật đến mức vậy. Từ backstory bi thương của Kage, cho đến sự liên hệ &#8220;tương đồng&#8221; về hoàn cảnh cả hai, họ bị xã hội vùi dập, dù có cố gắng bao nhiêu. Hai cá thể bị ruồng bỏ đã tìm thấy nhau để kết nối. Hoạt họa ít chi tiết cho phép WIT tập trung vào sự mượt mà trong chuyển động, để phát huy tối đa biểu cảm &#8220;diễn xuất&#8221; ở nhân vật, góp phần tăng thêm tính chân thật và gắn kết về mặt cảm xúc hơn với khán giả theo dõi. Nhìn Bojji mắt mũi tèm nhem, tay bó bột, lê lết chỉ để chạm vào thanh kiếm dù biết lực bất tòng tâm cũng khiến mình mủi lòng theo.</p>
<p>Bảng vẽ phân cảnh tập này được đích thân Yousuke Hatta đảm nhận, một đạo diễn gạo cội của Madhouse, và là đạo diễn chính cho toàn tác phẩm. Nên cũng dễ cảm nhận được là backstory của Kage tuy trải qua nhiều giai đoạn &#8211; từ lúc mở đầu bằng tình tiết cả nhà bị thanh trừng, cho đến khi sang thành phố mới để sinh tồn, bị lợi dụng nhưng vẫn muốn nhận được sự yêu thương &#8211; mà vẫn không có cảm giác rush vì tình tiết diễn ra với nhịp độ hợp lý, không nhanh cũng không chậm. Đủ những chi tiết nhỏ tạo ấn tượng, làm khán giả cuốn theo dòng chảy cuộc đời Kage.</p>
<p>Hatta đã liên kết backstory của Kage với trận đấu giữa Bojji và Daida một cách điệu nghệ, để lý giải vì sao Kage lại quan tâm đến Bojji đến vậy. Đơn giản chỉ vì qua Bojji, Kage nhìn thấy một phần cuộc đời của mình trong cậu, dù bị vùi dập, nhưng Bojji vẫn giữ sự lạc quan, cậu là người bạn thật sự đầu tiên Kage gặp gỡ, có lòng tốt vô điều kiện với Kage. Một chi tiết tương đồng thú vị ở đây là trong backstory, Kage bị lợi dụng nhưng vẫn cảm kích con người này, dù hắn có bán đứng Kage. Cũng như giờ đây, Kage đang lợi dụng Bojji vậy.</p>
<p>Một tập rất mạnh từ WIT, và mình cũng tò mò rằng liệu &#8220;ngôi sao&#8221; Arifumi Imai có học được điều gì từ storyboard của Hatta không.</p>
<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/253828383424555">https://facebook.com/alonelycomet/posts/253828383424555</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/22/hay-xem-ousama-ranking-cua-studio-wit-di-cac-ban-tap-2/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Tsuki to Laika to Nosferatu &#8211; Tập 2 &#038; 3</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/21/binh-luan-tsuki-to-laika-to-nosferatu-tap-2-3/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/21/binh-luan-tsuki-to-laika-to-nosferatu-tap-2-3/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 21 Oct 2021 04:32:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1536</guid>

					<description><![CDATA[Nếu các bạn muốn page viết về những bộ ít nổi mà hay trong mùa thì bộ Tsuki to laika chắc chắn là một trong số đó. Tôi cũng đã có “First impression” nêu ra cảm nhận ban đầu của mình rồi, các bạn có thể đọc lại:&#160;https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/242127957927931 Nhìn chung thì tập 2,3 vẫn chứng tỏ đây là 1 trong những ứng cử viên cho AOTS, tác phẩm mà tôi thích nhất trong mùa. Thứ nhất là ở việc tìm hiểu và nghiên cứu kỹ càng của tác giả về thời kỳ space-race, chạy đua vào không gian giữa Liên [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Nếu các bạn muốn page viết về những bộ ít nổi mà hay trong mùa thì bộ Tsuki to laika chắc chắn là một trong số đó. Tôi cũng đã có “First impression” nêu ra cảm nhận ban đầu của mình rồi, các bạn có thể đọc lại:&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/242127957927931?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/242127957927931</a></p></blockquote>



<p></p>



<p>Nhìn chung thì tập 2,3 vẫn chứng tỏ đây là 1 trong những ứng cử viên cho AOTS, tác phẩm mà tôi thích nhất trong mùa. Thứ nhất là ở việc tìm hiểu và nghiên cứu kỹ càng của tác giả về thời kỳ space-race, chạy đua vào không gian giữa Liên Xô và Mỹ. Những bài kiểm tra khắc nghiệt để trở thành phi hành gia cũng được thể hiện chân thật. Ta có việc tập bơi để làm quen với cảm giác không trọng lực trên không gian, hay tập nhảy dù. Còn khi Irina bị buộc chặt vào và một thiết bị quay vòng vòng thì đó là thiết bị mô phỏng trải nghiệm gia tốc mà phi hành gia phải chịu đựng khi mà tên lửa phóng lên cũng như khi lao xuống mặt đất. Thường thì những gia tốc này lớn gấp gia tốc rơi tự do (g) từ 3-8 lần nên cũng không phải là chuyện đơn giản đâu, những người bình thường không qua huấn luyện thì 2-3 (g) là có thể bị ngất rồi. Mà việc bị ngất là rất nguy hiểm với phi hành gia vì khi mà có sự cố thì chỉ mình tự xử lý mà cứu mình, những người ở mặt đất chỉ có vai trò hướng dẫn mà thôi.</p>



<p>Trong bộ anime, thì Irina còn bị lão Viện trưởng chơi ác tăng giới hạn bài kiểm tra, như thử nghiệm gia tốc lên tới 10 (g), vượt qua cả sức chịu đựng của con người. Nhưng cô vẫn cố chịu đựng, cho thấy quyết tâm của mình là lớn đến chừng nào.</p>



<p>Một vài chi tiết khá cool khác như là việc Lev đề cập về ý tưởng mà tên lửa phóng lên không gian sau đó đưa phi hành gia tự “hạ cánh” xuống mặt đất. Đây thực sự là 1 ý tưởng đã được Liên xô mơ mộng đến trong bộ phim “The Sky Calls” vào năm 1959 của mình [<a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Ftinyurl.com%2Fasy7dt63%3Ffbclid%3DIwAR1GJBLCCCzHvPygpOzG_2ALYRWWMtkv4gLId9HpmEbqRcuOTifKmDkrVlU&amp;h=AT1hfgi9gZ5kOBHb8UwhbK0nIWsA1xt8CL1ao-gzR41JaUeeU6fOKeCU-w0TlBMBE8lDVT-O06yVBt7IttElGc-4q_cuurHpAkyWTe5XhyNXDU4v-b4YKnbBDxCB7RWMdl6Llo1bvOcEFeMqaVvq&amp;__tn__=-UK*F" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://tinyurl.com/asy7dt63</a>]. Sau này thì chúng ta có chương trình tàu con thoi của NASA và trong tương lai là dự án Starship của công ty Space X đang cố gắng đưa giấc mơ trên thành hiện thực.</p>



<p>Hay là những chiếc máy bán nước soda tự động cũng là 1 đặc trưng đầy thú vị thời Xô viết và được thể hiện sống động trong bộ anime.</p>



<p>Bên cạnh những chi tiết thú vị về lịch sử ngành hàng không vũ trụ và xã hội Liên xô thì bộ anime cũng có điểm sáng khác đó là việc xây dựng nhân vật và mối liên hệ giữa hai nhân vật chính. Cô nàng Irina có vẻ ngoài đầy bản lĩnh đã giúp cô chịu được những bài kiểm tra rất khắc nghiệt và ánh mắt kỳ thị của con người. Nhưng mà bên trong tác giả cũng thể hiện mặt yếu đuối của cô, sự lo sợ cái chết. Bên cạnh vẻ ngoài có phần lạnh lùng, đáng sợ thì đối với Lev cô cũng đã bắt đầu thể hiện sự dễ thương, đáng yêu của mình khiến cậu phải động lòng.</p>



<p>Về phần Lev thì cậu cũng ra dáng 1 quân nhân, 1 hướng dẫn viên khi mà tôn trọng nỗ lực của Irina và để cô tự mình hoàn thành những nhiệm vụ. Nhưng đằng sau đó thì cậu cũng âm thầm che dấu điểm yếu sợ độ cao của cô với cấp trên và tự mình tìm cách để giúp cô vượt qua điều đó. Thể hiện cậu là 1 con người đầy sự quan tâm và có tấm lòng ấm áp.</p>



<p>Mối quan hệ ngày càng bền chặt giữa hai người theo mình là được xây dựng rất tốt, khác với những cliché như trong những bộ romance học đường mà ta thường thấy.</p>



<p>Ngoài ra tác giả cũng đã mạnh dạn nêu ra những mặt tối của kỷ nguyên chạy đua vào không gian đó là mục đích chỉ để khoe khoang sức mạnh quân sự, kỹ thuật của những kẻ đứng đầu quốc gia, và việc che dấu đi những sự cố và thất bại, những sự thanh trừng thủ tiêu,…. Tuy nhiên không vì những mặt tối đó mà Lev và Irina phải chùn bước. Câu thoại của cậu “máy bay là vật để bay trên không trung chứ không phải vũ khí giết người hàng loạt” làm tôi nhớ đến tác phẩm “The wind rises” của tác giả Hayao Miyazaki. Một vật chỉ xấu khi con người sử dụng nó vào mục đích xấu. Tương tự như vậy, những tên lửa đưa các phi hành gia lên vũ trụ có thể dùng để làm vũ khí xuyên lục địa chứa đầu đạn hạt nhân hủy diệt sự sống, thế nhưng không vì thế mà ta bác bỏ rằng việc được tận mắt ngắm nhìn hành tinh xanh của chúng ta nó tuyệt vời đến chừng nào.</p>



<p>Do đó, nếu bạn thích chủ đề không gian thì Tsuki to Laika to Nosferatu là 1 hidden gem đầy triển vọng trong mùa, hay là đơn giản là vì ngắm nhìn sự dễ thương của em Irina thôi cũng được.</p>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/253301436810583">https://facebook.com/alonelycomet/posts/253301436810583</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/21/binh-luan-tsuki-to-laika-to-nosferatu-tap-2-3/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Takt Op. Destiny &#8211; Tập 3</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/20/binh-luan-takt-op-destiny-tap-3/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/20/binh-luan-takt-op-destiny-tap-3/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 20 Oct 2021 04:39:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1539</guid>

					<description><![CDATA[Ta đã xoay vòng và tập tuần này được quay trở lại về tay studio Madhouse. Ở đây có 2 hướng đi cho việc “xoay vòng”, thứ nhất là Madhouse sẽ đảm nhận những tập lẻ (và Mappa chẵn), hoặc hướng thứ hai &#8211; Madhouse đảm nhận những tập hành động nhiều, trong khi những tập Mappa thực hiện sẽ tập trung vào phát triển nhân vật và cần ít phân cảnh hành động hơn. Và để biết chính xác câu trả lời thì … cứ chờ tập 4 thôi. Bàn sơ qua về tình hình sản xuất của tập. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Ta đã xoay vòng và tập tuần này được quay trở lại về tay studio Madhouse. Ở đây có 2 hướng đi cho việc “xoay vòng”, thứ nhất là Madhouse sẽ đảm nhận những tập lẻ (và Mappa chẵn), hoặc hướng thứ hai &#8211; Madhouse đảm nhận những tập hành động nhiều, trong khi những tập Mappa thực hiện sẽ tập trung vào phát triển nhân vật và cần ít phân cảnh hành động hơn. Và để biết chính xác câu trả lời thì … cứ chờ tập 4 thôi.</p>



<p>Bàn sơ qua về tình hình sản xuất của tập. Cá nhân mình thấy tập này trôi chảy hơn hẳn tập vừa rồi do mảng hình ảnh xuất sắc. Đạo diễn ở tập 3 là Tomoya Kitagawa – một trụ cột của Madhouse, đã từng tham gia thực hiện Chihayafuru, A Place Further Than the Universe và Sonny Boy – nên bạn sẽ thấy nhịp độ của tập trôi chảy và dễ nuốt hơn. Nếu ý tưởng tốt, nhưng mặt hình ảnh không theo kịp thì cũng khá phí phạm vì không thể truyền tải hết được dụng ý của người thực hiện, và đó là vấn đề của tập 2. Sang tập 3, Madhouse đã đặt mọi thứ về vị trí chúng vốn thuộc về. Bảng vẽ phân cảnh ở tập này cũng được đích thân Toru Iwasawa đảm nhận song song với Itoh, bên cạnh đó là khá nhiều nhân sự góp mặt trong Sonny Boy &#8211; vốn là dự án chính của Madhouse mùa trước &#8211; cũng xuất hiện ở tập này (vd như Takeshi Seo trong vai trò chỉ đạo hoạt họa, hay Kitagawa trong vai trò đạo diễn tập và vv …). Điều này chứng tỏ, lịch thực hiện của Takt.Op Destiny đang bị chạy nước rút với tốc độ chóng mặt, và mình chắc chắn một điều, nếu Mappa không “mời gọi” Madhouse thực hiện cùng thì có lẽ ta đang chứng kiến “thảm họa” hình ảnh Yuri on Ice phiên bản 2.</p>



<p>Sẽ là thiếu sót lớn nếu không nhắc đến một “nhân tố” góp phần tạo nên sự thành công ở tập 3, ngay đến cả đích thân Iwasawa cũng phải nói lời cảm ơn, đó là Tomohiro Yamashita (hay còn gọi là Shimoyama) trong vai trò sản xuất hoạt họa. Nhờ vào ông và Fukushi mà rất nhiều tài năng trong ngành, từ trong nước đến nước ngoài, đều có cơ hội tham gia phô trương sức mạnh hoạt họa của họ, điển hình như animator hama(Hamha_S) và yen_bm (phân cảnh hành động đầu tiên do chính yen solo đảm nhận).</p>



<p>.</p>



<p>Giờ đến phần chính nào, xem ra những gì mình dự đoán ở tập 2 đều khá chính xác (phân tích tập 2:&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/247768857363841?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/247768857363841</a>), giả thuyết về cuộc tấn công của D2 ở lễ hội KHÔNG PHẢI NGẪU NHIÊN đã chính thức được xác nhận, Cosette là cái vỏ chứa đựng Destiny, liệu ta có thể cứu được Cosette? Chuyến hành trình đến New York sẽ trả lời điều này. Như mình đã suy đoán ở tập 2, đến giờ thì mình vẫn tin Cosette chưa chết hẳn vì tâm điểm tác phẩm vẫn là câu chuyện tình cảm ‘bi kịch” của Cosette và Takt. Và không biết bạn đã nhận ra chưa? Bản nhạc Takt chơi trong giấc mơ ở tập này, chính là bản nhạc của Cosette, là bản nhạc Cosette đã chơi và ngân nga ở tập 2 (Sonata piano số 8 cung Đô thứ, Op.13). Khi hình bóng Cosette rời đi, bản nhạc Takt đang chơi cũng dừng hẳn. Bạn sẽ thấy Takt đuổi theo Cosette, giờ đây mục đích sống của Takt là để mang Cosette trở về, cho dù hy vọng chỉ như một tia sáng nhỏ lẻ loi.</p>



<p>Điều thú vị ở chỗ, có nhiều chi tiết củng cố cho lập luận này &#8211; Cosette chưa mất hẳn, thứ nhất là theo như Lenny đã nói, Destiny là trường hợp đầu tiên mà một Musicart được “sinh ra” một cách tự nhiên. Như vậy là có “ngoại lệ”, chuyện gì xảy ra trong tương lai với Destiny vẫn còn là ẩn số ngay đến Maestro nhiều kinh nghiệm như Lenny cũng không dự đoán trước được. Điều thứ hai, mà mình nghĩ cũng rất quan trọng, là hướng đi này sẽ mở ra nhiều tiềm năng hơn cho câu chuyện phát triển về sau. Destiny được sinh ra phần chính vì Cosette muốn “bảo vệ” Takt. Destiny được thiết lập là một “cỗ máy” chỉ biết sinh sát và vô hồn. TUY NHIÊN, nếu bạn quay trở lại tập 1 thì sẽ thấy, sự tương tác giữa Destiny và Takt diễn ra tự nhiên và “tâm đầu ý hợp”. Destiny, tuy là một cỗ máy, nhưng lại thích ăn đồ ngọt – cũng giống như Cosette khi mới về nhà Anna, món ăn đầu tiên Cosette hạnh phúc thưởng thức chính là chiếc bánh ngọt Anna làm ra. Những chi tiết này tuy nhỏ, nhưng nó đã tạo ra phần “người” cho một cỗ máy vô tri vô giác. Hướng phát triển mình đang nói đến, là về sau rất có khả năng, à, phải nói là chắc chắn rằng, Takt sẽ nảy sinh tình cảm với Destiny ở hiện tại và anh sẽ phải chọn lựa giữa Destiny và Cosette. Hay thậm chí ta có thể nghĩ đến viễn cảnh Destiny sẽ chấp nhận hy sinh bản thân để mang Cosette quay trở về – vì cô sinh ra từ mong muốn của Cosette là bảo vệ và làm anh hạnh phúc.</p>



<p>Tập này cũng setup một nùi drama về sau, khi Destiny cũng đang chạy đua với thời gian, như Lenny đã cảnh báo – cô sẽ không thể sống sót trong tương lai gần dù có là một Musicart vì cô không thể kiểm soát được mức năng lượng của bản thân. Mình đánh giá cao chi tiết này, ngay từ tập một ta đã dễ dàng nhận ra Destiny luôn sử dụng sức mạnh “quá tay”, khiến Takt nhiều pha khốn đốn. Và chi tiết này được mở rộng để trở thành yếu điểm của Destiny, tạo nên thử thách cả cô và Takt cần phải vượt qua. Điều mình tò mò ở đây, Kyojin (Titan) là một Musicart khác được giới thiệu trong tập – bạn đồng hành với Lenny, nhưng ta không thấy cô có dạng chiến đấu như Destiny. Liệu “dạng chiến đấu” là độc nhất dành cho Destiny, hay Lenny và Titan đang giấu nghề? Cũng có thể, chỉ Grand Maestro và Musicart của họ mới có dạng chiến đấu, một Maestro bình thường thì không (Takt với Des là ngoại lệ). Liệu ta có thể hy vọng về sau sẽ có màn choảng nhau giữa các Musicarts hay không? Servant vs ser.. à nhầm, musicart vs musicart mà không có thì chán lắm.</p>



<p>Bên cạnh đó còn một số chi tiết đáng chú ý, một nhân vật nữ không rõ mặt đứng trên tòa nhà quan sát, sau đoạn cảnh hành động ban đầu. Người này là ai? Sở hữu năng lực gì? Lúc cô quay lưng đi, bạn sẽ thấy hình ảnh âm thoa bị chẻ làm đôi, âm thanh như “hồi chuông” khó chịu cũng dừng hẳn. Có thể đây là công cụ được sử dụng để đánh thức lũ D2 đang ngủ sâu.</p>



<p>Cuộc tấn công của D2 ở lễ hội được dàn xếp và có quy mô lớn, mình không nghĩ người này hành động một mình mà sẽ có liên hệ với tổ chức nào đó. Có thể là tổ chức “ngầm” thứ 3. Tập trước mình đã đoán đúng rằng đây là cuộc tấn công có dàn xếp, và tập này, một lần nữa mình tin rằng tổ chức Symphonica không tốt đẹp như ta tưởng, hay chí ít sẽ có nhiều thành phần xấu đằng sau lưng giựt dây và có sự liên hệ với tổ chức thứ 3 ta đang nói đến. Hãy hình dung, một Musicart “nhân tạo” được tạo ra bằng cách “hy sinh” những cô gái trẻ có tiềm năng, sử dụng họ như bình chứa phần hồn của Musicart, đồng thời xóa sổ nhân dạng của họ trên thế giới. Bạn có thể nghĩ rằng, nếu vũ khí quân sự không thể đánh bại D2, thì còn có cách nào khác ngoài Musicart? Đây là sự lựa chọn bất đắc dĩ, nhưng như đa phần các tác phẩm anime khác, ta đang đứng trên phạm trù rất “xám” của chủ nghĩa vị lợi: hy sinh lợi ích của số ít để bảo toàn lợi ích số đông, và điều này thì chưa bao giờ … đúng cả, như trường hợp của Kiritsugu trong Fate/Zero.</p>



<p>Nhìn chung, mình rất hài lòng với tình tiết của tập 3, một chút tiết lộ về thế giới, xen lẫn nhiều pha hành động hoành tráng. Một tập cực kì giải trí mà đồng thời cũng tạo nên độ sâu cần thiết, setup nhiều chi tiết làm nền mở rộng hơn cho mặt cốt truyện. Không biết các bạn thế nào chứ mình thì lại rất tò mò và lâu rồi mới có hứng để đoán già đoán non cái plot của một bộ anime như vầy đây.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/252444110229649">https://facebook.com/alonelycomet/posts/252444110229649</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/20/binh-luan-takt-op-destiny-tap-3/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Eighty Six &#8211; Tập 14 [2nd Cour]</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/17/binh-luan-eighty-six-tap-14-2nd-cour/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/17/binh-luan-eighty-six-tap-14-2nd-cour/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 17 Oct 2021 15:34:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1816</guid>

					<description><![CDATA[86 tiếp tục giữ vững phong độ là một trong những tác phẩm chuyển thể xuất sắc nhất trong mùa nói chung, và cả những năm gần đây đến từ phía A-1 Pictures nói riêng. Tập này có những chi tiết phác họa khá rõ “một bộ mặt” khác của liên bang Giad, không phải tất cả mọi thứ đều tốt đẹp, dễ thấy nhất là họ vẫn cho phép Frederica làm “linh vật” theo chân nhóm thành viên 86. Đây là một tục lệ có thật và đã được sử dụng ở chiến tranh thế giới lần 2, “linh [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>86 tiếp tục giữ vững phong độ là một trong những tác phẩm chuyển thể xuất sắc nhất trong mùa nói chung, và cả những năm gần đây đến từ phía A-1 Pictures nói riêng.</p></blockquote>



<p>Tập này có những chi tiết phác họa khá rõ “một bộ mặt” khác của liên bang Giad, không phải tất cả mọi thứ đều tốt đẹp, dễ thấy nhất là họ vẫn cho phép Frederica làm “linh vật” theo chân nhóm thành viên 86. Đây là một tục lệ có thật và đã được sử dụng ở chiến tranh thế giới lần 2, “linh vật” có thể là những thiếu nữ với đội tuổi rất trẻ (hoặc những đứa trẻ mồ côi) có khả năng hát hò, cũng có thể là những con thú vật khác nhau với mục đích là giúp tăng nhuệ khí chiến đấu của binh lính.</p>



<p>Bạn sẽ thấy sự “tương phản” giữa vẻ bề ngoài “đẹp đẽ” và bên trong “không nhân đạo như ta tưởng” của liên bang Giad qua đoạn thoại của Eugene &#8211; đối với chỉ huy cấp cao, thương vong nhiều cũng đồng nghĩa với việc ít miệng để nuôi hơn, bạn hãy để ý chi tiết, cùng lúc Eugene chia sẻ suy nghĩ với Shinei, góc quay đảo sang thức ăn trên bàn, với khẩu phần ăn đa dạng (súp, hoa quả, rau củ, bánh mì có nhân, etc). Họ xem con số thương vong cao là chuyện bình thường, tính mạng quân sĩ rẻ mạt và như một món hàng cần chi phí duy trì.</p>



<p>Nhắc về Eugene, hình ảnh Eugene theo như tác giả chia sẻ, là sự kết hợp giữa Rei (hình ảnh người anh trai) và Lena (nghiêm túc và cần cù). Eugene là người bạn đầu tiên ở liên bang mà Shinei làm quen, qua Eugene, ký ức về 2 người thân thương nhất của Shinei như được gợi lại. Sự hy sinh của Eugene như một lời cảnh tỉnh rằng thế giới trong 86 rất tàn nhẫn, không ai biết khi nào sinh mạng của người gần gũi bên cạnh bạn sẽ mất đi lúc nào cả.</p>



<p>Tất nhiên việc Eugene hy sinh, thì không khó để đoán ra vì từ lúc xuất hiện đến giờ anh cắm nhiều cờ quá rồi. Nhưng cái hay ở đây, Ishii một lần nữa vận dụng nghệ thuật phim ảnh để khiến khán giả phải kinh ngạc, qua cách ông thể hiện cái ch.ết của Eugene trên màn ảnh. Lúc Eugene còn sống, đến khi anh mất, tất cả chỉ cách nhau đúng một frame hình. Đạo diễn Ishii sử dụng kỹ thuật “L cut” để chuyển cảnh (vid trong cmt), lời nói của Eugene từ cảnh trước chưa dừng hẳn mà vẫn tiếp tục lấn qua cảnh sau ngay cả khi bàn tay anh xuất hiện trên nền đất nhuốm máu.</p>



<p>“Hẹn gặp lại cậu sau nhé”, khi lời nói còn chưa dứt, Eugene đã ra đi, có lẽ không chỉ mình mà nhiều người sẽ có cảm giác nó quá đột ngột, chính vì kỹ thuật chuyển cảnh Ishii sử dụng. Chúng ta ai cũng ít nhiều đều đoán ra Eugene sẽ hy sinh, nhưng không ai biết chính xác khi nào. Điều mình tâm đắc, là cảnh Eugene ra đi không màu mè, không ồn ào, không có nhạc nền u sầu để thiết lập tâm trạng làm khán giả buồn bã, mà tất cả chỉ có cảm xúc “thuần khiết” nhất. Ta có thể cảm thấy chút ít nỗi buồn trong con mắt gần như vô hồn của Shinei, “không đau vì quá đau”, cái cảm xúc này anh đã trải qua đến hàng trăm lần đến mức chai sạn cả rồi.</p>



<p>.</p>



<h6>• Một số chi tiết lồng ghép trong tập mình thấy khá thú vị cần nhắc đến, đó là việc Ishii sử dụng hình ảnh hoa cúc để ẩn dụ cho câu chuyện được kể.</h6>



<p>Một đoạn cảnh lúc Shinei bước chân xuống từ con mech “Reginleif”, ta thấy hình ảnh của bông hoa cúc màu đỏ. Hoa cúc (daisy) tượng trưng cho một sự khởi đầu mới, tuy nhiên cái sự khởi đầu này bị nhuốm một màu đỏ như máu, báo hiệu một tương lai không mấy tươi tắn. Lúc Eugene từ giã cõi đời, hình ảnh cuối cùng anh nhìn thấy là đứa em gái tươi cười trên cánh đồng hoa cúc trắng, và lúc Shinei “tiễn” anh đi, chút máu của anh văng sang bông hoa cúc cạnh bên, “nhuốm màu đỏ của máu” theo nghĩa đen. Hoa cúc còn mang một ý nghĩa khác, là thể hiện sự “ngây thơ và hồn nhiên”, hình ảnh hoa cúc gắn liền với hình ảnh người em gái trên cánh đồng.</p>



<p>Điều này tượng trưng rằng, sự hồn nhiên đã bị nhuốm màu đỏ thẫm, người em gái giờ đây đã lần đầu nếm mùi “tàn khốc” mà chiến tranh mang đến, sẽ không còn “trẻ thơ” khi em đã mất đi người anh trai yêu quý. Ở đây có sự liên hệ nhẹ với hoàn cảnh, với quá khứ mà Shinei đã trải qua (Rei cũng hy sinh trên chiến tuyến).</p>



<p>.</p>



<p>Đạo diễn Toshimasa Ishii tuy tuổi đời còn rất trẻ, nhưng anh đã chứng minh khả năng chỉ đạo với lối kể chuyện bằng hình ảnh đầy hấp dẫn của mình qua tác phẩm chuyển thể 86: Eighty-Six cực kì xuất sắc! Nếu anh gắn bó lâu với A-1 Pictures, thì tương lai của họ sẽ rất xán lạn đây!</p>



<p>Tác phẩm 86 vẫn tiếp tục giữ vững phong độ là một trong những tác phẩm có mặt hình ảnh thể hiện xuất sắc nhất trong mùa, bên cạnh Heike của nữ đạo diễn Yamada, và Komi-san của Ayumu Watanabe.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/250702663737127" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/250702663737127">https://facebook.com/alonelycomet/posts/250702663737127</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/17/binh-luan-eighty-six-tap-14-2nd-cour/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
