<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>news &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="https://meoki.net/alonelycomet/tag/news/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog &#124; Empire of Dreamers</description>
	<lastBuildDate>Mon, 08 Nov 2021 06:24:17 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.2</generator>

<image>
	<url>https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>news &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Tencent trở thành cổ đông lớn thứ 3 của Kadokawa</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/tencent-tro-thanh-co-dong-lon-thu-3-cua-kadokawa/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/tencent-tro-thanh-co-dong-lon-thu-3-cua-kadokawa/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 03 Nov 2021 15:17:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[news]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1899</guid>

					<description><![CDATA[Tencent trở thành cổ đông lớn thứ 3 của Kadokawa với 6,86% cổ phần. Kadokawa mong muốn “Isekai sẽ thâu tóm thế giới”. . Nhà xuất bản Kadokawa hôm thứ Sáu đã thông báo rằng tập đoàn Tencent sẽ mua 6,86% cổ phần của Kadokawa với giá 30 tỷ yên (khoảng 264 triệu đô la Mỹ) và trở thành cổ đông lớn thứ ba của công ty. Sau đó, giám đốc điều hành Kadokawa là ông Takeshi Kikuchi đã chia sẻ với TIFFCOM mong muốn của mình rằng “Isekai sẽ thâu tóm thế giới”. . ¤ 1/ Phát huy tối [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h6>Tencent trở thành cổ đông lớn thứ 3 của Kadokawa với 6,86% cổ phần. Kadokawa mong muốn “Isekai sẽ thâu tóm thế giới”.</h6>



<p>.</p>



<p>Nhà xuất bản Kadokawa hôm thứ Sáu đã thông báo rằng tập đoàn Tencent sẽ mua 6,86% cổ phần của Kadokawa với giá 30 tỷ yên (khoảng 264 triệu đô la Mỹ) và trở thành cổ đông lớn thứ ba của công ty.</p>



<p>Sau đó, giám đốc điều hành Kadokawa là ông Takeshi Kikuchi đã chia sẻ với TIFFCOM mong muốn của mình rằng “Isekai sẽ thâu tóm thế giới”.</p>



<p>.</p>



<h6>¤ 1/ Phát huy tối đa mô hình &#8220;media mix&#8221;.</h6>



<p>Theo mình thì, đây là một sự kiện mang cột mốc lịch sử, hmm, không phải vì “isekai sẽ thâu tóm thế giới” mà là cách thức mà Kadokawa lựa chọn để tiếp cận thị trường anime toàn cầu. Trong những năm gần đây, sự phát triển của thị trường trong nước như bị chững lại, thế nhưng, thị trường quốc tế vẫn còn là mảnh đất màu mỡ chưa được khai thác hết. Việc Tencent và Kadokawa bắt tay nhau hợp tác cũng có thể xem như một cột mốc quan trọng trong ngành CN A-M hiện đại, chỉ sau phi vụ Sony thâu tóm hết Crunchyroll và đầu tư cho Bilibili.</p>



<p>Trước nhất, mô hình “media mix” đã được triển khai rất thành công tại Nhật, dẫn đến sự “thống trị” của Kadokawa tại thị trường nội địa. Nói cho đơn giản về “media mix”, Kadokawa sẽ xuất bản nguyên tác LN trước 3 tháng cho đến một năm đến khi anime ra mắt. Sau đó, anime được tung ra và sử dụng như yếu tố chính để đánh bóng tên tuổi của tác phẩm, từ đó hỗ trợ phát triển thêm những dự án liên quan tạo thành franchise, đồng thời giới thiệu nguyên tác cho nhiều fan biết đến thêm.</p>



<p>Một ví dụ dễ hình dung hơn, thông thường, khi một anime lên sóng truyền hình, phần tiếp theo sẽ cần thời gian để thực hiện giả như tác phẩm đạt thành công lớn. Trong thời gian đó, để giữ nhiệt và tiếp tục tiếp thị tác phẩm đến với thị trường, họ sẽ cần giới thiệu thêm hình ảnh tác phẩm trên các phương tiện truyền thông khác nhau (vd như short anime, game, manga …). Như trường hợp của Re:Zero, từ ss1 và ss2 cách nhau một thời gian dài, tuy nhiên, xen giữa là Isekai Quartet để hâm nóng độ nổi của tác phẩm, lẫn hình ảnh các nhân vật được xuất hiện trong nhiều tựa game khác nhau (như Rem, Emilia .. trong Epic 7, Priconne). Hướng tiếp cận này đang rất hiệu quả, góp phần vào sức thống trị của Kadokawa tại thị trường nội địa, nhưng “media mix” khi áp dụng với thị trường quốc tế vẫn chưa đạt được kết quả làm Kiyohara (tổng giám đốc của Kadokawa) hài lòng. Sự bắt tay với Tencent sẽ giúp bên phía Kadokawa hoàn thiện hơn mô hình này mà góp phần tăng thêm lợi nhuận, lẫn mở ra những hướng đi mới mở rộng thị trường quốc tế nói chung.</p>



<p>.</p>



<h6>¤ 2/ Chú trọng vào cái lợi lâu dài hơn trước mắt.</h6>



<p>Bên cạnh đó, Tencent hiện là cổ đông lớn nhất của Bilibili – dịch vụ trực tuyến bản quyền lớn nhất ở Trung Quốc. Những tác phẩm như Re:Zero, Overlord, Konosuba, The Saga of Tanya, Shield Hero đã và đang đạt được nhiều thành công lớn trên các dịch vụ trực tuyến.</p>



<p>Thông thường, bản quyền công chiếu (streaming right) sẽ được bán ra cho bên đặt mức giá cao nhất, cùng với một khoảng “chi phí tối thiểu” (minimum guarantee). Tuy nhiên, trường hợp của “Kumo desu ga, Nani ka?” đã khiến Kiyohara phải suy nghĩ lại. Đây là tác phẩm hợp tác với Crunchyroll, trong lúc công chiếu, do được tiếp thị hiệu quả nên Kumodesu luôn nằm trong top 5 những bộ trong mùa xét theo số lượng người xem đông đảo, và chỉ trong 6 tháng sau, mức lợi nhuận thu về đã cao hơn “chi phí tối thiểu” được dự tính ban đầu.</p>



<p>Kết quả này mở đường cho một hướng tiếp cận mới: thay vì bán cho bên trả mức giá cao nhất, thì sự hợp tác với các đối tác quốc tế sẽ chú trọng vào các bên có thể giúp lan tỏa tác phẩm của Kadokawa ra xa, mà vd ở đây là Tencent. Nói tóm gọn lại thì Kadokawa sẽ thay đổi chiến lược, từ “lợi trước mắt” thành “lợi lâu dài”. Những đối tác mạnh về mảng truyền thông cũng giúp Kadokawa có thời gian dễ dàng hơn trong việc phát hành lẫn tiếp thị các tác phẩm của họ đến với thị trường nội địa (ở nước bạn), càng làm tăng thêm mức hiệu quả của mô hình “media mix” mà Kadokawa đang đi tiên phong.</p>



<p>Những tác phẩm isekai như Re:Zero, Shield Hero, Tanya, Konosuba, Overlord, hay gần đây nhất là Mushoku Tensei … đang có sức hút rất lớn, nên được sử dụng như bàn đạp để hoàn thiện hơn mô hình, cũng như hướng đi mới này. Đây là một tin buồn, cũng như là tin vui, dù bạn có yêu thích thể loại isekai hay không.</p>



<p>Buồn là bởi vì, trong thời gian sắp đến, Kadokawa sẽ “mạnh tay” triển khai chiến lược này, đồng nghĩa với việc, ta sẽ tiếp tục mong đợi sự xuất hiện của rất nhiều các tác phẩm isekai khác nhau trên thị trường, và những quy định ở thị trường Trung Quốc, lẫn quốc tế, sẽ có sự ảnh hưởng không nhỏ về mặt nội dung nếu tác phẩm “hướng ngoại” quá nhiều. Thế còn vui? Mô hình ngày càng hoàn thiện, đồng nghĩa với việc ngành CN sẽ ngày càng phát triển, cũng như là việc có quá nhiều “isekai” dẫn đến sự bão hòa trong thị trường và xu hướng này dần bị đào thải, thay bằng xu hướng khác, vd như &#8230; ntr trend vậy.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/261761905964536" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/261761905964536">https://facebook.com/alonelycomet/posts/261761905964536</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/tencent-tro-thanh-co-dong-lon-thu-3-cua-kadokawa/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Kimetsu no Yaiba và Sự thành công</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/16/kimetsu-no-yaiba-va-su-thanh-cong/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/16/kimetsu-no-yaiba-va-su-thanh-cong/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 16 Oct 2021 05:50:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[news]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1570</guid>

					<description><![CDATA[Kimetsu no Yaiba ước tính đã đạt được 1 nghìn tỉ Yen từ năm 2020 đến nay qua tiền đĩa, phòng vé, kịch sân khấu, bản quyền streaming, hàng hóa và những khoảng thu khác. Nếu chuyển sang tiền đô Mỹ thì sẽ vào tầm $8.7 tỉ, đúng rồi đấy bạn nhìn không lầm đâu. Đây thậm chí là một kỷ lục vô tiền khoáng hậu trong cả lịch sử anime nói chung dành cho một tác phẩm late-night anime. Cho bạn dễ hình dung về tầm vóc thì Neon Genesis Evangelion hiện nay đã cán mốc $11.9 tỉ kể [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Kimetsu no Yaiba ước tính đã đạt được 1 nghìn tỉ Yen từ năm 2020 đến nay qua tiền đĩa, phòng vé, kịch sân khấu, bản quyền streaming, hàng hóa và những khoảng thu khác.</p>



<p>Nếu chuyển sang tiền đô Mỹ thì sẽ vào tầm $8.7 tỉ, đúng rồi đấy bạn nhìn không lầm đâu. Đây thậm chí là một kỷ lục vô tiền khoáng hậu trong cả lịch sử anime nói chung dành cho một tác phẩm late-night anime.</p>



<p>Cho bạn dễ hình dung về tầm vóc thì Neon Genesis Evangelion hiện nay đã cán mốc $11.9 tỉ kể từ sau khi ra mắt cho đến giờ (tầm 26 năm, theo số liệu trên wiki), nhưng chỉ trong vỏn vẹn vài năm ra mắt mà Kimetsu no Yaiba đã đuổi theo rất sát rồi, ta có thể thấy bên Nhật họ &#8220;cuồng&#8221; KnY đến mức độ nào, và cơn bão cũng chưa qua hết khi còn đấy vẫn là season 2 sẽ được Ufotable cho ra mắt vào tháng 12 sắp tới. Nghĩa là doanh thu sẽ còn &#8220;bùng nổ&#8221; hơn trong tương lai khi câu chuyện lên đỉnh điểm!</p>



<p>Kimetsu no Yaiba là một cỗ máy in tiền cực khủng dành cho những bên tham gia, trong đó có cả Ufotable &#8211; họ là một phần trong ủy ban sản xuất! Đa phần những ấn phẩm hàng hóa bày bán cũng được ghi tên của Ufo nếu có sử dụng những bản thiết kế từ anime. Nhìn chung thì, hiện tại ta vẫn chưa biết % chia chác của Ufo như thế nào từ món tiền khổng lồ trên, nhưng chắc chắn một điều, họ đang sở hữu một vị thế mà bất kì studio &#8220;độc lập&#8221; nào cũng hằng mong ước, và với vị thế hiện tại của họ, các &#8220;ông lớn&#8221; cũng không muốn làm phật lòng hay để họ phải chịu thiệt thòi đâu!</p>



<p>===</p>



<p>Mình phân tích thêm chút ít về sự thành công của Kimetsu no Yaiba.</p>



<p>Sự thành công của Kimetsu no Yaiba mang các yếu tố thiên thời &#8211; địa lợi &#8211; nhân hòa.</p>



<p>Lúc KnY công phá phòng vé thì bên Nhật cũng vừa dính xong đại dịch, người dân rất cần một bộ để thư thả với người thân, và KnY xuất hiện khá đúng thời điểm. Tác phẩm đề cao tình nghĩa gia đình, mang đậm nét văn hóa và giá trị truyền thống của người Nhật, đặc biệt là ý chí &#8220;tiến lên phía trước&#8221; của Tanjirou, góp phần đem lại sự lạc quan cho cái viễn cảnh không mấy tốt đẹp ở hiện tại. Tác phẩm mang thông điệp tích cực, thể hiện ý chí &#8220;bất diệt&#8221; của nhân vật mà ở đây có sự liên hệ mãnh liệt với nền văn hóa của nước họ (vd như Rengoku khi cận kề cái chết vẫn ưỡn ngực đứng vững, không bị lung lay).</p>



<p>Cốt truyện KnY đơn giản mà hiệu quả, nhân vật dễ tạo được sự đồng cảm với khán giả, từ đó kết nối với nhiều đối tượng khán giả từ trẻ đến lớn và đặc biệt là đối tượng gia đình, lí do vì sao ss2 được Fuji TV mua quyền công chiếu, là để phủ sóng và đáp ứng cái đối tượng đã và đang bùng nổ của KnY này đây, chứ không chỉ riêng cho bộ phận otaku ở Nhật (đây là một trong những kênh truyền hình lớn nhất ở Nhật với độ phủ sóng rất rộng).</p>



<p>Muốn hiểu được một phần những điều cấu thành sự thành công của KnY thì ta cũng phải cân nhắc thêm các yếu tố về văn hóa, xã hội, về tình hình những gì đang diễn ra &#8230; chứ không chỉ &#8220;art đẹp&#8221; hay do Ufo chuyển thể hay, dù đây cũng là những yếu tố quan trọng không kém. Nhưng nếu chỉ đơn thuần là &#8220;art đẹp&#8221; và hành động bắt mắt, thì tại sao trilogy FSN Heaven&#8217;s Feel của Ufo lại không đạt được thành công mang tầm cỡ Mugen Train, dù tác phẩm có những cảnh hành động còn &#8220;cháy&#8221; hơn, là magnum opus của Ufo?</p>



<p>Câu trả lời đơn giản, là Mugen Train xuất hiện đúng thời điểm, đúng hoàn cảnh và mang thông điệp &#8220;động viên&#8221; lạc quan, dễ kết nối đến đại bộ phận khán giả. Tất nhiên, những gì mình phân tích ở trên chỉ mang tính bề mặt thôi, còn những nguyên do sâu xa khác, thì phải cần một thời gian lâu sau nữa chúng ta mới có thể khẳng định. Nếu thành công của KnY dễ giải mã, thì ta đã thấy top doanh thu phòng vé bị công phá trong những năm gần đây rồi.</p>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/250017810472279">https://facebook.com/alonelycomet/posts/250017810472279</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/16/kimetsu-no-yaiba-va-su-thanh-cong/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ngành công nghiệp anime trong năm 2020</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/19/nganh-cong-nghiep-anime-trong-nam-2020/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/19/nganh-cong-nghiep-anime-trong-nam-2020/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 19 Aug 2021 13:03:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[news]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1597</guid>

					<description><![CDATA[Lần đầu tiên trong 10 năm liên tiếp tăng trưởng, năm 2020 đánh dấu sự sụt giảm 2% so với cùng kì năm 2019. Ta sẽ điểm mặt lại một số vấn đề nóng hổi trong năm vừa qua, bao gồm cả những thách thức mà ngành CN anime hiện đang phải đối mặt. . ¤ Các animation production studio (công ty sản xuất hoạt họa) của Trung Quốc đang dần cải thiện thực lực, trong tương lai gần sẽ có sự cạnh tranh gay gắt với thị trường Nhật Bản. Năm 2020 tuy có nhiều hit lớn tại phòng [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p></p>



<p>Lần đầu tiên trong 10 năm liên tiếp tăng trưởng, năm 2020 đánh dấu sự sụt giảm 2% so với cùng kì năm 2019. Ta sẽ điểm mặt lại một số vấn đề nóng hổi trong năm vừa qua, bao gồm cả những thách thức mà ngành CN anime hiện đang phải đối mặt.</p>



<p></p>



<figure class="wp-block-image"><img src="https://scontent.fsgn5-11.fna.fbcdn.net/v/t39.30808-6/236820474_211781947629199_5470020327163216933_n.jpg?_nc_cat=111&amp;ccb=1-5&amp;_nc_sid=dbeb18&amp;_nc_ohc=oItwf-KrPSgAX9SmzFT&amp;_nc_ht=scontent.fsgn5-11.fna&amp;oh=d9c420176f5c23fd1e6efea83ffbddc7&amp;oe=61831654" alt="No photo description available."/></figure>



<p><br>.</p>



<h6>¤ Các animation production studio (công ty sản xuất hoạt họa) của Trung Quốc đang dần cải thiện thực lực, trong tương lai gần sẽ có sự cạnh tranh gay gắt với thị trường Nhật Bản.</h6>



<p>Năm 2020 tuy có nhiều hit lớn tại phòng vé như “Violet Evergarden” của Kyoto Animation, hay “Kimetsu no yaiba Mugen Train” của Ufotable cán mốc 40 tỉ Yên thu về tại thị trường nội địa, thì đây là năm thứ 3 số lượng tác phẩm anime truyền hình (TVs) đi xuống. Cốt lõi là do sự trì trệ và tạm hoãn trong quá trình sản xuất mà cơn đại dịch đã gây ra. Bên cạnh đó, TQ vẫn tiếp tục cho ra mắt những tác phẩm được đánh giá cao và có chất lượng nổi trội về mặt hình ảnh, phần nào bộc trần được vấn đề ngành CN anime tại Nhật đang phải đối mặt: nguồn lực và cơ cấu lợi nhuận của các hoạt họa sĩ, vốn là những vấn đề đã dai dẳng từ rất lâu. Các animation production của TQ có môi trường làm việc tương đương hoặc tốt hơn phía Nhật về nhiều khía cạnh, như đối đãi với nhân công và cơ sở vật chất tốt hơn, phần nào làm dấy lên lo ngại về sự trì trệ của ngành CN anime Nhật do thất thoát trong nguồn lực và kỹ thuật công nghệ.</p>



<p>.</p>



<h6>• 37.7% anime studio tại Nhật đang hoạt động trong tình trạng thâm hụt ngân sách.</h6>



<p>Kể từ 2011 thì ngành CN anime đã mở rộng và tăng trưởng trong 9 năm liên tiếp đến 2019, số lượng anime được làm nhiều hơn mỗi năm, cũng như lợi nhuận bản quyền về phân phối, chiếu trực tuyến đóng góp lớn vào ngành CN. Tuy nhiên trong năm 2020, đại dịch đã gây ra không ít sự trì trệ, buộc nhà đài phải sắp xếp lại lịch chiếu đã gây ảnh hưởng tiêu cực lên nguồn thu cho các doanh nghiệp. Bên cạnh đó, nhiều studio với quy mô vừa có sự hợp nhất, những studio nhỏ không trụ nổi thì phá sản và đóng cửa, cũng đóng góp cho sự thâm hụt này. Một số yếu tố khác cần nói đến, như tình trạng tăng giá trong lao động, đầu tư trang thiết bị mới cũng như chi phí tăng do khối lượng công việc được thuê ngoài tăng, cũng gây áp lực lên lợi nhuận cho các studio nói chung.</p>



<p>.</p>



<h6>¤ Với sự trỗi dậy của thị trường Trung Quốc, có khả năng “bong bóng hoạt họa” sẽ nổ (như thời điểm 2007), chính vì vậy cải thiện cơ cấu lợi nhuận đang là một nhu cầu cấp thiết.</h6>



<p>Đại dịch gây ảnh hưởng tiêu cực lên phần lớn anime studio, studio lớn và nhà thầu chính thì ít bị ảnh hưởng hơn do họ đảm bảo được nguồn thu qua tiền bản quyền. Những studio quy mô nhỏ và vừa không nắm trong tay tác phẩm riêng thì bị ảnh hưởng nặng nề hơn. Hình thức quản lý nguồn lực thường thấy của một studio cũng tạo ra nhiều vấn đề, cho bạn dễ hình dung, quy mô của một dự án có thể được mở rộng lẫn thu nhỏ tùy vào quy trình sản xuất, điều này tạo nên sự không ổn định cho doanh nghiệp, nhất là trong tình trạng biến động của thị trường lao động hiện nay (giá thuê ngoài trồi sụt thất thường, nhân lực không đồng đều về trình độ, thiếu hụt người giỏi, etc …).</p>



<p>.</p>



<p>• Vấn đề lớn nhất mà ngành CN anime của Nhật đang phải đối mặt, là những animation studio trên thế giới, mà đặc biệt là tại Trung Quốc, đã sở hữu được quy trình lẫn kỹ thuật thực hiện anime thông qua hợp đồng phụ &#8211; đa phần nguồn lực ngoài được thuê tại Trung Quốc nên chuyện này cũng dễ hiểu &#8211; và vốn liếng họ góp vào để có mặt trong ủy ban sản xuất.</p>



<p>Với nguồn lực tài chính dư thừa, cộng thêm nguồn nhân lực có trình độ chuyên môn cao, xen kẽ cơ sở vật chất tốt và trang thiết bị tối tân nhất hiện nay, ngành công nghiệp hoạt họa của Trung Quốc đã và đang đi lên để trở thành thế lực đáng gờm trong những năm gần đây. Trên thực tế, có những tác phẩm được TQ sản xuất đã ra mắt tại Nhật nhận được nhiều lời khen ngợi, như “The Legend of Hei” (được studio Beijing Kanki Haruka Video Technology (HMCH) sản xuất). Khả năng sản xuất của họ đã có thể so sánh được với hoạt họa Nhật Bản.</p>



<p>Sự phát triển của các dịch vụ trực tuyến và phân phối qua mạng (trên thế giới và tại nội địa) cũng tạo nên thị trường mang tính cạnh tranh cao. Với “hoạt họa Trung Quốc” trỗi dậy thì trong tương lai gần, thị trường hoạt họa sẽ chính thức bị “xẻ miếng” chứ không còn độc quyền nữa như của ngành CN Nhật hiện giờ. Tình huống này rất giống với viễn cảnh “bong bóng hoạt họa” đã nổ tung hồi 2007, khi những studio nội địa và các NSX đã phải trải qua giai đoạn khó khăn vì sự giảm giá mạnh từ thị trường băng đĩa DVD.</p>



<p>Tuy nhiên, quả bong bóng hồi đó đã được chắp vá, hồi phục và tăng trưởng ổn định trong thập kỷ vừa qua bởi sự bùng nổ của kỷ nguyên trực tuyến, giúp anime trở nên ăn khách và dễ tiếp cận hơn đến với thị trường trong nước lẫn quốc tế. NHƯNG, tình cảnh hiện giờ bi quan hơn, vì nếu quả bong bóng nổ thì tất cả đã quá trễ &#8211; sẽ chẳng có phép màu nào cứu lấy ngành CN Nhật Bản nếu họ để đối thủ mà ở đây là Trung Quốc bắt kịp. Một chút phân tích nhanh, thị trường quốc tế hiện nay chiếm ½ lợi nhuận của ngành CN anime Nhật, trong số đó thì Trung Quốc đang là thị trường lớn nhất, lẫn có sự phát triển mạnh nhất, mà chắc chắn không thể bỏ sót đại gia Bilibili.</p>



<p>Cho bạn dễ hình dung về quy mô của gã khổng lồ này, mình sẽ làm phép so sánh nhỏ. Sony mua lại toàn bộ Crunchyroll với giá $1.2 tỉ. Trong khi với $400 triệu đầu tư thì Sony chỉ sở hữu có 5% (làm tròn) cổ phần của Bilibili, đủ để thấy tầm vóc của Bilibili lớn đến dường nào. Chưa dừng ở đó, Bilibili đã đầu tư cho nền hoạt họa của nước nhà, lẫn góp vốn trực tiếp cho các studio Nhật Bản (như studio feel, ZEXCS, etc), và họ hoàn toàn sở hữu lợi thế sân nhà. Chính phủ Trung Quốc một phần cũng có những chính sách kiểm soát gắt gao hơn đối với hoạt họa Nhật.</p>



<p>Những “dấu hiệu” đang bước đầu ươm mầm, như hồi chuông cảnh tỉnh lên ngành CN anime hiện nay. Hướng đi cấp bách trong tương lai gần, là đầu tư và cải thiện khả năng sản xuất vd như nguồn lực con người và công nghệ trong ngành CN &#8211; điều mà thực tế đang diễn ra &#8211; như MAPPA sau scandal bóc lột hoạt họa sĩ rùm beng mới đây, đã phải trấn an dư luận và có những bước đi đầu khả quan trong việc điều chỉnh, cải thiện tình trạng và môi trường làm việc, như xây dựng studio mới. Bên cạnh đó, những thành viên trong ủy ban sản xuất cũng nên đề xuất những phương pháp để giúp đỡ đầu tư và phát triển cho anime studio. Cuối cùng thì, “xây dựng lại nền công nghiệp anime” – vốn đang là vấn đề gây tranh cãi hiện nay – sẽ là con đường không thể tránh khỏi trong tương lai.</p>



<p>.<br>.</p>



<p>Cảm ơn các bạn đã dành thời gian đọc đến đây, nếu bạn có thắc mắc gì thì mình sẽ giải đáp ở phần cmt. Mình có một câu hỏi thú vị nho nhỏ đến với những bạn quan tâm: Bạn có ý kiến như thế nào về sự cạnh tranh của ngành CN hoạt họa Trung Quốc? Theo bạn thì hoạt họa Nhật Bản nói riêng (và cả manga, LN nói chung) có thể giữ được sự đặc sắc của riêng họ không?</p>



<p>Với cá nhân mình thì, Trung Quốc tuy phát triển rất nhanh, có nền tảng vững chắc, nhưng chính phủ họ sẽ như xiềng xích kiểm duyệt mạnh về mặt nội dung, chủ đề và ý tưởng. Chính sự tự do trong ngôn luận, trong góc nhìn nghệ thuật và xã hội đã giúp A-M mang nét đặc sắc như ngày hôm nay, sẽ chẳng có những tác phẩm như Berserk, Gantz, Attack on Titan … nếu ta áp đặt sợi xích này lên ngành CN của nghệ thuật. Còn ý bạn thì sao?</p>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/211776454296415">https://facebook.com/alonelycomet/posts/211776454296415</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/19/nganh-cong-nghiep-anime-trong-nam-2020/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
