<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>kyoani &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="https://meoki.net/alonelycomet/tag/kyoani/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog</description>
	<lastBuildDate>Fri, 05 Nov 2021 17:05:28 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>

<image>
	<url>https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>kyoani &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Công việc của Animation Director .ft Violet Evergarden</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/02/cong-viec-cua-animation-director-ft-violet-evergarden/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/02/cong-viec-cua-animation-director-ft-violet-evergarden/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 02 Oct 2021 16:40:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[kyoani]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[violet evergarden]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1907</guid>

					<description><![CDATA[Animation Director (作画監督, sakuga kantoku, chỉ đạo hoạt họa) Là hoạt họa sĩ có vai trò giám sát chất lượng và sự ổn định của hoạt họa nói chung. Họ có thể đảm nhận luôn công việc sửa lỗi các cuts (đoạn cảnh ngắn) nếu có chi tiết sai sót và không đúng với quy chuẩn thiết kế. Tuy nhiên, công việc chính của họ vẫn là để đảm bảo chất lượng hoạt họa diễn ra mượt mà (hoặc ở mức chấp nhận được nếu có sự cố trong quá trình sản xuất). Có những vai trò chỉ đạo hoạt [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<div class="atbs-ceris-responsive-video"><iframe loading="lazy" title="Công việc của Animation Director .ft Violet Evergarden [P1]" width="1200" height="675" src="https://www.youtube.com/embed/gKfNlmTTLXw?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
</div></figure>



<h6>Animation Director (作画監督, sakuga kantoku, chỉ đạo hoạt họa)</h6>



<p>Là hoạt họa sĩ có vai trò giám sát chất lượng và sự ổn định của hoạt họa nói chung. Họ có thể đảm nhận luôn công việc sửa lỗi các cuts (đoạn cảnh ngắn) nếu có chi tiết sai sót và không đúng với quy chuẩn thiết kế. Tuy nhiên, công việc chính của họ vẫn là để đảm bảo chất lượng hoạt họa diễn ra mượt mà (hoặc ở mức chấp nhận được nếu có sự cố trong quá trình sản xuất).</p>



<p>Có những vai trò chỉ đạo hoạt họa &#8220;chuyên môn&#8221; hơn, tập trung vào một yếu tố riêng biệt và nhất định trong tác phẩm như kĩ xảo, mecha, quái vật và v.v &#8230;.</p>



<p>¤ Nói riêng về Violet Evergarden. Ta sẽ thấy sự &#8220;thần sầu&#8221; của Akiko Takase, cô không chỉ là minh họa giỏi, mà còn là một hoạt họa sĩ kiêm chỉ đạo hoạt họa, lẫn là trưởng chỉ đạo hoạt họa, lẫn đảm nhận thiết kế nhân vật gốc (và nguyên tác) cho toàn thể series Violet Evergarden.</p>



<h6>Chief Animation Director (総作画監督, Sou Sakuga Kantoku) &#8211; trưởng chỉ đạo hoạt họa. </h6>



<p>Thế vai trò này có gì khác với animation director thông thường? Trưởng chỉ đạo hoạt họa có &#8220;quyền hành&#8221; lớn hơn (tất nhiên rồi) so với một chỉ đạo hoạt họa thông thường, họ giám sát tổng thể toàn bộ tiến độ, mọi công đoạn trong quá trình sản xuất hoạt họa và góp ý / chia việc cho &#8220;cấp dưới&#8221;.</p>



<p>Công việc của Akiko Takase thậm chí còn &#8230; nặng nề hơn, khi cô không chỉ đảm nhận vai trò thiết kế, mà còn phải bảo đảm bản thiết kế của chính cô giữ được chất art xuyên suốt trong quá trình thực hiện tác phẩm.</p>



<p>Bạn có thể thấy trách nhiệm, kì vọng mà đội ngũ thực hiện đè nặng lên vai cô, lẫn lòng tin tưởng tuyệt đối mà KyoAni đã giao cho Takase &#8211; một trong những dự án, tác phẩm lớn và quan trọng nhất Kyoto Animation từng thực hiện: Violet Evergarden. Tác phẩm đoạt giải quán quân do KA Esuma Bunko tổ chức hồi năm 2013, và cho đến hiện nay vẫn là tác phẩm duy nhất đoạt được giải thưởng danh giá này.</p>



<p>Cũng không cần phải nói, Takase đã hoàn thành xuất sắc vai trò &#8220;trưởng chỉ đạo hoạt họa&#8221; của mình để đảm bảo chất lượng hoạt họa, đường nét và phong cách giữ được tính nhất quán ở cả TVs lẫn qua 2 phiên bản movie.Bài riêng về Akiko Takase bạn có thể đọc ở đây: <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/231273149013412?__tn__=-UK">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/231273149013412</a></p>



<p></p>



<figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<div class="atbs-ceris-responsive-video"><iframe loading="lazy" title="Công việc của Animation Director .ft Violet Evergarden [P2]" width="1200" height="675" src="https://www.youtube.com/embed/NpvFns4Ro6s?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
</div></figure>



<h6>In-betweens (動画, Douga, Gia Công)</h6>



<p>Công việc mới vào nghề của một hoạt họa sĩ sẽ là việc &#8220;gia công&#8221;. </p>



<p>Và đây là lúc mà hoạt họa được sinh ra. Gia công là những bản vẽ &#8220;trám&#8221; vào các bản vẽ hoạt họa chính (key animation), đây chỉ đơn giản là hoàn thành công đoạn của key animator (hoạt họa sĩ thiết yếu) nên một hoạt họa sĩ sẽ không được phát huy khả năng sáng tạo của họ mà phải tuân theo những chỉ dẫn nghiêm ngặt đã được key animator đề ra sẵn.</p>



<p>Việc gia công hiện nay thường được gửi sang các nước ngoài Nhật Bản như Nam Hàn, Trung Quốc và có cả Việt Nam, hoặc những studio &#8220;hỗ trợ&#8221; tại Nhật như Nakamura Production, Anime Torotoro, Telecom Animation Film &#8230; vốn chiếm đa phần trong ngành CN anime. Đây là công việc không thật sự được coi trọng, trên thực tế, một studio có thể không cần đảm nhận việc gia công, vẫn sản xuất ra một tập anime hoàn chỉnh nếu như họ có đội ngũ key animator lành nghề và ký kết hợp đồng với studio hỗ trợ khác để làm giúp phần việc này..</p>



<p>Tuy nhiên, cũng vì do việc &#8220;gia công&#8221; không được coi trọng nên ngành CN anime hiện nay không hoàn toàn tận dụng được nguồn lực nhà.</p>



<p>Gia công vẫn là việc chủ chốt để giúp phát triển tay nghề một hoạt họa sĩ, họ có thể học được kinh nghiệm từ người đi trước, được chỉ vẽ để thăng cấp thành key animator và những công việc quan trọng hơn.</p>



<p>Kyoto Animation là số ít những studio hiện nay nhận thức được tầm quan trọng của việc gia công, đối với sự phát triển lâu dài của chính studio. Lí do vì sao các tác phẩm của họ, đa phần các công đoạn bao gồm cả việc gia công, đều được thực hiện ở studio (trên thực tế thì Violet Evergarden Movie và Kobayashi Maidragon S có đến 99% khối lượng công việc được hoàn thiện ở KyoAni). Dù họ có thất thoát nguồn lực, nhưng mô hình KyoAni theo đuổi từ lâu vẫn đảm bảo nguồn lực mới dồi dào và tài năng, trám chỗ những người rời đi.</p>



<p>Hiện nay thì có rất nhiều studio đã noi theo bước chân của KyoAni, điển hình như Ufo, MAPPA, P.A Works &#8230; Đặc biệt là ở White Fox, trong những năm gần đây studio mới của họ là Izukougen đã đảm rất nhiều việc gia công từ các dự án khác nhau để &#8220;bổ túc&#8221; và rèn luyện tài năng trẻ. Sự rời đi của Yoshikawa, kéo theo đó là nhiều nhân sự trụ cột của White Fox đã đánh mạnh một đòn vào bộ máy sản xuất của studio, và Izukougen sẽ là chìa khóa để giúp White Fox bật dậy, khôi phục lại năng lực khi xưa, tất nhiên là họ sẽ cần thời gian để hồi phục.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/168920922084797" data-type="URL" data-id="https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/168920922084797">https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/168920922084797</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/02/cong-viec-cua-animation-director-ft-violet-evergarden/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Kyoto Animation và đặc chất bình &#8220;dị&#8221; trong hoạt họa</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/26/kyoto-animation-va-dac-chat-binh-di-trong-hoat-hoa/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/26/kyoto-animation-va-dac-chat-binh-di-trong-hoat-hoa/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 26 Sep 2021 16:58:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[kyoani]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1912</guid>

					<description><![CDATA[Đối với một tác phẩm đời thường (slice of life), nhiều người sẽ có suy nghĩ đấy là những tác phẩm &#8220;thanh bình&#8221;, cần &#8220;ít&#8221; sự chuyển động từ nhân vật. Bạn sẽ không trông mong tác phẩm &#8220;đời thường&#8221; có những cảnh mang tiết tấu nhanh, hay có quá nhiều frame/cut. Và chính cái suy nghĩ này đã, đang và sẽ là điều tách biệt các tác phẩm KyoAni thực hiện ra khỏi những bộ cùng thể loại &#8220;đời thường&#8221; được các studio khác thực hiện. Những tình tiết bạn &#8220;nghĩ&#8221; sẽ cần &#8220;ít&#8221; frame hình, hoặc quá bình [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Đối với một tác phẩm đời thường (slice of life), nhiều người sẽ có suy nghĩ đấy là những tác phẩm &#8220;thanh bình&#8221;, cần &#8220;ít&#8221; sự chuyển động từ nhân vật. Bạn sẽ không trông mong tác phẩm &#8220;đời thường&#8221; có những cảnh mang tiết tấu nhanh, hay có quá nhiều frame/cut.</p></blockquote>



<p>Và chính cái suy nghĩ này đã, đang và sẽ là điều tách biệt các tác phẩm KyoAni thực hiện ra khỏi những bộ cùng thể loại &#8220;đời thường&#8221; được các studio khác thực hiện.</p>



<p>Những tình tiết bạn &#8220;nghĩ&#8221; sẽ cần &#8220;ít&#8221; frame hình, hoặc quá bình thường mà không cần tập trung gì vào, luôn được KyoAni đẩy mức hoạt họa của họ lên 4-5 lần khiến người xem vỡ òa trong sự thích thú. Những cảnh bạn &#8220;không mong đợi&#8221; luôn có hoạt họa uyển chuyển mượt mà &#8211; những gì bạn nghĩ sẽ phải thế này luôn bị KyoAni phá vỡ một cách ngoạn mục.</p>



<p>Nói một cách khác, từng tập, từng khoảnh khắc, giây phút mà bạn đang xem một tập anime bất kì do KyoAni thực hiện, bạn sẽ chẳng bao giờ có thể biết được điều gì, thú vị gì sẽ chờ đón bạn trong những giây phút tiếp theo. Chỉ là hành động rót nước xuống chiếc cốc thôi mà? Từng giọt nước, mực chất lỏng trong bình được hoạt họa tinh tế bằng tay.</p>



<p>Hay trong đoạn cảnh dưới đây, chỉ là cuộc vật tay &#8220;giao hữu&#8221; vui vẻ thôi mà? Bạn sẽ thấy đoạn cảnh ngắn này sử dụng rất nhiều cuts với nhiều góc độ khác nhau, camera lại còn quay tít 180 độ xoay quanh Tohru và Elma trong trận đấu của họ tạo nên không khí &#8220;tưng bừng máu lửa&#8221; muốn ăn thua đủ giữa hai người. Hoặc chi tiết nhỏ nhỏ như Kanna bật ngửa ra sau lúc Tohru khóa tay với Lucoa.</p>



<figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<div class="atbs-ceris-responsive-video"><iframe loading="lazy" title="Kyoto Animation và đặc chất bình &quot;dị&quot; trong hoạt họa" width="1200" height="675" src="https://www.youtube.com/embed/5tkSDAV4QxY?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
</div></figure>



<p>Chính cái sự kì công &#8220;đi thêm bước nữa&#8221; trong hoạt họa, dù đấy có là những khoảnh khắc phác họa nên sự việc rất &#8220;bình thường&#8221; trong cuộc sống, luôn tạo nên sự thú vị và quan trọng nhất là niềm vui, lẫn nụ cười đến với khán giả theo dõi.</p>



<p>Mình chắc chắn, nếu bạn đã từng xem một tác phẩm của KyoAni, thì sẽ có nhiều khoảnh khắc làm bạn &#8220;bất ngờ&#8221; và nhoẻn miệng cười trong thích thú, vì cái sự hoạt họa &#8220;thêm một bước nữa&#8221; của đội ngũ thực hiện, khiến một điều &#8220;bình thường&#8221; trở thành điều làm bạn trầm trồ chiêm ngưỡng.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/381152543722031" data-type="URL" data-id="https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/381152543722031">https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/381152543722031</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/26/kyoto-animation-va-dac-chat-binh-di-trong-hoat-hoa/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Một số điều thú vị về quá trình sản xuất của Kobayashi-san Chi no Maidragon S</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/23/mot-so-dieu-thu-vi-ve-qua-trinh-san-xuat-cua-kobayashi-san-chi-no-maidragon-s/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/23/mot-so-dieu-thu-vi-ve-qua-trinh-san-xuat-cua-kobayashi-san-chi-no-maidragon-s/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 23 Sep 2021 14:18:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[kyoani]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1630</guid>

					<description><![CDATA[1/ Nhân sự của tập 12 (Maidragon S). Storyboard: Takuya Yamamura, Tatsuya IshiharaEpisode Director: IshiharaAnimation Director: Yuki TsunodaKey Animation: Taichi Ishidate, Maiko Hado, Kyohei Ando, Mei Isai, Shun Itokawa, Kunihiro Hane, Aoi Matsumoto, Yurika Ono Maidragon S là dự án cuối cùng mà Yuki Tsunoda thực hiện cùng đội ngũ có quy mô nhỏ &#8211; dưới tư cách là đạo diễn hoạt họa &#8211; ở Kyoto Animation, trước khi rời khỏi studio. Nếu xem xét lịch sử làm việc của Tsunoda, bạn sẽ thấy ông đã tham gia vào anime &#8220;Sk8 the Infinity&#8221; do Bones thực hiện vào đầu năm [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h5>1/ Nhân sự của tập 12 (Maidragon S).</h5>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Storyboard: Takuya Yamamura, Tatsuya Ishihara<br>Episode Director: Ishihara<br>Animation Director: Yuki Tsunoda<br>Key Animation: Taichi Ishidate, Maiko Hado, Kyohei Ando, Mei Isai, Shun Itokawa, Kunihiro Hane, Aoi Matsumoto, Yurika Ono</p></blockquote>



<p>Maidragon S là dự án cuối cùng mà Yuki Tsunoda thực hiện cùng đội ngũ có quy mô nhỏ &#8211; dưới tư cách là đạo diễn hoạt họa &#8211; ở Kyoto Animation, trước khi rời khỏi studio. Nếu xem xét lịch sử làm việc của Tsunoda, bạn sẽ thấy ông đã tham gia vào anime &#8220;Sk8 the Infinity&#8221; do Bones thực hiện vào đầu năm nay.</p>



<p>Điều này chứng tỏ, quá trình sản xuất của Maidragon S trên thực tế, đã được hoàn thành xong từ rất lâu, nhưng vì khá nhiều lí do mà đến giờ tác phẩm mới được công chiếu. Ta có thể xem như Maidragon S là dự án &#8220;tâm huyết&#8221; cuối cùng chứa đầy những kỉ niệm từ một KyoAni của &#8220;quá khứ&#8221;, từ những người muốn tri ân với studio, cũng như là muốn hoàn thành ý nguyện của những người đã khuất (trong đó có cố đạo diễn Yasuhiro Takemoto), trước khi họ rời đi để chọn lựa lối riêng.</p>



<p>KyoAni đã thực hiện Maidragon S, và KyoAni của &#8220;ngày hôm sau&#8221; sẽ có sự khác nhau. Tuy nhiên, tầm nhìn và lòng nhiệt huyết của những người đã ra đi sẽ vẫn được tiếp nối bởi các thế hệ mai sau (Mini Dragon là series ngắn dụng đất cho thế hệ mới phô trương tay nghề), cũng như cái nền về nét văn hóa công sở gia đình, về tình nghĩa trồng người của KyoAni sẽ không bao giờ mất đi. Dù cho &#8220;bình cũ rượu mới&#8221;, họ vẫn không quên khát khao mang lại sự hạnh phúc cho mọi người qua những tác phẩm họ thực hiện.</p>



<p>.</p>



<h5>2/ KyoAni chọn lựa những tác phẩm họ &#8220;muốn&#8221; thực hiện.</h5>



<p>Trong bài phỏng vấn gần đây nhất thì một biên tập viên của NXB Futabasha đã xác nhận rằng, anh nhận được lời đề nghị chuyển thể Dragon Maid từ Kyoto Animation ít lâu sau khi chương 1 của bộ manga được xuất bản (2017).</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>&#8220;Có thêm nhiều chi tiết đã làm tôi hết sức ngạc nhiên khi xem tác phẩm&#8221; &#8211; tác giả Dragon Maid nhận xét.</p></blockquote>



<p>Và điều này cũng đồng thời xác nhận luôn, 2 tác phẩm còn lại (không mang nhãn KA Esuma Bunko) là Silent Voice và Hibike Euphonium đã đều được KyoAni chủ động liên lạc với bên xuất bản để đạt được thỏa thuận và quyền chuyển thể, lẫn kiêm luôn vai trò &#8220;chủ trì&#8221; trong ủy ban sản xuất. Lí giải vì sao hình ảnh nhân vật Kumiko, Tohru và cả Shouko đều được xuất hiện trong các minh họa giúp quảng cáo sự kiện của studio (chứ không phải Haruhi, Yui hay Chitanda).</p>



<p>Qua hành động này thì ta cũng có thể thấy đội ngũ bên KyoAni đã có sự gắn kết sâu đậm với tác phẩm trước cả khi bắt tay vào quá trình thực hiện, họ &#8220;muốn&#8221; thực hiện một tác phẩm bằng cả tấm lòng chân thành. Và bạn hãy cứ yên chí, KyoAni trong vai trò &#8220;chủ trì&#8221; và cầm cương dẫn dắt ủy ban sản xuất của Maidragon nên chắc chắn, họ sẽ thực hiện luôn ss3, nhất là khi tác phẩm đã có một lượng fan hùng hậu do chính tay KyoAni xây dựng nên. Câu hỏi đặt ra là trong bao lâu nữa thôi!</p>



<p>Maidragon S trên thực tế đã được hoàn thành xong từ năm ngoái để trình chiếu vào đầu năm nay (Fall 2020 &#8211; Winter 2021) nhưng do một số lí do, tác phẩm bị hoãn lại. KyoAni đang trong giai đoạn &#8220;tái cơ cấu&#8221; nên vì vậy hãy cho họ chút ít thời gian nữa để sắp xếp lại lịch và dàn nhân sự của studio.</p>



<p>Hãy cùng chờ xem tác phẩm nào trong tương lai sẽ lọt được vào mắt vàng của KyoAni.</p>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/234722582001802">https://facebook.com/alonelycomet/posts/234722582001802</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/23/mot-so-dieu-thu-vi-ve-qua-trinh-san-xuat-cua-kobayashi-san-chi-no-maidragon-s/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Kyoto Animation &#8211; Cảm Ơn Vì Tất Cả!</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/23/kyoto-animation-cam-on-vi-tat-ca/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/23/kyoto-animation-cam-on-vi-tat-ca/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 23 Sep 2021 14:13:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[kyoani]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1627</guid>

					<description><![CDATA[Tập cuối của Kobayashi-san Chi no Maidragon S đã khép lại, một tập tuyệt vời tràn đầy cảm xúc. Đây không phải là lời chia tay, mà là điểm khởi đầu đánh dấu chặng đường mới sau 2 năm vắng bóng trên sóng truyền hình. Maidragon S với mình như một món quà từ người bạn cũ thân thương, hàm chứa tất cả những gì mình đã thích, đã yêu về KyoAni. Đoạn cảnh cuối trong tác phẩm, các nhân vật tụ họp quây quần cùng nhau dưới những tán cây anh đào hồng thắm, những ngọn gió nhẹ nhàng [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Tập cuối của Kobayashi-san Chi no Maidragon S đã khép lại, một tập tuyệt vời tràn đầy cảm xúc. Đây không phải là lời chia tay, mà là điểm khởi đầu đánh dấu chặng đường mới sau 2 năm vắng bóng trên sóng truyền hình. Maidragon S với mình như một món quà từ người bạn cũ thân thương, hàm chứa tất cả những gì mình đã thích, đã yêu về KyoAni. Đoạn cảnh cuối trong tác phẩm, các nhân vật tụ họp quây quần cùng nhau dưới những tán cây anh đào hồng thắm, những ngọn gió nhẹ nhàng đã đẩy hoa của chúng bay khắp nơi, tạo nên một khung cảnh hết sức mỹ mãn và đẹp đẽ. Họ tuy không máu mủ ruột thịt, nhưng có ai lại không thể nói rằng họ không là người trong gia đình được cơ chứ!</p>



<p>Việc lựa chọn công viên đầy những tán cây anh đào, trong thời khắc hoa của chúng rơi, có một chất rất thơ. Hoa anh đào vốn luôn gắn liền với văn hóa nước Nhật, thời điểm hoa anh đào rơi cũng là thời khắc chúng trở nên đẹp nhất. Một cái đẹp tuy có thể chóng vánh qua đi, nhưng những ký ức về vẻ đẹp của loài hoa này vẫn tồn tại, vẫn in đậm trong tâm trí mỗi người. Hình ảnh loài hoa anh đào, như sự nhắn nhủ khuyên bảo chúng ta nên trân trọng giá trị của từng khoảnh khắc. Sự mất mát như một quy luật tự nhiên, nhưng những vẻ đẹp, những ký ức hạnh phúc sẽ tồn tại mãi trong con tim của những người trong cuộc. Mà cũng chính vì vậy, ta phải gìn giữ thứ hạnh phúc ở trước mắt, trân trọng giá trị của chúng – của những điều trong tầm tay, vì không ai biết khi nào chúng sẽ mất đi, và có những điều khi biến mất rồi, ta mới hiểu tầm quan trọng của chúng trong cuộc đời mình. Kobayashi trong lúc ấy, có lẽ cô cũng mang cùng suy nghĩ với mình, công việc của ngày sau? Thôi mặc kệ, cứ thưởng thức thời gian bên nhau cùng “gia đình” cái đã!</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Tác phẩm cũng tinh tế lồng ghép cái giá trị của “khoảnh khắc” vào buổi lễ hội trước đó, khi Saikawa nói với Kanna rằng:” Kanna ơi, hãy cùng nhau đến dự lễ hội năm sau. Hãy cùng nhau dự lễ hội khi chúng ta đã lớn, kể cả khi đã thành những lão bà”. </p></blockquote>



<p>Shot nối tiếp nhanh chóng chuyển sang hình ảnh một con cá vàng đang bơi lượn tung tăng, ngây thơ và hồn nhiên như Saikawa vậy. Kanna sẽ sống rất lâu, cả trăm, không, cả nghìn năm nữa, thời gian với loài rồng là một thứ gì đó họ vẫn chưa thể hình dung, hay có khái niệm. Đối với Kanna thì cuộc đời của Saikawa, cũng như là con cá, sẽ kết thúc trong khoảnh khắc, trong một cái chớp mắt. Sự nhận thức này cũng làm mình suy nghĩ, và mình đã suy nghĩ rất lâu.</p>



<p>Những tác phẩm của KyoAni luôn mang một vẻ đẹp, nếu chỉ dùng từ “tinh tế” để diễn tả thôi thì vẫn chưa đủ. Trong buổi stream trước khi Maidragon S tập cuối lên sóng, seiyuu của cả Kobayashi, Tohru và Elma đều đã bật khóc. Đấy có thể là những giọt nước mắt của nỗi buồn, họ buồn vì tác phẩm đã kết thúc. Nhưng theo mình, thì họ khóc vì hạnh phúc, họ vui vì Maidragon S đã tồn tại, và họ là một phần mang lại sự hạnh phúc này đến với mọi người. Hiếm có một tác phẩm nào mà sự nhiệt huyết của studio được lan tỏa đến toàn thể những người tham gia. Đối với họ, đây không chỉ là công việc, mà sự ảnh hưởng còn dính liền với một phần cuộc đời.</p>



<p>Chính cái chất tinh chạm từ lòng nhiệt huyết, từ con tim, bằng cả tấm lòng đã giúp các tác phẩm của KyoAni tạo nên một sự gắn kết sâu đậm lên con tim của khán giả theo dõi. Kyoto Animation với mình, không chỉ đơn giản là một studio mình thích, mà với mình, KyoAni còn là điều gì đó thân thương, gần gũi hơn. Họ là một người bạn, đã đồng hành với mình trong một nửa cuộc đời. KyoAni – qua các tác phẩm của họ &#8211; đã dạy mình cách trân trọng giá trị của khoảnh khắc, của niềm hạnh phúc trước mắt, hay đơn giản hơn, là vẻ đẹp của những điều rất đỗi bình dị trong cuộc sống hằng ngày mà mình vốn tưởng đã quên đi.</p>



<p>Tâm trí mình vẫn còn lưu lại hình ảnh của mẩu chuyện đầy cảm động về cô bé Anne và người mẹ trong Violet Evergarden. Còn nhớ khi xem xong, cảm giác cay cay trên sống mũi vẫn đọng lại. Cuộc sống rộn ràng và bộn chộn, mang đầy lo toan, cứ trôi đi mà có chờ đợi ai. Sáng sớm thức dậy, một ly trà, một tách cà phê, loay hoay với công việc. Thoáng chốc đã chập tối, như để giải tỏa căng thẳng, mình lại đắm chìm vào game, vào A-M. Có lẽ mình sẽ là người lạnh nhạt, chẳng còn quan tâm đến những thứ xung quanh ngoài bản thân &#8230; nếu như không có những tác phẩm của KyoAni sưởi ấm con tim. Giai điệu cuối cùng của bài ED &#8220;Michishirube&#8221; khép lại cuối tập 10 VEG, dòng chữ tiêu đề &#8220;Những người dấu yêu sẽ luôn dõi theo bạn&#8221; dần hiện lên đã làm mình xúc động. Lâu rồi mình chưa gọi điện về thăm mẹ, đã lâu rồi mình chưa được nếm bữa cơm đạm bạc đầm ấm cùng gia đình. Bố mẹ nuôi con chừng ấy năm, đến khi người con khôn lớn, đủ lông đủ cánh tự lực bay đi, họ vẫn âm thầm trông theo, dù có bay xa, sải cánh rộng lớn đến chừng nào thì đối với họ, mình vẫn chỉ là chú chim bé nhỏ cần được bảo bọc chở che.</p>



<p>Mình đã đi biết bao năm, nhưng nay cảm giác nhớ nhà bỗng chợt ùa về. Tuy câu chuyện của Anne và mẹ em chỉ là một câu chuyện giả tưởng, nhưng dưới bàn tay nhào nặn tài tình của KyoAni, câu chuyện lại mang cảm giác buồn da diết. Tình gia đình thật thân quen, nhưng vì quá gần gũi nên thường không được để tâm. Có những điều ở thật gần, nhưng đến khi mất rồi bạn mới cảm thấy quý trọng và luyến tiếc!</p>



<p>KyoAni còn giúp mình khơi dậy những cảm xúc tưởng như mình sẽ không được dịp trải nghiệm. Nói thật thì cuộc sống học sinh của mình trong năm cấp 3 rất buồn chán và tẻ nhạt, chắc là do mình chưa tìm được Chitanda của riêng, hoặc là do tính cách sống nội tâm nên khó bắt gặp chuyện trò với nhiều người (chỉ có vài thằng bạn thân vẫn còn giữ liên lạc đến hiện giờ). Mình đã nghĩ:&#8221;nếu như cuộc đời học sinh thay vì xám xịt, mà phủ sắc hồng thì sẽ ra sao nhỉ?&#8221;. Hyouka xuất hiện, tác phẩm phác họa nên cuộc đời học đường &#8220;đẹp như mơ&#8221; hệt như những gì mình hằng mong ước. Dù rằng anh chàng Oreki bị Chitanda dắt như quay dế, nhưng mà cũng đáng!! Cậu đã tìm ra được mục đích cho riêng bản thân, trong khi lúc bấy giờ thì mình vẫn chưa thể định hình được tương lai sau này sẽ nhìn-như-thế-nào. Hyouka khơi lại cho mình cái cảm giác luyến tiếc vì đã để vụt mất đi tuổi trẻ đầy hoài bão và tràn đầy sắc hồng. Giá như mình được quay lại thời gian thì sẽ có những quyết định nắm chặt lấy cơ hội, giá như &#8230; Hyouka đã giúp mình trải nghiệm lại khoảng thời gian tưởng như chỉ có đầy sự luyến tiếc một cách trọn vẹn.</p>



<p>Những tác phẩm KyoAni thực hiện luôn có một sức hút diệu kì, sự tinh tế không chỉ nằm ở phần hình ảnh qua từng khung hình, mà ẩn chứa sau đó, là ý nghĩa, là giá trị từ những câu chuyện được kể, từ những sự vật – sự việc rất đỗi bình dị trong cuộc sống đời thường. Đấy là sự giao thoa giữa lề lối truyền thống cổ xưa với mong muốn đạt được sự tự do của giới trẻ hiện đại trong Hyouka, là một trái tim đầy chai sạn của Violet cần được hâm nóng qua những câu chuyện cảm động trong tác phẩm Violet Evergarden. Các tác phẩm của KyoAni như những chuyến tàu hành trình chứa đựng các câu chuyện đầy ý nghĩa, với muôn vàn cảm xúc mà ai cũng có thể đắm mình thưởng thức, làm giàu thêm cho hạt giống tâm hồn. Đấy có thể là những ký ức tưởng như đã quên, hoặc những cung bậc tình cảm khó có thể tái lập lại trong cuộc sống hằng ngày.</p>



<p>Mình đã suy sụp thật sự trong 2 năm trước khi nghe tin vụ hỏa hoạn xảy ra ở studio 1 (lúc đấy thì mình cũng là người trực tiếp truyền tin bên vns), chỉ đến giờ cơn đau mới nguôi ngoai đi phần nào. Khi xem tập đầu của Maidragon S, có lẽ ít người hình dung được mình đã thở phào nhẹ nhõm biết bao. Maidragon S hôm nay khép lại, mình đã bật khóc, nhưng không phải mình buồn vì tác phẩm kết thúc, mà mình vui mừng vì Maidragon S đã tồn tại, mình hạnh phúc vì KyoAni đã tồn tại, đã tiếp tục thực hiện anime để lan tỏa niềm hạnh phúc này đến mọi người trên thế giới. KyoAni đã có sự ảnh hưởng sâu đậm đến đời sống tâm hồn của mình, đã gắn bó với một phần quãng đời và giúp mình trải qua nhiều giai đoạn thăng trầm trong cuộc sống, đã ở bên cạnh lúc mình vui, lúc mình buồn. Dù có thế nào thì những niềm vui, nỗi buồn, sự hạnh phúc KyoAni tạo ra trong từng khoảnh khắc, qua những tác phẩm, qua những câu chuyện mang đầy ý nghĩa, sẽ luôn sống mãi trong con tim của người hâm mộ. Xin kính chúc studio ngày một phát triển hơn.</p>



<p>.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Xin cảm ơn, Kyoto Animation.<br>Cảm ơn vì tất cả.</p></blockquote>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/234496652024395">https://facebook.com/alonelycomet/posts/234496652024395</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/23/kyoto-animation-cam-on-vi-tat-ca/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Kyoto Animation &#8211; Chất Art của Akiko Takase</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/18/kyoto-animation-chat-art-cua-akiko-takase/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/18/kyoto-animation-chat-art-cua-akiko-takase/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 18 Sep 2021 13:57:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[kyoani]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1621</guid>

					<description><![CDATA[Nhắc đến Kyoto Animation thì ta không thể không nhắc đến chất art của họ, nhất là art nhân vật vốn đã làm nên thương hiệu của studio. Ở Kyoto Animation, “nhà thiết kế nhân vật” thậm chí còn có vai trò quan trọng bằng một đạo diễn tập, và cả đạo diễn chung trong việc “điều hướng” các tác phẩm studio thực hiện. Vì sao mình lại nói như vậy? Mô hình của Kyoto Animation là một mô hình đóng kín có dàn nhân sự gắn bó lâu năm (trung bình là 10 năm). Cũng chính vì thế, chất [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Nhắc đến Kyoto Animation thì ta không thể không nhắc đến chất art của họ, nhất là art nhân vật vốn đã làm nên thương hiệu của studio. Ở Kyoto Animation, “nhà thiết kế nhân vật” thậm chí còn có vai trò quan trọng bằng một đạo diễn tập, và cả đạo diễn chung trong việc “điều hướng” các tác phẩm studio thực hiện. Vì sao mình lại nói như vậy?</p>



<p>Mô hình của Kyoto Animation là một mô hình đóng kín có dàn nhân sự gắn bó lâu năm (trung bình là 10 năm). Cũng chính vì thế, chất art của họ luôn có sự xuyên suốt và đồng nhất trong rất nhiều tác phẩm qua từng giai đoạn. Đối với một anime bất kì, NXS có thể “vay mượn” những nhà thiết kế nhân vật hành nghề “tự do”, hay từ các studio khác. Nhưng bạn sẽ không thấy điều này tại Kyoto Animation, nhân vật của họ luôn luôn được nhân viên “nhà” đảm nhận, điều này tạo nên một nét đặc sắc trong chất art rất riêng của studio &#8211; mà khi bạn chỉ cần lướt qua một thước phim ngắn &#8211; sẽ dễ dàng nhận ra ngay!</p>



<p>Tuy vậy, đội ngũ art “nhà” của studio đã trải qua hai tổn thất lớn. Thứ nhất là sự rời đi của Yukiko Horiguchi vào năm 2014, sau 11 năm gắn bó với studio để theo đuổi sự nghiệp minh họa cá nhân. Horiguchi đã đảm nhận thiết kế nhân vật cho rất nhiều tác phẩm đình đám của Kyoto Animation như Lucky Star, K-on, Tamako Market. Sau khi rời studio thì cô cũng thỉnh thoảng góp mặt vào một số dự án khác với cùng vai trò như Kokoro Connect, 22/7, hay gần đây nhất là hỗ trợ CloverWorks thực hiện tập 4 của Wonder Egg Priority. Điều thú vị ít người biết rằng Horiguchi còn là chị hai của BUNBUN/Abec (minh họa cho LN SAO).</p>



<p>Mất mát thứ hai mang tính nặng nề hơn. Hai năm trước thì tài năng trẻ Futoshi Nishiya đã mất trong vụ hỏa hoạn ở Studio 1. Tuổi đời anh tuy còn rất trẻ nhưng dấu ấn Nishiya tạo nên vẫn có sự ảnh hưởng trong các tác phẩm của Kyoto Animation cho đến tận ngày nay. Nishiya đã tham gia thiết kế những tác phẩm như Nichijou, Hyouka, Free (cho đến hiện nay movie Free Final Stroke sắp ra mắt vẫn còn sử dụng thiết kế nhân vật của Nishiya), Koe no Katachi, Liz to Aoi Tori và anh đã có công rất lớn trong sự phục hưng lẫn thiết lập nên nền móng cho chất art nhân vật hiện đại của Kyoto Animation. Bạn có thể thấy rõ giai đoạn “chuyển giao” chất art từ Horiguchi sang Nishiya &#8211; thể hiện rõ nhất trong Hyouka so với Clannad, Haruhi, Air, K-on &#8211; với tỉ lệ và dáng người nhân vật cân bằng hơn, với cặp mắt chi tiết nhưng không “quá khổ”.</p>



<p>Nhưng như vậy không có nghĩa tương lai Kyoto Animation là quá bi quan. Vẫn còn đấy là Miku Kadowaki (Amagi Brilliant Park, Kyoukai no Kanata …), Shoko Ikeda (Haruhi, Hibike ! Euphonium), Kazumi Ikeda (Chuunibyou, Phantom World …) và tài năng trẻ xuất chúng Akiko Takase, vốn là mầm non họ đã “ấp ủ” từ lâu. Vậy Akiko Takase là ai?</p>



<p>.</p>



<h6>¤ Akiko Takase là nhà thiết kế nhân vật, là hoạt họa sĩ chủ chốt kiêm trưởng chỉ đạo hoạt họa.</h6>



<p>Cô tốt nghiệp vào năm 2012 chuyên ngành hoạt họa và đã nhanh chóng gia nhập hàng ngũ nhân sự của studio. Không khí làm việc, lẫn nét văn hóa công sở gia đình ở Kyoto Animation có một sức hút mãnh liệt và diệu kì với các tài năng trẻ, Takase không phải ngoại lệ. Trong thế hệ hoạt họa sĩ mới ở studio thì có thể nói, Takase là cá nhân xuất sắc nhất mà sự nghiệp thăng tiến chỉ dùng được từ &#8220;thần kì&#8221; để miêu tả.</p>



<p>Đối với một hoạt họa sĩ thông thường, họ sẽ phải mất rất nhiều năm để học hỏi kinh nghiệm và trải qua khâu “gia công” (inbetween works) để cải thiện trình độ. Thậm chí, ngay đến cả đạo diễn nữ lừng danh Naoko Yamada cũng không thể thoát khỏi lối đi này – cô phải đảm nhận gia công cho Munto và Air trước khi được “thăng chức”. Nhưng với Akiko Takase, ngay mới vào, cô đã được Kyoto Animation tin tưởng giao cho chức vụ “hoạt họa sĩ chủ chốt”, bỏ qua giai đoạn gia công để đảm nhận một cảnh quan trọng trong Kyoukai no Kanata (tập 12). Takase nhanh chóng chứng tỏ năng lực qua các tác phẩm sau đó như Tamako, Free, Amagi Brilliant Park. Bốn năm sau khi cô vào studio, Takase được thăng chức lên hàng ngũ chỉ đạo hoạt họa (Hibike Euphonium tập 9).</p>



<p>Với kinh nghiệm có được (dù ít), thì cũng không có gì bất ngờ khi 2 năm sau, Takase được giao cho trọng trách – mang tính lịch sử và chưa có tiền lệ nào ở Kyoto Animation – đó là đảm nhận thiết kế nguyên tác cho Violet Evergarden, lẫn nắm giữ chức quyền trưởng chỉ đạo hoạt họa cho một trong những dự án lớn nhất của Kyoto Animation. Tài năng của Akiko Takase không ai có thể chối cãi, chất art cô hòa trộn hoàn hảo đường nét của phong cách shoujo manga với lối art cách tân mà Kyoto Animation đang theo đuổi bấy lâu.</p>



<p>Takase còn có khả năng cảm nhận “thần sầu” về các chi tiết chuyển động của sự vật – sự việc trong một cảnh. Lấy vd như đoạn cảnh Violet đánh máy trong PV, các chi tiết máy đánh chữ dần được tháo rời rồi bay lơ lửng trong không trung, bạn sẽ thấy từng bộ phận đều có sự chuyển động riêng nhưng ăn khớp với nhau, đoạn cảnh này đã ngốn của Takase và đội ngũ thực hiện đến một tháng để hoạt họa, mọi thứ bạn nhìn thấy trên màn ảnh đều được vẽ bằng tay. Chưa dừng lại ở đó, các bản vẽ chủ chốt Takase thực hiện (key frames) thường có số lượng chi tiết về đường nét (linearts) rất nhiều và được chăm chút tỉ mỉ, vốn “không thích hợp” để hoạt họa vì chúng đòi hỏi trình độ của đội ngũ gia công phải cao tay nghề &#8211; nhưng tầm nhìn nghệ thuật và khả năng đảm bảo tính nhất quán của Takase, cùng với dàn nhân sự tài giỏi của Kyoto Animation đã cho phép họ chuyển thể tác phẩm Violet Evergarden lên màn ảnh một cách sống động và chân thật nhất.</p>



<p>.</p>



<p>Sau những gì xảy ra với Kyoto Animation thì có thể thấy, một trọng trách rất lớn đang đè nặng trên đôi vai của Akiko Takase, nhất là sau khi Naoko Yamada đã rời khỏi studio. Nhưng mình tin, Takase sẽ tiếp tục mang đến chất art đậm phong cách riêng, đậm thương hiệu của cô và Kyoto Animation để làm lay động lòng người.</p>



<p>Series về Kyoto Animation vẫn sẽ còn tiếp tục, bài sau mình sẽ giới thiệu đến các bạn một cá nhân nữa – là nữ đạo diễn – một truyền nhân đích thực, và cũng là fan lớn nhất của Naoko Yamada, nếu bạn để ý thì mình cũng nhiều lần nhắc đến tên chị này trên page rồi.</p>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/231265112347549">https://facebook.com/alonelycomet/posts/231265112347549</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/18/kyoto-animation-chat-art-cua-akiko-takase/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Kyoto Animation – Tất Cả Rồi Sẽ Ổn Thôi</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/06/kyoto-animation-tat-ca-roi-se-on-thoi/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/06/kyoto-animation-tat-ca-roi-se-on-thoi/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 06 Sep 2021 13:27:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[kyoani]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1606</guid>

					<description><![CDATA[Việc Naoko Yamada rời Kyoto Animation có thể nói là cú sốc khá lớn với những ai là fan của studio. Nói không ngoa thì Naoko Yamada là đạo diễn có sức ảnh hưởng lớn nhất lên tầm nhìn nghệ thuật và sức sáng tạo của studio ở giai đoạn hiện đại – giai đoạn mà KyoAni đã hoàn toàn chấm dứt sự phụ thuộc vào những NXB lớn, lẫn đi theo cái khuôn mẫu của ngành CN anime nói chung. Cơn hỏa hoạn đã cướp không ít đi tài năng trẻ, lẫn những tên tuổi gạo cội, chính vì [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Việc Naoko Yamada rời Kyoto Animation có thể nói là cú sốc khá lớn với những ai là fan của studio. Nói không ngoa thì Naoko Yamada là đạo diễn có sức ảnh hưởng lớn nhất lên tầm nhìn nghệ thuật và sức sáng tạo của studio ở giai đoạn hiện đại – giai đoạn mà KyoAni đã hoàn toàn chấm dứt sự phụ thuộc vào những NXB lớn, lẫn đi theo cái khuôn mẫu của ngành CN anime nói chung. Cơn hỏa hoạn đã cướp không ít đi tài năng trẻ, lẫn những tên tuổi gạo cội, chính vì vậy Naoko Yamada là một trong những nhân tố quan trọng nhất giúp xây dựng Kyoto Animation như thuở xưa. Tuy nhiên, cô lại lựa chọn ra đi, cũng không trách Yamada được.</p>



<p>.</p>



<h6>¤ Nhưng như vậy không có nghĩa đây là dấu chấm hết cho Kyoto Animation. Mà trái lại, điều này một lần nữa mở ra kỷ nguyên mới đối với họ.</h6>



<p>Trong quá khứ thì cũng có không ít tài năng đã rời Kyoto Animation, nhiều người trong số đó hiện nay là những hoạt họa sĩ, đạo diễn hành nghề có tiếng tự do, số ít còn lại đã được các studio tên tuổi khác “mời gọi” ở vị trí cao hơn. Vd như Yukiko Horiguchi &#8211; key animator lão luyện của KyoAni và là bạn thân với Naoko Yamada, góp mặt ở K-On!, Tamako Market, Lucky Star, sau này rời KyoAni cô đảm nhận số ít tác phẩm như Hello World, 22/7 và gần đây nhất là Wonder Egg Priority. Những cái tên khác như Naoya Nakayama – anh vốn là key animator có tiếng và rất được săn đón hiện nay qua đoạn hoạt họa vũ đạo của Chika trong Kaguya-sama làm mể mẩn người xem, Noriko Takao – một nữ đạo diễn tên tuổi khác đã rời KyoAni vì không chịu được sự cạnh tranh từ các tài năng trẻ trong studio, nhưng đã được A-1 Pictures dang tay chào đón và hiện đang đảm nhận vị trí rất cao trong hàng ngũ chỉ đạo – nghệ thuật (đạo diễn series ăn tiền Idolm@ster Cinderella … ), còn đấy là rất nhiều tài năng nữa, mình có dành cả ngày cũng kể không hết (Utsumi, Nagahara, Watanabe … ).</p>



<p>.</p>



<h6>¤ Nói như thế có nghĩa, việc “thất thoát” tài năng, tuy có thể là vấn đề lớn đối với nhiều studio khác, nhưng với Kyoto Animation thì điều này cũng không hẳn quá “trầm trọng” như bạn nghĩ.</h6>



<p>Còn đấy vẫn là những trụ cột khác như Tatsuya Ishihara (đạo diễn Dragon Maid S, Disappearance of Haruhi, Chuunibyou … và cũng là người “thầy” của Naoko Yamada), Taichi Ishidate (Violet Evergarden, Kyoukai no Kanata … ), Haruka Fujita và Akiko Takase (2 nữ đạo diễn và chỉ đạo nghệ thuật này có thể xem như “truyền nhân” của Yamada). Và gần đây nhất là một loạt những gương mặt mới xuất hiện qua loạt video quảng cáo cho KyoAni, cũng như các tác phẩm sắp ra mắt của họ.<br><a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/397083385080050/?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/397083385080050</a>&nbsp;(Haruki Sakamoto)</p>



<p>.</p>



<h6>¤ Và đây là điểm tinh hoa nhất của Kyoto Animation, ở studio có một nét mà bạn rất khó có thể tìm được trong các studio lớn khác, đó là nét văn hóa công sở “gia đình” và “trồng người”.</h6>



<p>Kyoto Animation đã từ rất lâu luôn đặt nặng sự tập trung lên hai yếu tố quan trọng: môi trường làm việc và con người. Chính vì lẽ đó, những nhân sự trong studio trung bình đã gắn bó với KyoAni trong ít nhất 5-10 năm, một con số không tưởng trong tình cảnh “bồng bềnh” của thị trường lao động hiện nay. Chính môi trường làm việc của KyoAni, lẫn sự chăm chút trong việc dung dưỡng tài năng và huấn luyện đội ngũ &#8220;nhà&#8221; qua mô hình &#8220;thầy &#8211; trò&#8221; đã đảm bảo cho họ nguồn nhân lực dồi dào về trình độ, kể cả khi trong tình huống xấu nhất như chúng ta đã thấy – chỉ 2 năm sau cơn hỏa hoạn cướp đi 36 sinh mạng – Kyoto Animation đã quay trở lại thực hiện anime. Trân trọng con người, xây dựng không khí gia đình thân thiết tạo ra môi trường làm việc thoải mái, lẫn dung dưỡng tài năng và chui rèn kỹ thuật của đội ngũ nhân sự là những cái nền mà Kyoto Animation đã thiết lập ngay từ ngày thành lập, không có bất kì ngọn lửa nào có thể thiêu rụi được! Chính điều này đã dẫn đến sự hồi phục “màu nhiệm” chúng ta nhìn thấy ngày hôm nay – mà đối với một studio khác – là khó có thể thực hiện được.</p>



<p>Chưa hết, những thế hệ tài năng trẻ mới cũng ra sức, tràn đầy nhiệt huyết, góp mặt vào công cuộc xây dựng lại Kyoto Animation, dù cả khi một đạo diễn có tầm ảnh hưởng quan trọng như Yamada rời đi. Ta có thể thấy được sự tâm huyết này dồn vào từng frame ảnh, hoạt họa không chỉ đơn thuần là sự “chuyển động”, mà ở Kyoto Animation, đấy là hoạt họa “diễn xuất” của nhân vật bằng ngôn ngữ hình thể, thể hiện qua từng hành động nhỏ nhất như cái xoay người, nhún chân, nghiêng đầu, hay chỉ đơn giản là qua một góc quay “độc đáo” thể hiện ý đồ đạo diễn – mà tất cả đòi hỏi sự “ăn khớp” đến từng chi tiết và mối liên kết bền chặt của đội ngũ thực hiện, từ đạo diễn, chỉ đạo hình ảnh cho đến hoạt họa sĩ chính, hay chỉ đơn thuần là một hoạt họa sĩ đảm nhận công việc gia công.</p>



<p>KyoAni hiện nay thì hoàn toàn làm hết mọi công đoạn gia công trong studio để đảm bảo tính nhất quán trong đường nét và chất lượng hoạt họa. Môi trường và con người là 2 yếu tố không thể tách rời khỏi KyoAni, và đây là những nét rất riêng khiến các tác phẩm KyoAni thực hiện trở nên đặc biệt, có sức lôi cuốn lạ kỳ so với đa phần các studio còn lại, mà nếu muốn &#8220;học theo&#8221; thì họ phải tốn đến hàng chục năm để theo đuổi.</p>



<p>.</p>



<p>Mọi chuyện rồi sẽ ổn thôi! Kyoto Animation như chú chim phượng hoàng, vung cánh sống lại từ đống tro tàn và dần lấy lại ngọn lửa bất diệt của họ!</p>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/223518713122189">https://facebook.com/alonelycomet/posts/223518713122189</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/06/kyoto-animation-tat-ca-roi-se-on-thoi/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Vì sao KyoAni vẫn giữ được chất lượng dù sử dụng nguồn lực ít hơn?</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/14/vi-sao-kyoani-van-giu-duoc-chat-luong-du-su-dung-nguon-luc-it-hon/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/14/vi-sao-kyoani-van-giu-duoc-chat-luong-du-su-dung-nguon-luc-it-hon/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 14 Aug 2021 12:57:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[kyoani]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1594</guid>

					<description><![CDATA[KINH PHÍ THỰC HIỆN MỘT TÁC PHẨM CỦA KYOTO ANIMATION CŨNG CHỈ Ở MỨC TRUNG BÌNH SO VỚI MẶT BẰNG CHUNG. • Không phải kinh phí cao hay nhiều key animator cùng thực hiện một anime là bộ ấy lại có chất lượng tốt (về mảng animation). Còn gì tuyệt vời hơn để bắt đầu ngày mới bằng một bài về Kyoto Animation. Ta đã thiết lập trước đó rằng Kyoto Animation là studio đi tiên phong trong việc sử dụng nguồn nhân sự nhà. Và ta cũng biết rằng điều này giúp giảm thiểu chi phí sản xuất, lẫn [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h5>KINH PHÍ THỰC HIỆN MỘT TÁC PHẨM CỦA KYOTO ANIMATION CŨNG CHỈ Ở MỨC TRUNG BÌNH SO VỚI MẶT BẰNG CHUNG.</h5>



<p>• Không phải kinh phí cao hay nhiều key animator cùng thực hiện một anime là bộ ấy lại có chất lượng tốt (về mảng animation).</p>



<p>Còn gì tuyệt vời hơn để bắt đầu ngày mới bằng một bài về Kyoto Animation. Ta đã thiết lập trước đó rằng Kyoto Animation là studio đi tiên phong trong việc sử dụng nguồn nhân sự nhà. Và ta cũng biết rằng điều này giúp giảm thiểu chi phí sản xuất, lẫn nâng cao sự ổn định ở hoạt họa trong các tác phẩm KyoAni thực hiện. Nhưng mình cảm thấy điều này vẫn rất mơ hồ, thiếu tính thuyết phục. Vậy nên bài này mình sẽ lấy các ví dụ thực tế ra để giúp bạn dễ hình dung, lẫn củng cố thêm luận điểm kể trên.</p>



<p>.</p>



<h6>1. KyoAni không ôm sô như đa phần các studio lớn khác, chính điều này cho họ khả năng sắp xếp lịch làm việc hợp lý và hiệu quả. Quan trọng nhất là giúp họ có thời gian đủ lâu để chuẩn bị và thực hiện một tác phẩm.</h6>



<p>Thời điểm chính thức Violet Evergarden lên sóng truyền hình là vào 10/01/2018. Nhưng bạn có biết? Nửa năm trước đó tại AnimeExpo (03/07/2017), Violet Evergarden đã có buổi công chiếu ra mắt 2 tập phim đầu tiên đến với khán giả quốc tế. Và trong buổi phỏng vấn ngay sau thì Ishidate (đạo diễn Violet) cho biết KyoAni đã hoàn thành xong đến tận tập 6, trước nửa năm so với lịch chiếu!</p>



<p>Điều này chứng tỏ quá trình sản xuất của Violet Evergarden đã diễn ra hơn nửa năm. Nếu bao gồm cả công đoạn hoạt họa và sắp xếp lịch làm việc cho đội ngũ nhân sự, thì mình ước lượng KyoAni đã có sự chuẩn bị trước đó đến tận một năm. Nếu tính luôn cả thời gian phát triển và triển khai ý tưởng, từ LN lên màn ảnh, công đoạn này đã có thể diễn ra từ trước khi CM đầu tiên của Violet Evergarden được thực hiện (27/05/2016), thì ta có thể xác định tác phẩm Violet Evergarden có thời gian chuẩn bị ít nhất là hơn một năm rưỡi để đi vào giai đoạn hoạt họa sản xuất.</p>



<p>Sắp xếp lịch làm việc hợp lý là khâu rất quan trọng trong quá trình sản xuất, để đảm bảo công việc trôi chảy và liên tục với nhau, tránh rơi vào tình trạng hỗn loạn và trì trệ. Thông thường, nếu như một studio thông báo rằng tập tiếp theo sẽ bị delay (dời ngày chiếu) khoảng một tuần, thì chắc chắn rằng khâu xếp lịch/quản lí thời gian của họ đang gặp vấn đề trầm trọng vì sự phân chia nhân lực không đồng đều. Kyoto Animation chưa bao giờ có sự trì trệ với bất kì tác phẩm nào họ đã thực hiện.</p>



<p>.</p>



<h6>2/ Đây là phần quan trọng. Nhiều người tham gia không hẳn đã là tốt hơn.</h6>



<p>Bạn sẽ hỏi rằng, nếu như công việc chuẩn bị của KyoAni bắt đầu từ rất sớm, thì quá trình sẽ kéo dài và thời gian sẽ phải tốn kém hơn, đồng nghĩa với việc kinh phí gia tăng do quá trình kéo dài và mất nhiều thời gian, công sức hơn. Đúng chứ không sai! Đấy là đối với một studio bình thường. Nhưng vì sao KyoAni vẫn giữ ở mức kinh phí “trung bình”?</p>



<p>Trước nhất, các bạn hãy nhìn qua bảng so sánh số lượng “hoạt họa sĩ chính”(key animators) trung bình ở mỗi tập trong các bộ anime mùa Thu 2016. Kyoto Animation đứng đầu với con số thấp nhất là 10,5. Cao nhất là của Yuri on Ice với con số 48,5. (bảng này mình để ở phần cmt)</p>



<p>Trong một tập của Hibike Euphonium, trung bình sẽ chỉ có 10 key animators tham gia. Nghĩa là sao?</p>



<p>Kyoto Animation sẽ chỉ phải trả lương cho 10 key animators này. Trong khi đó, MAPPA lại phải chi trả đồng lương cho 48,5 key animators khi hoàn thành xong một tập. Mặt khác, 10 key animators tham gia Hibike Euphonium trong thời gian dài. Do vậy khi xét đến tổng thể, công việc và hiệu quả mà 10 key animators của KyoAni mang lại không hề thua thiệt con số 48,5 của MAPPA, mà lại hưởng lương bằng. Nhưng cách làm của KyoAni lại có 2 lợi thế quan trọng riêng.</p>



<p>• Tạo sự thuận tiện cho công việc xếp lịch và quản lí nhân sự, khiến luồng công việc diễn ra trôi chảy và mau chóng hơn.</p>



<p>Có một thực tế là xếp lịch làm việc và quản lí nguồn lực của 48 người sẽ khó hơn rất, rất nhiều so với con số 10. Tình trạng hỗn loạn, ứ đọng việc là điều không thể tránh khỏi.</p>



<p>.</p>



<p>• Đảm bảo sự ổn định về phong cách hoạt họa, về chỉ đạo nghệ thuật trong một tác phẩm.</p>



<p>Sử dụng nguồn lực “trong nhà” giúp linearts của KyoAni trong bất kì tác phẩm nào giữ được sự ổn định từ đầu đến cuối. Dù một team có thể không nhiều người nhưng họ gắn bó và tài giỏi. Ít người tham gia vào dự án sẽ dễ khiến &#8220;đạo diễn hoạt họa&#8221; (animation director) sửa lỗi ít hơn. Bản thân key animators cũng cải thiện nhanh hơn, từ đó tạo nên sự ổn định trong phong cách và đường nét một tác phẩm nhắm đến.</p>



<p>Bạn hãy thử tưởng tượng, trong số 48 người của MAPPA, có những người trình độ không đồng đều. Đa phần trong số đó là nguồn lực lao động theo hợp đồng, sẽ khiến cho lượng công việc của &#8220;đạo diễn hoạt họa&#8221; trở nên nhiều hơn vì đơn giản là lỗi cần sửa quá nhiều, dẫn đến phát sinh thêm về vấn đề nhân sự, và gần như mọi vấn đề đau đầu khác liên quan đến thời gian xếp lịch và v.v… &#8220;thành quả&#8221; của MAPPA mình sẽ để dưới phần cmt cho bạn chiêm ngưỡng.</p>



<p>.<br>.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Sau cơn hỏa hoạn ác nghiệt thì nguồn lực của Kyoto Animation đã mất đi 1/5 sức mạnh vốn có. Tuy nhiên, với nền tảng vững chắc họ đã xây dựng từ lâu thì mình tin sự hồi phục là điều chắc chắn KyoAni sẽ làm được. Kobayashi-san Chi no Maidragon S là minh chứng rõ nhất cho sự hồi phục màu nhiệm này!</p></blockquote>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/208777924596268">https://facebook.com/alonelycomet/posts/208777924596268</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/14/vi-sao-kyoani-van-giu-duoc-chat-luong-du-su-dung-nguon-luc-it-hon/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Violet Evergarden và Sự cầu kỳ của KyoAni</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/09/violet-evergarden-va-su-cau-ky-cua-kyoani/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/09/violet-evergarden-va-su-cau-ky-cua-kyoani/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 08 Aug 2021 20:04:06 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[kyoani]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<category><![CDATA[violet evergarden]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=10</guid>

					<description><![CDATA[Xét về mức độ cầu kì và chi tiết thì có thể nói Violet Evergarden là tác phẩm có sự tỉ mỉ bậc nhất trong lịch sử anime truyền hình. Thậm chí, một cảnh ngắn của chiếc máy đánh chữ được trình chiếu trong bản CM (chỉ vỏn vẹn 6 giây mà thôi!) đã ngốn thời gian của Kyoto Animation đến tận &#8230; 1 tháng để hoạt họa và hoàn thiện, layout (bản vẽ bố cục) của cảnh ngắn ấy có chiều dài đến 1.75m và chiều rộng 1.36m, một kỷ lục vô tiền khoáng hậu trong lịch sử anime [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Xét về mức độ cầu kì và chi tiết thì có thể nói Violet Evergarden là tác phẩm có sự tỉ mỉ bậc nhất trong lịch sử anime truyền hình.</p>
<p>Thậm chí, một cảnh ngắn của chiếc máy đánh chữ được trình chiếu trong bản CM (chỉ vỏn vẹn 6 giây mà thôi!) đã ngốn thời gian của Kyoto Animation đến tận &#8230; 1 tháng để hoạt họa và hoàn thiện, layout (bản vẽ bố cục) của cảnh ngắn ấy có chiều dài đến 1.75m và chiều rộng 1.36m, một kỷ lục vô tiền khoáng hậu trong lịch sử anime truyền hình.</p>
<p>Tất nhiên, không chỉ riêng Violet Evergarden mà tất cả những tác phẩm của Kyoto Animation đều có sự chỉn chu về mặt hình ảnh. Những lỗi sai phạm của họ là rất ít thậm chí trên phiên bản truyền hình, mà muốn &#8220;vạch lá tìm sâu&#8221; thì buộc bạn phải kiểm tra đến từng giây, từng khung hình.</p>
<p>Sự &#8220;kỳ công&#8221; này là thành quả của một quá trình &#8220;khổ luyện&#8221; kéo dài đến hàng chục năm của Kyoto Animation, vốn là điều không tưởng, thậm chí so với cả những studio lớn hiện nay như Shaft, Madhouse, Mappa, Bones, Production I.G hay Ufotable &#8230;</p>
<p>Trong ngành công nghiệp mà đa phần nguồn lực phụ thuộc vào nhân sự bên ngoài, thì Kyoto Animation là studio đi tiên phong trong việc dung dưỡng tài năng trẻ của chính họ. Kyoto Animation đã mở ngôi trường đào tạo tài năng từ rất lâu, bộ phận nhân sự của họ &#8211; những hoạt họa sĩ trong &#8220;đại gia đình&#8221; Kyoto Animation &#8211; đều là những người tốt nghiệp tại ngôi trường này. Chính sự kèm cặp, chỉn chu lại tài năng mỹ thuật đã giúp đội ngũ hoạt họa sĩ của riêng Kyoto Animation có cùng tầm nhìn, với trình độ &#8220;kỹ thuật&#8221; đồng đều nhau.</p>
<p>Kyoto Animation tự tay đảm nhận công đoạn &#8220;gia công&#8221; (inbetweenings) &#8211; không như những studio khác thường &#8220;ném&#8221; công đoạn này đi cho những studio nhỏ lẻ, và cả sang những nước láng giềng để thực hiện &#8211; điều này đã giúp cho những bản vẽ gia công giữ được chất lượng, đường nét art (lineworks) gần sát nhất với &#8220;bản vẽ chính&#8221; (key frames), và đây cũng chính là yếu tố quan trọng giúp Kyoto Animation duy trì được chất lượng ổn định qua từng tác phẩm, từng tập, và từng frame hình.</p>
<p>Bên cạnh đó, họ luôn tôn trọng sức khỏe của đội ngũ nhân sự nhà, là thành viên trong gia đình, và đặc biệt là không bao giờ &#8220;ôm sô&#8221;. Điều này đã tạo ra không khí làm việc thoải mái, với lịch làm việc được sắp xếp hợp lý, nhân sự được phân bố và quản lý cực kì hiệu quả đã giúp Kyoto Animation giảm thiểu chi phí sản xuất (trên thực tế thì kinh phí dành cho một tác phẩm Kyoto Animation thực hiện cũng không hơn so với mặt bằng chung là bao), và tạo ra môi trường giúp họ tối đa được hiệu quả trong công việc.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/205288191611908">https://facebook.com/alonelycomet/posts/205288191611908</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/09/violet-evergarden-va-su-cau-ky-cua-kyoani/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Sự Trở Lại Đầy Ngoạn Mục của Kyoto Animation</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/07/08/su-tro-lai-day-ngoan-muc-cua-kyoto-animation/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/07/08/su-tro-lai-day-ngoan-muc-cua-kyoto-animation/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 08 Jul 2021 15:05:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[kyoani]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1654</guid>

					<description><![CDATA[Gần 1 năm sau khi tác phẩm Violet Evergarden phiên bản màn ảnh rộng ra mắt, gần 3 năm sau khi tác phẩm anime truyền hình cuối cùng họ thực hiện được lên sóng. Ngày hôm nay đánh dấu một sự trở lại đầy ngoạn mục của studio mình yêu thích nhất, đó là Kyoto Animation. Các tác phẩm họ thực hiện đã in đậm sâu trong tâm trí có lẽ không chỉ của mình mà với rất nhiều người. Cơn phóng hỏa ác ý đã lấy đi tương lai của rất nhiều nạn nhân, nhiều người trong số đó [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Gần 1 năm sau khi tác phẩm Violet Evergarden phiên bản màn ảnh rộng ra mắt, gần 3 năm sau khi tác phẩm anime truyền hình cuối cùng họ thực hiện được lên sóng. Ngày hôm nay đánh dấu một sự trở lại đầy ngoạn mục của studio mình yêu thích nhất, đó là Kyoto Animation. Các tác phẩm họ thực hiện đã in đậm sâu trong tâm trí có lẽ không chỉ của mình mà với rất nhiều người.</p>



<p>Cơn phóng hỏa ác ý đã lấy đi tương lai của rất nhiều nạn nhân, nhiều người trong số đó có độ tuổi rất trẻ, với biết bao hoài bão và dự định họ sẽ không bao giờ có cơ hội đạt được. Cơn nghiệt ác oái âm cũng cướp đi nhiều tài năng trụ cột của KyoAni nói riêng, và của cả ngành công nghiệp nói chung. Mất mát về nghệ thuật là quá lớn, không gì có thể bù đắp nổi.</p>



<p>Nhưng không, sau cơn mưa trời lại sáng. Kyoto Animation như chú chim phượng hoàng, hồi sinh từ đống tro tàn, là loài chim thần thoại trở nên mạnh mẽ, giàu sức sống hơn sau cái chết! Nghị lực của họ, niềm nhiệt huyết của họ được vun đắp bởi ý chí mãnh liệt “muốn đem lại niềm hạnh phúc cho tất cả mọi người bằng những tác phẩm hoạt họa đặc sắc”. Đây là phương châm đã gầy dựng nên Kyoto Animation, và cũng là phương châm họ sẽ vững bước, mãi mãi theo đuổi.</p>



<p>Sự phục hồi của Kyoto Animation chỉ có thể diễn tả bằng từ “kì diệu”. Những tác phẩm điện ảnh ra sau cái ngày “định mệnh” ấy, thực chất họ đã hoàn thành lâu trước đó. Hai năm, chỉ hai năm thôi! Là khoảng thời gian họ bình phục để quay trở lại thực hiện một tác phẩm truyền hình dài tập (TVs). Vẫn còn đấy là những ký ức kinh khủng từ vụ hỏa hoạn đã cướp đi không ít sinh mệnh từ studio, còn đấy là những nạn nhân bị chấn thương tâm lý, một vết thương ngay cả thời gian cũng khó chữa lành được.</p>



<p>NHƯNG, không vì thế mà họ chùn bước. Cuối con đường hầm là ánh sáng, người ở lại sẽ tiếp bước cho ý nguyện của những người đã ra đi, cũng như giữ vững sự nhiệt huyết, giữ vững ngọn lửa nghệ thuật cháy rực trong con tim của họ.</p>



<p>Kobayashi-san Chi no Maidragon S là minh chứng rõ ràng cho niềm yêu trong nghệ thuật, trong anime, trong phương châm KyoAni theo đuổi. Chất lượng hoạt họa vẫn không đổi thay so với thời kì đỉnh cao của KyoAni. Từng điệu bộ, cử chỉ của nhân vật được tỉ mỉ hoạt họa một cách kỳ công, như lúc Kanna nhảy chồm lên bàn ăn, thân hình nhỏ bé khiến Kanna phải nhảy bật lên nhiều lần để vào đúng vị trí, những chi tiết tuy nhỏ vậy thôi nhưng đã tạo thành thương hiệu của studio trong mắt các fan vì mức độ tinh xảo họ dành cho các tác phẩm của mình.</p>



<p>Tập đầu của Kobayashi Maid S còn là lời tỏ lòng kính trọng đến với những nhân tài đã ra đi của studio. Khi bản vẽ phân cảnh trước lúc xảy ra hỏa hoạn của vị đạo diễn quá cố Yasuhiro Takemoto được sử dụng cho tập đầu (tên ông xuất hiện ở credit cuối tập). Takemoto là một trong những nhân sự chủ lực trụ cột ở Kyoto Animation, các tác phẩm nổi bật ông đã thực hiện bao gồm Amagi Brilliant Park, Full Metal Panic, Kobayashi Maid Season 1 và Hyouka, góp phần xây dựng nền móng KyoAni có được như ngày hôm nay. Đồng thời ông cũng là đạo diễn chính của Kobayashi Maid Season 1. Thật đáng tiếc khi chúng ta sẽ không bao giờ thưởng thức được một tác phẩm mang phong cách đặc trưng như Hyouka.</p>



<p>Kobayashi Maid S (ss2) như ngọn đuốc chuyền tay cho những người ở lại. Tatsuya Ishihara tiếp nối bước chân của Takemoto trong cương vị đạo diễn, Ishihara và đội ngũ thực hiện tác phẩm tôn trọng tầm nhìn của Takemoto qua những gì ông đã để lại, nhưng họ cũng không quên nhắn nhủ rằng, chúng tôi – những người ở lại – vẫn còn đấy, qua opening mang đậm phong cách Nichijou (vốn là tác phẩm Ishihara đã thực hiện). Ishihara cũng là một tên tuổi trụ cột gắn bó với Kyoto Animation từ những ngày đầu, và còn đấy là Naoko Yamada, Akiko Takase &#8230; những tên tuổi đang góp phần cho sự hồi phục của studio, đồng thời giúp KyoAni chinh phục được tầm cao mới.</p>



<p>Và có vẻ như niềm vui dành cho các fan hâm mộ vẫn chưa kết thúc khi KyoAni công bố TVCM cho tác phẩm LN họ sẽ chuyển thể tiếp theo mang tên “20 Seiki Denki Mokuroku” (KA Esuma Bunko xuất bản – NXB trực thuộc Kyoto Animation). Đây là minh chứng rất rõ ràng cho tình yêu làm anime bất diệt của Kyoto Animation.</p>



<p>Đây là bước ngoặt mới, là trang truyện mới đánh dấu sự trở lại thần kì của Kyoto Animation, và cũng là niềm vui đã mong mỏi trong hai năm nay từ các fan hâm mộ!!</p>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/183908900416504">https://facebook.com/alonelycomet/posts/183908900416504</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/07/08/su-tro-lai-day-ngoan-muc-cua-kyoto-animation/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Kyoto Animation – Hiện Tại và Tương Lai</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2020/12/16/kyoto-animation-hien-tai-va-tuong-lai/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2020/12/16/kyoto-animation-hien-tai-va-tuong-lai/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 16 Dec 2020 14:50:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[kyoani]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1648</guid>

					<description><![CDATA[Sự ra mắt của Violet Evergarden Movie mang lại cho Kyoto Animation khá nhiều thành công trong năm nay. Tác phẩm hiện đang giữ doanh thu thứ hạng ba trong số những tác phẩm ăn khách nhất Kyoto Animation từng thực hiện (Violet Evergarden Movie đạt được 1,8 tỉ yên, so với 1.9 tỉ từ K-on! Movie và 2,3 tỉ từ Koe no Katachi). Có lẽ nhiều người sẽ có cùng câu hỏi: ”Vậy điều gì đón chờ KyoAni trong thời gian sắp tới? Họ sẽ có những dự định gì cho tương lai?” Quay trở lại thời điểm sau [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Sự ra mắt của Violet Evergarden Movie mang lại cho Kyoto Animation khá nhiều thành công trong năm nay. Tác phẩm hiện đang giữ doanh thu thứ hạng ba trong số những tác phẩm ăn khách nhất Kyoto Animation từng thực hiện (Violet Evergarden Movie đạt được 1,8 tỉ yên, so với 1.9 tỉ từ K-on! Movie và 2,3 tỉ từ Koe no Katachi). Có lẽ nhiều người sẽ có cùng câu hỏi:</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>”Vậy điều gì đón chờ KyoAni trong thời gian sắp tới? Họ sẽ có những dự định gì cho tương lai?”</p></blockquote>



<p>Quay trở lại thời điểm sau khi bi kịch xảy ra. Kyoto Animation đã dừng hết các hoạt động giao lưu và sự kiện, trường huấn luyện nhân sự của riêng họ cũng không tuyển thêm học sinh mới, một số dự án anime cũng được bãi bỏ, kể cả giải thưởng light novel thường niên. Vấn đề quan trọng nhất với họ, là sự an toàn và bình phục của những nạn nhân. Đối với Kyoto Animation, tất cả mọi thành viên trong studio đều là người trong gia đình, họ nhất quyết không bỏ rơi lại bất cứ một ai. Có những nạn nhân bị bỏng nặng, có những người bị chấn thương tâm lý vì mất đi những đồng nghiệp họ đã dành cả đời làm việc cùng nhau … ta có thể thấy đây là khoảng thời gian im lặng nhất của studio khi mọi con tim đều đồng lòng mong chờ vào sự hồi phục từ các nạn nhân. Mọi nguồn tiền từ thiện, Kyoto Animation đều dành trọn cho nạn nhân và gia đình họ.</p>



<p>Mất mát là rất lớn, một nửa nguồn lực “đầu tàu” trong vai trò đạo diễn và hoạt họa sĩ trụ cột đã bị cướp đi trong cơn bi kịch oái âm. Thế nhưng, đấy không phải là dấu chấm hết. Trong những năm gần đây, có nhiều đạo diễn, chỉ đạo hoạt họa giữ vị trí quan trọng trong studio đã dần bước xuống để tạo cơ hội ươm mầm cho các tài năng trẻ. Rie Sezaki (Hyouka, Tamako Market) và Mariko Takahashi (Clannad, Hibike, K-on) là hai trong số trụ cột còn lại đã toàn tâm đảm nhận công đoạn mài giũa và sửa lỗi sau cùng từ bản vẽ của các “mầm non”. Seiichi Akitake cũng bước xuống để chú trọng hơn cho khâu thiết kế. Thậm chí, Kayo Hikiyama &#8211; người giám sát và chỉ đạo hoạt họa được quý mến nhất tại studio chi nhánh Osaka &#8211; cũng có thể nhảy vào hỗ trợ khi công việc yêu cầu! Việc tổ chức lại nguồn lực của studio là chuyện hoàn toàn làm được!</p>



<p>Trên thực tế, Kyoto Animation đã có sự tái cơ cấu và trở lại mạnh mẽ vào đầu năm nay khi họ đã hoàn thiện xong dự án Violet Evergarden Movie ngay từ tháng hai (hơi tiếc là đại dịch toàn cầu bùng nổ nên bộ phim không thể chiếu sớm được). Điều này có nghĩa là gì?</p>



<p>.</p>



<h6>Những thế hệ hoạt họa sĩ mới sẽ trở thành trụ cột của Kyoto Animation.</h6>



<p>.</p>



<p>Thật sự thì điều này đang diễn ra! Nếu bạn còn nhớ, Takase Akiko (họa sĩ minh họa gốc cho Violet Evergarden) chỉ trong vài năm ngắn ngủi ở Kyoto Animation, đã có sự thăng tiến thần tốc và hiện đang giữ vai trò trưởng chỉ đạo hoạt họa trụ cột ở studio. Tác phẩm cô tham gia gần đây, chẳng đâu xa, chính là movie Violet Evergarden đang trình chiếu đấy! Bên cạnh đó, gương mặt mới nổi qua Liz to Aoi Tori là Momoka Hase cũng có sự thăng tiến trong vai trò chỉ đạo nghệ thuật. Một loạt những gương mặt mới – những hoạt họa sĩ vừa tốt nghiệp tại trường đào tạo của Kyoto Animation – cũng được bổ nhiệm vào nhiều vị trí quan trọng. Đấy là những cá nhân đã chứng tỏ bản thân và thấu hiểu được đường nét nghệ thuật của Kyoto Animation. Nhiều thành viên lâu năm trong studio cho biết lứa thế hệ hoạt họa sĩ mới tỏ ra rất tích cực và đam mê hơn bao giờ hết! Có lẽ hình ảnh của một nạn nhân quay trở lại hoạt họa chỉ sau một ngày đã thôi thúc và động viên tất cả mọi người.</p>



<p>Nếu có một điều khiến cho studio tiếp tục và giữ được sự tích cực sau cơn bi kịch, thì đó là – theo Hatta chia sẻ :”Những cụ cười, và vì những người đang điều trị sẽ sớm quay trở lại hoạt họa”. Có nhiều người thậm chí tập vẽ lại khi còn đang trên giường bệnh!</p>



<p>.</p>



<h6>Thế thách thức Kyoto Animation sẽ gặp phải trong tương lai sắp đến?</h6>



<p>.</p>



<p>Tuy Kyoto Animation đã có sự tái cấu trúc về nguồn lực một cách hiệu quả, nhưng để sánh bằng thời điểm hoàng kim trước đó thì họ vẫn cần phải cải thiện hơn. Những “viên ngọc” mới vẫn cần thời gian mài giũa để đạt được sự lấp lánh vốn có mang đậm thương hiệu KyoAni. Cũng chính vì thế, tầm vóc Kyoto Animation sẽ được thu nhỏ lại, cũng như là số lượng các dự án anime họ sẽ đảm nhận. Và đến đây nảy sinh thách thức lớn thứ hai họ sẽ phải đối mặt: với số lượng ít tác phẩm thực hiện thì biên độ sai số của thất bại sẽ cao hơn!</p>



<p>Những tác phẩm mới sẽ phải đảm bảo sự thành công để giúp Kyoto Animation vững vàng về mặt tài chính. Chất lượng về mặt nghệ thuật và nguồn lực của riêng Kyoto Animation luôn được đặt lên hàng đầu, là phương châm họ đã chọn, là thương hiệu Kyoto Animation đã xây dựng lên. Họ đang, và sẽ tiếp tục theo đuổi sự lựa chọn này, bất kể con đường có lắm chông gai phía trước.</p>



<p>.</p>



<p>Hoạt họa là hình thức biểu cảm vĩ đại nhất, và sự hỗ trợ lớn nhất mà chúng ta có thể dành cho Kyoto Animation là hãy tiếp tục dõi theo và đánh giá các tác phẩm của họ một cách nghệ thuật và công bằng, chứ không phải vì sự thương hại!</p>



<p>.</p>



<p>Một số tác phẩm sắp tới, thì ngoài Kobayashi Dragon’s Maid đã có thông tin chính thức, số khác theo mình suy đoán, bao gồm:</p>



<p>Nijisseiki Denki Catalog &#8211; đây là tác phẩm có cơ hội lên màn ảnh nhiều nhất sau khi Violet Evergarden kết thúc, với sự tham gia minh họa của Momoka Hase. Các tác phẩm khác: Time, Mobomoga, Town where cherry blossoms fall.</p>



<p>Mình sẽ tiếp tục cập nhật những bài viết và thông tin mới nhất về Kyoto Animation. Nếu bạn muốn theo dõi thì hãy like và follow page nhé để không bỏ sót bài nào. </p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/219117129831416">https://facebook.com/alonelycomet/posts/219117129831416</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2020/12/16/kyoto-animation-hien-tai-va-tuong-lai/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
