<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>other &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="https://meoki.net/alonelycomet/tag/other/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog &#124; Empire of Dreamers</description>
	<lastBuildDate>Tue, 23 Nov 2021 15:21:24 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.2</generator>

<image>
	<url>https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>other &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Genshin Impact &#8211; Có Nên Roll Eula Hay Không?</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/23/genshin-impact-nen-roll-eula-hay-khong/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/23/genshin-impact-nen-roll-eula-hay-khong/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 23 Nov 2021 15:13:31 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Other Content]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[other]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=2137</guid>

					<description><![CDATA[Ngày mai là rerun banner Eula &#8211; một char yêu thích của mình trong Genshin, bài này sẽ là chút ít nhận xét của mình sau nửa năm chơi cùng ẻm nhé. Bạn có nên roll cho Eula không? . 1. Vai trò của vật lý trong game. Vật lý trong Genshin tuy không mạnh, có phần bị lép vế so với các hệ còn lại trong game, nhưng chưa bao giờ là vô dụng hoàn toàn. Trên thực tế, nếu char vật lý của bạn đủ mạnh, được nuôi đầy đủ (ví như Eula, C6 Razor) thì bạn có [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Ngày mai là rerun banner Eula &#8211; một char yêu thích của mình trong Genshin, bài này sẽ là chút ít nhận xét của mình sau nửa năm chơi cùng ẻm nhé. Bạn có nên roll cho Eula không?</p></blockquote>



<p>.</p>



<h5>1. Vai trò của vật lý trong game.</h5>



<p>Vật lý trong Genshin tuy không mạnh, có phần bị lép vế so với các hệ còn lại trong game, nhưng chưa bao giờ là vô dụng hoàn toàn. Trên thực tế, nếu char vật lý của bạn đủ mạnh, được nuôi đầy đủ (ví như Eula, C6 Razor) thì bạn có thể sử dụng họ để phá hết mọi contents trong game. Thậm chí số ít quái còn có âm kháng vật lý, dps vật lý trong một số trường hợp sẽ cho ra lượng dmg nhỉnh hơn dps nguyên tố.</p>



<p>Đầu tư cho một char vật lý không bao giờ là thừa, kể cả trong thời điểm hiện tại khi sát thương nguyên tố như cryo, pyro đang thống lĩnh meta. Dps nguyên tố có một nhược điểm là họ quá phụ thuộc vào bộ kỹ năng để gây ra đa phần lượng dmg. Trong khi với char vật lý, chỉ cần đánh thường là bạn cũng đã gây dmg, vậy nên cuộc đua dmg sẽ trở về thế cân bằng giả như thử thách có gắn debuff tăng CD kỹ năng hoặc hút năng lượng.</p>



<p>Bên cạnh đó, 2 char vật lý mạnh nhất hiện tại là Eula và Razor đều có bộ kỹ năng giảm kháng (E của Eula giảm 25% kháng vật lý, C4 của razor giảm 15% def), cộng với siêu dẫn rất dễ kích hoạt lẫn duy trì debuff, và khiên của Zhongli, thì trong đa phần trường hợp họ sẽ luôn gây lượng dmg tối đa, kể cả khi đấy là quái có kháng vật lý cao như lũ robot.</p>



<p>Vd nhỏ, Ruin Grader/Guard đều có 70% kháng vật lý. Nếu tính cả siêu dẫn trừ 40%, Eula E trừ thêm 25%, cả 20% từ khiên của Zhongli, kháng vật lý của lũ Ruin này sẽ còn lại âm -7.5% ( -15/2% theo công thức giảm kháng).</p>



<p>.</p>



<h5>2. Khuyết và Ưu của Eula.</h5>



<p>Rồi vào phần chính. Đầu tư cho char vật lý sẽ không thừa. Nhưng Eula thì có đáng không?</p>



<h6>• Ưu điểm:</h6>



<p>Eula theo mình đánh giá là char vật lý mạnh nhất trong game. Bộ kỹ năng có sẵn 25% giảm kháng, cộng với siêu dẫn rất dễ kích hoạt và duy trì thì gần như trong mọi contents, bạn không bao giờ cần phải lo lũ quái có kháng vật lý cao hay thấp.</p>



<p>Eula có thiết kế thẩm mỹ bắt mắt khỏi phải nói, nếu chơi bản tiếng Nhật thì hẳn bạn sẽ nhận ra Eula có cùng seiyuu với Misaka – cô nàng tsundere Pikachu từng một thời làm dậy sóng cộng đồng anime (Bilibili – tên của nền tảng chiếu trực tuyến lớn nhất Trung Quốc – chính là tên biệt danh cô nàng này). Mình ưng nhất là cô đánh như múa, từng động tác uyển chuyển như đang khiêu vũ, thể hiện rõ vào gameplay, khi đã bật Q rồi, bạn sẽ phải đánh theo từng nhịp và sử dụng E cancel chuỗi động tác để cho ra lượng dmg tối đa. Lúc Q nổ thì đấy là một trong những cảm giác sướng nhất game.<br>Eula rất thân thiện với F2P, đến hiện tại thì số lượng đại kiếm free mà cô sử dụng được đã lên 3 (kiếm cá, tuyết vùi và MCH). TDV cũng rất dễ build vì bạn chỉ cần mix 2-2 giữa set kỹ sĩ và lửa xám (trấn) là đã có thể phô diễn sức mạnh hiệu quả chứ không nhất thiết cần full set trấn.</p>



<p>Q nếu combo đúng cách, lẫn trong điều kiện hoàn hảo (các đòn đánh đều chạm địch, full buff) thì kể cả khi ở C0 cũng gây ra một lượng dmg bằng với dmg phản ứng của một top-tier dps ở hệ khác. Bản thân Eula khi ở C0 cũng đã rất mạnh với bộ kỹ năng lý tưởng cho một dps vật lý: tự giảm kháng được và thuộc hệ cryo, nghĩa là bạn có thể tận dụng tốt cryo reso với bonus 15% crit chance từ những support cùng hệ như Diona hoặc Rosaria.<br>Tuy Q gây ra một lượng lớn dmg nhưng những đòn đánh tay của Eula vẫn mạnh, nếu bạn duy trì được siêu dẫn, chính vì thế, team của Eula sẽ cho ra lượng dmg ổn định và ít bị downtime.</p>



<h6>• Khuyết điểm:</h6>



<p>Eula rất khó để nâng ceiling lên cao, nôm na là tiềm năng sức mạnh, vì bạn cần phải tốn khá nhiều thời gian và tài nguyên để tinh chỉnh một substats “hoàn hảo” cho cô nàng. Cô gặp nhiều vấn đề về sạc năng lượng (Q cần 80, quá nhiều), phải kèm cùng một cục pin (Rosaria, Diona).</p>



<p>Q của Eula không có cơ chế snapshot (nôm na là giữ buff), và tốn đến tận 10s để triển khai hết combo tạo stacks, vì thế trong một số trường hợp buff sẽ hết thời gian trước khi Q nổ, dẫn đến mất dmg. Mặt khác, khi đụng khiên (như lũ Abyss mage) thì tạch ngòi ngay, vì đánh vào khiên Eula không tạo stack, cô cần gây dmg để tạo stack Q.</p>



<p>Cần kèm theo khiên để tối đa hóa combo. Q sẽ không thể gây lượng dmg tối đa nếu như combo hỏng giữa chừng (quái bỏ chạy, quá tầm, hoặc quái đánh đau quá khiến bạn phải né đòn …). Bất kì điều gì làm ngắt quãng combo lúc đang bật Q cũng đều làm giảm dmg Eula.</p>



<p>Eula cần thời gian làm quen. Mihoyo hiện nay có khuynh hướng nhét cơ chế &#8220;dị&#8221; vào quái mới ra, tạo nên những phase bạn không thể gây dmg được (như lũ sói ma biến ra sau lưng, lũ spectral thì nhảy ra xa &#8230; ), điều này cũng làm giảm đi một phần sức mạnh của Eula và buộc bạn phải tốn sức ghi nhớ cơ chế của lũ quái này nhiều hơn.</p>



<p>.</p>



<h5>3. Chốt lại, bạn có nên roll cho Eula hay không?</h5>



<p>Xét về mặt gameplay, nếu như bạn đã nuôi C4+ Razor ăn học đầy đủ, thì mình khuyên là không nên. Dù C0 Eula mạnh, nhưng cũng không quá vượt trội nếu bạn đã có Razor với cung mệnh cao. Eula đến cùng lúc với banner Albedo, vốn là một support 5 sao đa dụng hơn. Đầu tư cho char vật lý tuy không phí, nhưng không có nghĩa bạn cần char vật lý để qua contents trong game.</p>



<p>Hãy roll Eula nếu như bạn cần một dps gánh, hoặc chưa có một char vật lý nào và muốn đầu tư thêm cho mảng này. Bên cạnh đó, banner vũ khí sắp đến là một banner “hết xẩy” vì chứa cả trấn Kazuha lẫn Eula, nếu bạn quay vào ô rừng thông thì ít nhất nó vẫn sẽ mạnh nếu để Eula sử dụng. Hiện nay, Raiden là phiên bản nâng cấp hẳn của Fischl và là support toàn diện nhất cho Eula, nếu bạn muốn đổi gió mà chơi team vật lý thì Eula là lựa chọn hoàn hảo dành cho bạn.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc : <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/274857701321623" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/274857701321623">https://facebook.com/alonelycomet/posts/274857701321623</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/23/genshin-impact-nen-roll-eula-hay-khong/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Arcane Episode 1-3 &#8211; First Impression</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/14/arcane-episode-1-3-first-impression/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/14/arcane-episode-1-3-first-impression/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 13 Nov 2021 21:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Other Content]]></category>
		<category><![CDATA[first impression]]></category>
		<category><![CDATA[other]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=2081</guid>

					<description><![CDATA[Chúng ta chắc hẳn đều biết đến tựa game Liên minh huyền thoại và cái công ty Riot chuyên làm hoạt hình với MV ca nhạc này rồi. Tôi đã từng chơi Liên minh khá nhiều với đám bạn hồi xưa rất là vui nhưng giờ đã bỏ được vài năm. Tôi chắc là sẽ không quan tâm đến LoL nữa nếu mà không theo dõi những giải đấu esport và cả những video cinematic đầy “mát mắt” kia. Do đó tuy là không chơi cái game “củ chuối” này nữa nhưng tôi vẫn quan tâm đến nó và dĩ [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Chúng ta chắc hẳn đều biết đến tựa game Liên minh huyền thoại và cái công ty Riot chuyên làm hoạt hình với MV ca nhạc này rồi. Tôi đã từng chơi Liên minh khá nhiều với đám bạn hồi xưa rất là vui nhưng giờ đã bỏ được vài năm. Tôi chắc là sẽ không quan tâm đến LoL nữa nếu mà không theo dõi những giải đấu esport và cả những video cinematic đầy “mát mắt” kia.</p>



<p>Do đó tuy là không chơi cái game “củ chuối” này nữa nhưng tôi vẫn quan tâm đến nó và dĩ nhiên khi dự án animation Arcane lần đầu ra mắt thì cũng như nhiều người khác đó là sự hồi hộp mong chờ, liệu rằng Riot có giữ vững danh hiệu là công ty đầu tư làm phim hơn là làm game không? Và sau khi xem hết 3 tập đầu, tôi có thể nói rằng Arcane hoàn toàn đáp ứng, thỏa mãn sự kỳ vọng của khán giả về 1 dự án phim hoạt hình dài tập đầu tiên của vũ trụ Liên minh mà ta đã chờ đợi từ lâu.</p>



<p>.</p>



<h5>1. Bối cảnh</h5>



<p>Đầu tiên ta phải nói đến cách lựa chọn bối cảnh và nhân vật của Riot. Trong thế giới Runeterra rộng lớn có nhiều quốc gia, vùng đất khác nhau cùng với đó là hàng trăm vị tướng với những câu chuyện của riêng mình. Tại sao lại phải chọn Piltover và Zaun cho series phim này? Thứ nhất đó là cái “aesthetic” vẻ đẹp kiểu steampunk của nơi này. Ai mà không thích steampunk cơ chứ? Thứ hai đó là sự đối lập hoàn toàn khác nhau giữa Piltover và Zaun trong cùng 1 thành phố. Ở trên Piltover là vùng đất giàu có, cao sang quyền quý của những tầng lớp thượng lưu, ở bên dưới Zaun là khu ổ chuột hôi hám, đầy khí độc, với những thành phần nghèo hèn, tội phạm, vô tổ chức.</p>



<p>Việc xây dựng thế giới như trên khiến ta dễ dàng hình dung đến xung đột chính của tác phẩm đó chính là sự đấu tranh của người dân ở Zaun chống lại sự áp đặt của Piltover và sự phân biệt của 2 tầng lớp xã hội hoàn toàn khác nhau. Còn việc lựa chọn nhân vật Jinx (Powder) là nhân vật chính thì cũng dễ hiểu vì cô ta có MV “Get Jinxed” là 1 trong những MV nổi tiếng nhất mà Riot từng sản xuất, nhiêu đó thôi cũng thể hiện được độ nổi tiếng của vị tướng này rồi.</p>



<p>Sau 3 tập đầu, tác phẩm cũng đã đi theo hướng mà tôi mong đợi đó là thể hiện sự xung đột giữa 2 xã hội Piltover và Zaun, cùng với đó là lối kể chuyện song song về từng thế giới để cho ta một cái nhìn đa chiều đầy toàn cảnh. Ở Zaun đó là 2 luồng tư tưởng đối nghích, mong muốn gìn giữ hòa bình của Vander và sự hiếu chiến, kiểm soát bằng sức mạnh của gã Silco. Còn ở Piltover ta cũng có câu chuyện của Jayce và Viktor thúc đẩy phát minh khoa học Hextech của mình bất chấp mọi sự cấm đoán, hà khắc của những kẻ đứng đầu học viện.</p>



<p>Từ đó ta thấy được sự đầu tư của Riot vào khoản writing, tạo dựng 1 câu chuyện khá là sâu sắc với nhiều sự xung đột và những tình tiết thú vị.</p>



<p>.</p>



<h5>2. Nhân vật</h5>



<p>Ở câu chuyện quá khứ của Jinx (lúc nhỏ được gọi là Powder), tôi không ngờ lại có những nhân vật (tạm thời) không xuất hiện trong game lại được xây dựng tốt đến vậy &#8211; tiêu biểu là nhân vật phản diện Silco. Ở tập 1 ta nghĩ rằng đây chỉ là 1 nhân vật phản diện độc ác, ham mê sức mạnh điển hình mà thôi, thì ở tập 2 và 3, hắn ta đã thể hiện nhiều mặt thú vị hơn ta tưởng. Đầu tiên đó là lý tưởng của hắn ta không phải chỉ dùng sức mạnh vì bản thân mình và là vì mong muốn xã hội Zaun có thể vùng dậy và lật đổ được Piltover, cũng giống như những cô cậu bé như Vi và Powder mà thôi. Thứ 2 đó là ở mối quan hệ giữa hắn ta và Vander là rất giống với tình cảnh giữa Vi và em gái Powder. Ta cũng hiểu được tại sao gã lại muốn nhận nuôi Powder là vì sự đồng cảm với nhau, thể hiện rằng ông ta cũng có trái tim nhưng đã bị vụn vỡ vì sự thù hằn và việc nghĩ rằng mình bị phản bội và bỏ rơi.</p>



<p>Còn câu chuyện của Jayce tuy không hấp dẫn bằng nhưng vẫn có sự phát triển mối quan hệ khá tốt như tình bạn giữa anh ta và Viktor hay Caitlyn. Do đó, tôi mong chờ những plot twist kịch tính ở phía trước.</p>



<p>Tập 1 và 2 có pacing khá chậm với việc tập trung xây dựng thế giới và mối liên hệ giữa các nhân vật khiến tôi lo lắng rằng tập 3 là phần “climax” của arc 1 nếu làm chưa tới có thể trở thành 1 nổi thất vọng vì những công sức đã bỏ ra. Nhưng khi thấy tập 3 rất hay đã khiến khán giả hoàn toàn hài lòng, thì những sự lo lắng trên đã tan biến hết. Có thể nói Riot và đội ngũ studio thực hiện đã vượt trên cả kỳ vọng.</p>



<p>.</p>



<h5>3. Phần hình ảnh</h5>



<p>Studio Fortiche của Pháp là hãng phim hoạt hình đã thực hiện dự án này. Studio này đã thể hiện phần art 3D-CGI mà có sự đổ bóng nhìn như 2D animation nhìn rất là đẹp. Ta cũng có studio anime, Orange làm điều tương tự với Beastars bằng cách sử dụng CGI mà vẫn có độ thân thiện với khán giả đã quen với hoạt họa vẽ tay một cách hoàn toàn tự nhiên.</p>



<p>Mình nghĩ đây nên là hướng đi cho ngành công nghiệp anime trong tương lai, thà CGI thì làm CGI hết luôn rồi ta có thể đổ bóng cho nhìn đẹp giống 2D. Còn hơn là việc mà nhân vật này vẽ tay còn nhân vật hay sinh vật kia CGI tương tác với nhau nhìn rất là dị.<br>Các khung cảnh giữa 2 thế giới Piltover và Zaun đã được thể hiện rất sống động và chân thực với sự bóng bẩy và tồn tàn, đen tối hoàn toàn đối lập lẫn nhau.</p>



<p>Nhìn chung thì chất lượng sản xuất cả animation và âm thanh ta đều thấy sự đầu tư đầy rõ ràng và tâm huyết cho dựa án này.</p>



<p>Với 1 khởi đầu rất hứa hẹn, Arcane chắc chắn là bước khởi đầu để Riot có thể tự tin xây dựng 1 “vũ trụ điện ảnh” của mình trong tương lai. Và tôi cũng hy vọng 1 ngày nào đó ta cũng sẽ có 1 bộ phim hoạt hình về LoL Esport, thứ tôi đã mong mỏi từ lâu, dù có bao lâu tôi cũng sẽ chờ!</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/269203921887001" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/269203921887001">https://facebook.com/alonelycomet/269203921887001</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/14/arcane-episode-1-3-first-impression/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Eula &#8211; Cơ Chế và Kỹ Thuật</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/05/22/eula-co-che-va-ky-thuat/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/05/22/eula-co-che-va-ky-thuat/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 22 May 2021 15:18:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Other Content]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[other]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=2142</guid>

					<description><![CDATA[Do mình simp Eula nên viết bài. Bài viết dựa theo kinh nghiệm và lấy thông tin từ mastersheet về Eula của Zanto (cảm ơn anh và các testers đã dày công thử nghiệm). Eula là một physical carry cực mạnh, nhưng cũng có những hạn chế nhất định do đa phần lượng dmg phụ thuộc vào việc duy trì Q. Bài viết sẽ chia sẻ những thủ thuật và kỹ thuật giúp cô nàng thể hiện sức mạnh tốt hơn. 1. COMBO CĂN BẢN. Chuỗi combo căn bản giúp Eula đạt được số stacks tối đa khi có Q:E(nhấp) [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Do mình simp Eula nên viết bài. Bài viết dựa theo kinh nghiệm và lấy thông tin từ mastersheet về Eula của Zanto (cảm ơn anh và các testers đã dày công thử nghiệm).</p></blockquote>



<p>Eula là một physical carry cực mạnh, nhưng cũng có những hạn chế nhất định do đa phần lượng dmg phụ thuộc vào việc duy trì Q. Bài viết sẽ chia sẻ những thủ thuật và kỹ thuật giúp cô nàng thể hiện sức mạnh tốt hơn.</p>



<h5>1. COMBO CĂN BẢN.</h5>



<p>Chuỗi combo căn bản giúp Eula đạt được số stacks tối đa khi có Q:<br>E(nhấp) &gt; Q &gt; N4 &gt; E(giữ) &gt; N4</p>



<p>Với chuỗi combo này thì số lượng stacks trung bình trong một lần dùng Q sẽ dao động từ 13(tối thiểu)~14. N4 là chuỗi đánh thường cho đến đòn đánh thứ 4.</p>



<p>Làm thế nào để đạt được số stack tối đa là 14? Sau E(giữ) thì bạn có thể chờ một chút (khoảng 0.3s) sau đó triển khai chuỗi đánh thường. Lí do sẽ giải thích ở mục sau.</p>



<p>Eula không phải chỉ có một chuỗi combo, tuy vậy chuỗi ở trên là hiệu quả và đơn giản nhất bạn nên ghi nhớ.</p>



<h5>2. MỘT SỐ CƠ CHẾ VỀ STACKS CỦA LIGHTFALL (Q).</h5>



<p>Chỉ có đòn đánh thường, E và A1(talent đột phá đầu tiên) của Eula là tạo stack.</p>



<p>Nhát chém đầu tiên của Q không tạo stack.<br>Mỗi một icewhirl tạo ra từ giữ E tạo stack (phụ thuộc vào grimheart stacks, tối đa 2).<br>Charge atk, Plunge không tạo stack.<br>Trúng đa mục tiêu không thêm stack.<br>Quay trỡ lại chuỗi combo đã đề cập ở đầu, ta tính được như sau:<br>Triển khai N4 2 lần sẽ cho 10 stacks (lần đánh thường thứ 3 có 2 nhát chém).</p>



<p>E Q cho bạn 2 stacks của grimheart. Chính vì vậy khi sử dụng E(giữ) trong chuỗi, bạn tạo ra 3 stacks (1 từ E và 2 từ icewhirl). Vậy stack cuối cùng từ đâu ra? Là của A1 talent. Tuy nhiên, A1 được tạo ra sẽ trùng frame với N1(đòn đánh thường đầu tiên) trong chuỗi, nên nếu muốn tối đa lượng stack thì bạn cần phải chờ ~0.3s để A1 gây damage trước khi tiếp tục chuỗi combo đánh tay.</p>



<h5>3. SO SÁNH VỀ CONSTELLATIONS:</h5>



<p>C1: mỗi khi dùng một grimheart stack, Eula có thêm 30% phys dmg bonus, với mỗi một grimheart stack có sẵn, thời lượng được cộng thêm 6s (18s tối đa).</p>



<p>C1 có 2 phần, đó là &#8220;dùng&#8221; và &#8220;có sẵn&#8221;. Nghĩa là khi bạn kích hoạt C1 dù chỉ với một stack, bạn sẽ được hẳn 12s hiệu quả buff. Với 2 stack của grimheart, thời lượng của buff được tăng lên 18s. Bạn có thể kích hoạt buff này với 100% thời lượng.<br>Tổng lượng dps đạt thêm ở C1: +10.5%</p>



<p>C2: chủ yếu giúp lối chơi của Eula trở nên mượt mà hơn, không tăng thêm dps trong Q. Ngoài Q giúp sạc ổn định hơn. Tuy vậy, C2 sẽ giúp bạn duy trì buff của set đồ trấn (pale flame) toàn thời lượng.</p>



<p>C3: +3 cấp cho Q.<br>Đây là constellation đáng giá nhất sau C6 vì phần lớn lượng damage Eula có thể gây ra phụ thuộc Q. Thêm cấp là thêm dmg.<br>Tổng lượng dps cho thêm: +17.8%</p>



<p>C4: Q tăng thêm 25% dmg với mục tiêu dưới 50% máu.<br>Nghe thì tưởng nhiều, nhưng trên thực tế, tổng lượng damage tăng thêm là rất ít, chỉ khoảng 6%.</p>



<p>C5: +3 cấp cho E.<br>Constellation ít giá trị nhất. +1.8%.<br>C6: Cho phép Q tạo ra số stack gần gấp đôi số stack ở C0. Tất nhiên khỏi phải nói, đây là constellation mạnh nhất của cô nàng.<br>Dps cho thêm: +40.6%</p>



<p>Như vậy, C6 với C0 có sự khác biệt lên đến 97.7% lượng damage gây ra. Nghĩa là C6 Eula sẽ mạnh gấp đôi C0 Eula.<br>Nhìn chung:<strong> C6 > C3 > C1 > C2 > C4 > C5.</strong></p>



<p>Điểm dừng tốt nhất là ở C1, hoặc C3 (nếu bạn có điều kiện). Có thể cân nhắc C2 nếu bạn thực sự thích lối chơi của Eula. C6 nếu whale.</p>



<h5>4. SO SÁNH VŨ KHÍ VÀ ARTIFACTS</h5>



<p>Nếu bạn có điều kiện thì Serpent Spine(vũ khí mua từ battlepass) là món vũ khí mạnh và ổn định nhất trong dòng vũ khí 4 sao.</p>



<p>Nếu bạn hoàn toàn là f2p, bạn có 3 lựa chọn: Blackcliff Slasher từ shop tháng. Hoặc Prototype Archaic / Snow-tombed Starsilver.<br>Archaic/Starsilver ở refinement cao sẽ hơn damage của Blackcliff. Cả hai cũng khá ngang tầm nhau về lượng damage gây ra.</p>



<p>Xét về các vũ khí 5 sao thì trên thực tế, cả bốn đều khá sít sao, với pines vượt lên dẫn trước do có passive ổn định. Tuy nhiên, wolf chỉ với 30% uptime từ passive đã có thể sánh ngang pines. Unforged với max stack và shield thì cũng ngang bằng. Về phần pride thì tuy thua thiệt về lượng damage gây ra, nhưng hiệu quả từ ER(sạc năng lượng) mang lại cũng đẩy pride lên gần ngang nhóm.</p>



<p>Nhìn chung, trong các món vũ khí 5 sao, không có món nào là bứt phá được hoàn toàn, kể cả trấn, nếu so với Homa của Hutao, hoặc Amos của Ganyu. Nếu bạn sở hữu bất kì món vào trong số 5 sao claymore thì cứ dùng đi, đừng roll trấn làm gì. Mà hãy chờ cho đến khi chúng ta có phiên bản Homa dành cho claymore.</p>



<p>Về artifacts, full set Pale Flame (set trấn) là hiệu quả nhất. Theo sau là 2-2 mix giữa Pale Flame và Bloodstained.<br>2 Pale Flame/Bloodstained và 2 Gladiator cũng là lựa chọn không tồi.<br>Không khuyến khích sử dụng Noblesse Oblige trên Eula. 25% phys dmg &gt; 20% dmg bonus từ burst.</p>



<h5>5. TEAM BUILDING</h5>



<p>Một chút thông tin thêm về cơ chế Q của Eula.<br>Animation kéo dài 2s và không &#8220;dipping&#8221; được (nghĩa là bạn sẽ không thể &#8220;bơm&#8221; năng lượng được trước khi sử dụng Q).<br>Mặt khác, Lightfall chỉ xuất hiện khi Eula thực hiện xong animation, kéo dài thêm thời gian Q lên đến 9s.<br>Bạn nên cân nhắc hai điều trên khi build team với Eula. Để đạt được hiệu quả và đảm bảo bạn sử dụng được Q mỗi khi hồi xong, sạc năng lượng(ER) ở Eula tối thiểu nên là 135% .</p>



<p>Triple cryo: <strong>Eula &#8211; Rosaria &#8211; Diona &#8211; Fischl</strong><br>Rosaria với favonius spear, Diona với sac bow (tế lễ) là lựa chọn tuyệt vời giải quyết bài toán thiếu năng lượng của Eula.</p>



<p>Beidou team: <strong>Eula &#8211; Fischl &#8211; Beidou(140% ER) &#8211; Diona</strong><br>Do Eula không hợp với bất kì support phản ứng nào nên những support có lượng raw dmg lớn sẽ phát huy được tốt trong team.</p>



<p>Zhongli team: <strong>Eula &#8211; Rosaria &#8211; Fischl &#8211; Zhongli</strong><br>Với team này thì full set Millelith trên Fischl là một lựa chọn không tồi nếu như bạn chỉ có C0 Zhongli (x2 Petra x2 Nobleese Oblige).</p>



<p>Highlight team: <strong>Eula &#8211; Klee c2 &#8211; Bennett &#8211; Xinyan/Lisa</strong><br>Team này không có giá trị thực dụng, chỉ là khi bạn muốn flex lượng damage cao nhất mà Eula có thể thực hiện được.</p>



<p>Team mình đang sử dụng: <strong>Eula &#8211; Fischl (Elegy + Millelith) &#8211; Bennett &#8211; Zhongli.</strong></p>



<p>Một số vấn đề cần lưu ý thêm với các support bạn sử dụng:<br>Bennett: do thời gian sử dụng Eula Q lên đến 9s nên bạn sẽ gặp nhiều vấn đề nếu muốn &#8220;snapshot&#8221; các support với Bennett Q. Giữa Bennett Q và Eula Q khi sử dụng alt-switch, khung thời gian chỉ có 2s để bạn thực hiện snapshot. Để chắc ăn thì chỉ nên snapshot/sử dụng một hành động bất kì để chen giữa.</p>



<p>Cho bạn dễ hình dung: <strong>Q Bennett (1s) -> Q Eula (2s) -> 7s lấy stack</strong>. Bạn chỉ còn 2s xen giữa để thực hiện một hành động. Nên cân nhắc sử dụng trước E của Eula trước khi snapshot một support để không làm mất lượng damage gây thêm từ A1.</p>



<p>Combo sẽ thành:<strong> E (Eula) -> Q Bennett -> snapshot -> Q Eula</strong><br>Vấn đề khó snapshot dẫn đến hiệu ứng domino cho các support tận dụng nhiều raw dmg (như fischl, beidou, etc). Vì đơn giản trong các team khác, vd như team pháo hoa của Childe thì họ vận dụng được buff của bennett tốt hơn (trong khi với Eula bạn sẽ phải chọn ai đc hưởng buff).</p>



<h5>6. KẾT THÚC</h5>



<p>Nhìn chung, Eula là một hypercarry mạnh, có điểm yếu rõ ràng, phụ thuộc team để tỏa sáng nhưng lại không có một support nào Eula có thể tận dụng được hoàn toàn. Chính vì vậy, Eula có thể trở nên mạnh hơn trong tương lai với sự ra mắt của một support phù hợp nhất với cô, cũng như là một claymore nào đó ngang tầm Homa.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc : <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/152122373595157" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/152122373595157">https://facebook.com/alonelycomet/posts/152122373595157</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/05/22/eula-co-che-va-ky-thuat/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
