<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>producer &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="/alonelycomet/tag/producer/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog</description>
	<lastBuildDate>Sun, 31 Oct 2021 14:35:00 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>

<image>
	<url>/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>producer &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Vì Sao WIT Studio Lại Từ Bỏ Attack On Titan?</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 19 Oct 2021 01:37:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=150</guid>

					<description><![CDATA[<p>Nhiều người vẫn còn thắc mắc lí do vì sao studio WIT lại không thầu Attack on Titan mùa cuối, dù đã gắn bó đến 3 season, mà nhường lại về tay Mappa. Mình hy vọng bài này sẽ phần nào trả lời thắc mắc của bạn. Trước nhất, WIT là một studio “nhỏ”, dàn nhân sự của họ không bề thế như Madhouse, Bones, hay Mappa … và điều này sẽ có ảnh hưởng đến “năng suất” sản xuất anime của WIT. Như bạn cũng biết thì họ thực hiện rất ít các dự án anime mỗi năm. Điều [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/">Vì Sao WIT Studio Lại Từ Bỏ Attack On Titan?</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Nhiều người vẫn còn thắc mắc lí do vì sao studio WIT lại không thầu Attack on Titan mùa cuối, dù đã gắn bó đến 3 season, mà nhường lại về tay Mappa. Mình hy vọng bài này sẽ phần nào trả lời thắc mắc của bạn.</p></blockquote>
<ul>
<li>Trước nhất, WIT là một studio “nhỏ”, dàn nhân sự của họ không bề thế như Madhouse, Bones, hay Mappa … và điều này sẽ có ảnh hưởng đến “năng suất” sản xuất anime của WIT. Như bạn cũng biết thì họ thực hiện rất ít các dự án anime mỗi năm.</li>
<li>Điều thứ hai, mục đích chính của WIT ngay khi thành lập, là để thực hiện những tác phẩm họ thật sự “muốn” làm.</li>
</ul>
<p>Lợi nhuận tất nhiên vẫn quan trọng, nhưng quan trọng hơn vẫn là “đam mê” từ những người thành lập, và cả dàn nhân sự hiện có. Mục đích của WIT khi thành lập, là để tạo ra sân chơi “mới” cho những thế hệ muốn thỏa sức sáng tạo từ Production I.G có chỗ vẽ vời, và họ sử dụng Attack on Titan như “bệ phóng” cho tên tuổi của họ (như trường hợp của studio Bind hiện giờ với Mushoku Tensei cho bạn dễ hình dung). Sau season đầu của Attack on Titan, dù đạt được rất nhiều thành công về mặt thương mại nhưng phải mất đến 4 năm, Attack on Titan mới có season thứ 2. Và trong khoảng 4 năm này thì bạn sẽ thấy WIT “hưng phấn” thực hiện khá nhiều original như Hal, The Rolling Girls và đặc biệt là con hàng bom tấn Kabaneri of the Iron Fortress do đạo diễn Tetsurou Araki đảm nhận (đạo diễn của Attack on Titan, page đã có bài nói về ông này của ad SUBA rất chi tiết, bạn có thể đọc qua tại đây:&nbsp;<a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl oo9gr5id gpro0wi8 lrazzd5p" tabindex="0" role="link" href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/239737074833686?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/239737074833686</a>).</p>
<p>Lí do vì sao, ủy ban sản xuất của Attack on Titan có thể chờ đến 4 năm cho WIT tự do “tung tăng” với các dự án anime riêng của họ, là vì lúc đấy nguyên tác manga vẫn chưa kết thúc, và phong cách chuyển thể Attack on Titan của WIT đã rất thành công, nếu đưa vào tay studio khác, cũng chưa chắc bản chuyển thể sẽ đạt được hiệu quả tương tự. Tất nhiên, WIT không làm người xem thất vọng với season 2 và 3 “rực cháy” màn ảnh sóng truyền hình.</p>
<p>Nhưng mà bạn biết điều gì không? Sau 6 năm trời gắn bó với Attack on Titan, và trong khoảng thời gian 2017-2019, trong 3 năm liên tục, đội ngũ chính thực hiện Attack on Titan đã … ngán đến tận cổ rồi. Chưa kể trong khoảng thời gian này, WIT còn có nhiều dự án riêng muốn theo đuổi sau khi tên tuổi của họ đã được thiết lập.</p>
<p>Mặt khác, chi tiết quan trọng là ở đây: trong năm 2019, nguyên tác manga đã gần đi đến hồi kết, đang trên đỉnh của cao trào, và để giữ “nhiệt” thì cũng dễ hiểu là bên “ủy ban sản xuất” sẽ không thể chờ lâu được.</p>
<ul>
<li>Họ yêu cầu WIT phải đẩy nhanh tiến độ! Không thể chờ WIT “ngâm” thêm được nữa!</li>
</ul>
<p>Lúc đấy, WIT còn có dự án khác là Vinland Saga (2019, ra ngay sau Attack on Titan s3 kết thúc), và The Great Pretender – một bộ original sẽ ra mắt trong năm 2020. Chán ngán là một, thiếu hụt nguồn nhân lực là hai (do studio WIT chỉ có quy mô nhỏ, không thể đảm nhận nhiều bộ như các studio bề thế khác mà vd là Mappa), và lịch làm việc bị đẩy đến tận cổ như giọt nước làm tràn ly đã khiến WIT phải từ chối tác phẩm gắn liền với hình ảnh của họ trong hơn nửa thập kỷ. Dự án Ousama Ranking đã được WIT thông báo thực hiện từ tận năm ngoái (5/11/2020), lịch lên sóng của Attack on Titan Final (phần cuối) là đầu năm nay.</p>
<p>Điều này chứng minh rằng Ousama ranking là dự án có thứ tự WIT ưu tiên rất cao (thời gian thông báo trước đến gần 1 năm), nghĩa là khoảng thời gian thực hiện tác phẩm sẽ trùng với lịch chiếu của AoT Final. Trên hết, Ousama Ranking có sự tham gia của Arifumi Imai trong vai trò trợ lý đạo diễn – Imai là chỉ đạo hoạt họa, và cũng là hoạt họa sĩ chủ chốt đã thực hiện nên rất nhiều đoạn cảnh hành động ấn tượng nhất trong toàn thể AoT, sự vắng mặt của Imai và đạo diễn Araki như đòn đánh chí mạng vào bộ phận sản xuất của AoT. Nếu đội ngũ thực hiện chính ở WIT đã không muốn làm, thì liệu AoT có còn mang dấu ấn của WIT nữa hay không?</p>
<p>Bàn về tình hình tài chính của WIT, page đã từng đưa tin là họ lỗ đến $4.5 triệu trong năm vừa rồi. Tuy nhiên, đầu tư cho anime, mà ở đây là hàng nguyên tác (original) sẽ cần thời gian để bù vốn. Khoảng lỗ đấy chỉ tính số tiền họ đã chi tiêu, trong khi phần lớn số tiền họ thu về, mãi gần đây bạn mới thấy “kết trái”. Theo thông tin tài chính thứ 2 mình vừa nhận được gần đây, Great Pretender là dự án nguyên tác đem lại doanh thu nhiều nhất cho IG Port từ năm vừa rồi cho đến 31/05/2021, với con số $3.1 triệu, theo sau là B: Beginning với $2.9 triệu (src: erzatblog&nbsp;<a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl py34i1dx gpro0wi8" tabindex="0" role="link" href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Ftinyurl.com%2F249amch4%3Ffbclid%3DIwAR0L1xx3kf5TJmb1Qemv1Ho-0FaILw69eoDQ26_LPrTsy6wQEBsJphy7BwQ&amp;h=AT3JfK_kkSFr_aCNfpq_D2VrbFBEjuc64qVEFAHMSODrgi9XULnfppQJxoEzSJ3bcA_QS5sIRnP6iOZgR9T3zBFV-l3w1gQD-1gKDRQUQxV1pgp1HIAOaZ1rxt94XLyqZsALRxOsgCB1ObV5CJ_i&amp;__tn__=-UK*F" target="_blank" rel="nofollow noopener">https://tinyurl.com/249amch4</a>). Thậm chí, bảng báo cáo tài chính còn chưa kể đến Vivy: Fluorite Eye’s Song, vốn là một hit đầu năm nay của WIT. Điều này chứng tỏ, lối đi theo đuổi hàng nguyên tác của WIT không hẳn là sai lầm, mà vấn đề về nguồn lỗ họ vướng phải đang nằm đâu đó sâu xa hơn (quản lý bê bối, hoặc đầu tư sai chỗ, WIT không chỉ làm anime mà họ đã lấn sang thực hiện LA).</p>
<p>.</p>
<p>Tóm gọn lại, ta có thể quy ra 3 yếu tố chính khiến WIT không thể thầu được Attack on Titan mùa cuối: nhân sự nòng cốt chán ngán, studio thiếu nguồn nhân lực để tiếp tục và lịch làm việc quá khắc nghiệt được đề ra từ ủy ban sản xuất.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong>&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/252063563601037">https://facebook.com/alonelycomet/posts/252063563601037</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/">Vì Sao WIT Studio Lại Từ Bỏ Attack On Titan?</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>WIT studio đã lỗ đến $4.5 triệu trong năm 2020</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/08/wit-studio-da-lo-den-4-5-trieu-trong-nam-2020/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/08/wit-studio-da-lo-den-4-5-trieu-trong-nam-2020/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 08 Oct 2021 14:29:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1636</guid>

					<description><![CDATA[<p>Theo thông tin tài chính mới nhận được thì WIT studio đã lỗ đến $4.5 triệu trong năm ngoái. Cũng vì lẽ đó mà IG Port (cty mẹ) sẽ triển khai một dự án để &#8220;quản lý tình hình tài chính cho cty con&#8221;. Không như trước đây IG Port &#8220;thả lỏng&#8221; cho WIT muốn làm gì thì làm&#160;. Có khá nhiều lí do để giải thích cho sự thất thu này, một vài yếu tố có thể kể đến như tình hình dịch bệnh đã làm trì trệ bộ phần sản xuất của họ (mà đa phần những studio [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/08/wit-studio-da-lo-den-4-5-trieu-trong-nam-2020/">WIT studio đã lỗ đến $4.5 triệu trong năm 2020</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h6>Theo thông tin tài chính mới nhận được thì WIT studio đã lỗ đến $4.5 triệu trong năm ngoái.</h6>



<p>Cũng vì lẽ đó mà IG Port (cty mẹ) sẽ triển khai một dự án để &#8220;quản lý tình hình tài chính cho cty con&#8221;. Không như trước đây IG Port &#8220;thả lỏng&#8221; cho WIT muốn làm gì thì làm&nbsp;<img loading="lazy" height="16" width="16" alt="&#x1f614;" src="https://www.facebook.com/images/emoji.php/v9/t71/1/16/1f614.png">.</p>



<p>Có khá nhiều lí do để giải thích cho sự thất thu này, một vài yếu tố có thể kể đến như tình hình dịch bệnh đã làm trì trệ bộ phần sản xuất của họ (mà đa phần những studio khác đều bị ảnh hưởng), bên cạnh đó WIT chỉ thực hiện mỗi Great Pretender trong năm ngoái, vốn là một tác phẩm original được Netflix mua bản quyền công chiếu. Tất nhiên, đối với dự án original thì họ vẫn cần thời gian để thu lại lợi nhuận.</p>



<p>Lí do khác có thể kể đến, là WIT hiện nay theo đuổi khá nhiều dự án original, vd như quá trình sản xuất &#8220;Vivy -Fluorite Eye&#8217;s Song-&#8221; đã được chi vốn và triển khai từ tận năm ngoái (cũng như Great Pretender), nhưng chỉ đến năm tác phẩm này mới chính thức lên sóng. Nghĩa là, thất thoát kể trên được ghi nhận ở năm ngoái sẽ tính luôn chi phí thực hiện dự án này &#8211; trong khi thành quả và lợi nhuận họ đầu tư cho Vivy đến năm nay mới kết trái &#8211; Vivy gặt hái được khá nhiều thành công, và WIT cũng nằm trong ủy ban sản xuất.</p>



<p>Bạn có thể đổ lỗi rằng WIT không làm AoT final season, dẫn đến chuyện thất thoát nguồn thu. Nhưng từ xưa đến nay họ chưa từng có vị thế ở trong ủy ban sản xuất để nhận thêm đồng nào từ sự thành công của franchise này, ngoài mức kinh phí đã được giao trước (fixed-term contracts) để thực hiện tác phẩm. Tất nhiên là họ vẫn có thể tránh lỗ nếu đảm nhận AoT final, nhưng WIT đã lựa chọn hướng đi &#8220;may rủi&#8221; hơn khi đầu tư vào original works (tác phẩm nguyên tác) và gác lại các hợp đồng làm thuê.</p>



<p>Nói chung thì, dự án &#8220;quản lý tài chính&#8221; của IG Port sẽ có sự ảnh hưởng đến các tác phẩm về sau WIT lựa chọn để sản xuất, nghĩa là chúng ta sẽ có ít original works hơn từ họ để thưởng thức. Mình hơi buồn, nhưng cũng thông cảm được với quyết định của IG Port với khoảng lỗ WIT đã gây ra.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/244216487719078">https://facebook.com/alonelycomet/posts/244216487719078</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/08/wit-studio-da-lo-den-4-5-trieu-trong-nam-2020/">WIT studio đã lỗ đến $4.5 triệu trong năm 2020</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/08/wit-studio-da-lo-den-4-5-trieu-trong-nam-2020/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Animation Producer (Sản Xuất Hoạt Họa) và Vai Trò Trong Anime</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 02 Oct 2021 01:35:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=148</guid>

					<description><![CDATA[<p>Một trong những vị trí quan trọng nhất, bên cạnh director (đạo diễn) và những key animator (hoạt họa sĩ chủ chốt), chính là animation producer (sản xuất hoạt họa) mà mình sẽ đề cập trong bài viết lần này. “Studio có vai trò nhất định trong việc sắp xếp môi trường làm việc cho đội ngũ sáng tác. Tuy nhiên, chính đội ngũ thực hiện mới đóng vai trò quan trọng nhất trong việc quyết định sự thành bại của một tác phẩm bất kì. Và tập hợp được dàn nhân sự đầy đủ phần lớn là nhờ kĩ [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/">Animation Producer (Sản Xuất Hoạt Họa) và Vai Trò Trong Anime</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><strong>Một trong những vị trí quan trọng nhất, bên cạnh director (đạo diễn) và những key animator (hoạt họa sĩ chủ chốt), chính là animation producer (sản xuất hoạt họa) mà mình sẽ đề cập trong bài viết lần này.</strong></p>
<blockquote><p>“Studio có vai trò nhất định trong việc sắp xếp môi trường làm việc cho đội ngũ sáng tác. Tuy nhiên, chính đội ngũ thực hiện mới đóng vai trò quan trọng nhất trong việc quyết định sự thành bại của một tác phẩm bất kì. Và tập hợp được dàn nhân sự đầy đủ phần lớn là nhờ kĩ năng của animation producer – điều không nhất thiết chịu sử ảnh hưởng bởi studio. Vai trò của họ không được nhắc đến nhiều, nhưng công việc của họ cũng quan trọng không kém một hoạt họa sĩ. Đấy là công việc cơ cực, vừa phải đảm bảo mảng sáng tạo của đội ngũ tham gia, lẫn thương lượng với ủy ban sản xuất. Animation producer có sức ảnh hưởng rất lớn lên chất lượng của một tác phẩm.” – Đây là những lời chia sẻ của Shuhei Yabuta, đạo diễn Vinland Saga (WIT studio thực hiện).</p></blockquote>
<p>Đằng sau một tác phẩm thành công, thì luôn có một đội ngũ, những con người tài năng đảm nhận công việc quản lý, lo việc hợp đồng, liên lạc và mời gọi những nhân tài khác tham gia. Một animation producer tài giỏi sẽ biết sử dụng những kỹ năng và mối quan hệ của họ, sử dụng sự quen biết để chiêu mời những cá nhân xuất sắc, lẫn khám phá nên những tài năng mới cần được mài giũa và giao cho họ công việc thích hợp. Chưa dừng ở đó, animation producer cũng phải biết quản lý nhân sự, sắp xếp lịch làm việc hợp lý, góp phần bảo đảm tính trơn tru trong quá trình sản xuất (vd như bảo đảm các hoạt họa sĩ phải nộp “bài” đúng thời hạn).</p>
<p>Ngành công nghiệp anime hiện nay rất phụ thuộc vào nguồn lực bên ngoài, studio luôn phải chạy đua với thời gian, với số lượng công việc. Nhà sản xuất nói chung, hay ở đây là animation producer nói riêng, là mắt xích, là bánh răng cưa thiết yếu trong cả guồng máy vận hành. Họ góp phần tạo ra một môi trường thuận tiện nhất – nơi những hoạt họa sĩ, đạo diễn, kịch bản … chẳng phải bận tâm về bất kì điều gì ngoài trừ đảm nhận công việc những người này làm giỏi nhất – đó là sáng tác.</p>
<p>Vai trò của nhà sản xuất, nói không ngoa, thì chỉ đứng đằng sau chủ tịch lẫn nhà sáng lập của một studio. Chính nhờ sự quen biết của họ với đội ngũ nhân sự, mà sức ảnh hưởng của họ là rất lớn. Lấy vd như Tsunaki Yoshikawa, cựu quản lý sản xuất – sản xuất hoạt họa của studio WhiteFox, đã tách ra riêng lập thành studio Atelier Pontdarc. Yoshikawa đã có mối quan hệ gắn bó khăn khít với không ít những con người tài năng ở WhiteFox trong sự nghiệp làm việc đến 10 năm ở studio, và sự ra đi của ông đã kéo họ đi theo cùng bước chân. Kazoumi Koga, Kyuta Sakai, Gochi Iwahata, Yoshito Takamine … là những cái tên điển hình (của WhiteFox) đã xuất hiện ở Atelier Pontdarc.</p>
<p>Sẽ là thiếu sót lớn nếu không nhắc đến cái tên “Yuichiro Fukushi”, theo mình thì ông là nhà sản xuất hoạt họa giỏi nhất hiện nay và đang làm việc tại studio Madhouse. Sự tài năng của Fukushi chính là lí do vì sao Madhouse đến hiện nay vẫn có chỗ đứng trong ngành CN anime sau cơn đại khủng hoảng nhân sự khiến một bộ phận lớn tài năng rời khỏi studio và tách ra riêng mà lập thành MAPPA. Fukushi đã góp mặt trong những tác phẩm nổi trội của Madhouse trong thập kỷ trước như ACCA-13, Boogiebop, A Place Further than the Universe, và đặc biệt là “combo nóng nhất ngành CN anime” với đạo diễn Shingo Natsume qua quả bom tấn One Punch Man, hay gần đây nhất là Sonny Boy. Tất nhiên, Natsume không phải là cái tên duy nhất đã làm cùng với Fukushi mà bên cạnh đó, còn rất nhiều tên tuổi khác trong ngành như Shin Wakabayashi (đạo diễn Wonder Egg), Arifumi Imai (key animator nổi bật của attack on titan 1-3 với tài năng sánh ngang hàng Nakamura / Abe ) , Yoshimichi Kameda và vv …</p>
<p>.</p>
<p>Nói chung thì, bài hôm nay mình viết ngắn gọn thôi, cốt để nêu bật được tầm quan trọng của đội ngũ sản xuất, mà ở đây là vai trò chủ chốt của “sản xuất hoạt họa” (animation producer) để giúp bạn đánh giá lẫn “tiên đoán” chất lượng một tác phẩm bất kì, bên cạnh những vai trò các bạn đã quá quen thuộc như đạo diễn, kịch bản, dàn xếp nội dung (series composition) và vv …</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/240415818099145">https://facebook.com/alonelycomet/posts/240415818099145</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/">Animation Producer (Sản Xuất Hoạt Họa) và Vai Trò Trong Anime</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>WhiteFox (đã) đang có biến! Giấc mơ Re:Zero Season 3 ngày càng xa vời!</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/30/whitefox-da-dang-co-bien-giac-mo-rezero-season-3-ngay-cang-xa-voi/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/30/whitefox-da-dang-co-bien-giac-mo-rezero-season-3-ngay-cang-xa-voi/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 30 Sep 2021 14:24:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1633</guid>

					<description><![CDATA[<p>Mới gần đây trong credit “Ganbare Douki-chan” đã xuất hiện cái tên “Tsunaki Yoshikawa”. Ông đã từng là “nhà sản xuất hoạt họa” (animation producer) lẫn “quản lý sản xuất” (production manager) của studio WhiteFox. Studio thực hiện “Ganbare Douki-chan” là Atelier Pontdarc. Và đây là studio “mới toanh” với ““Ganbare Douki-chan”” chính là tác phẩm đầu tay của họ. Ta có thể dễ dàng suy luận Atelier Pontdarc là studio do Yoshikawa thành lập nên hoặc có vai trò chủ chốt trong việc quản lí nhân sự, và điều này cũng chính thức xác nhận luôn là Yoshikawa đã [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/30/whitefox-da-dang-co-bien-giac-mo-rezero-season-3-ngay-cang-xa-voi/">WhiteFox (đã) đang có biến! Giấc mơ Re:Zero Season 3 ngày càng xa vời!</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Mới gần đây trong credit “Ganbare Douki-chan” đã xuất hiện cái tên “Tsunaki Yoshikawa”. Ông đã từng là “nhà sản xuất hoạt họa” (animation producer) lẫn “quản lý sản xuất” (production manager) của studio WhiteFox.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><img src="https://scontent.fsgn5-10.fna.fbcdn.net/v/t39.30808-6/243331356_239141648226562_703040147921201667_n.jpg?_nc_cat=107&amp;ccb=1-5&amp;_nc_sid=dbeb18&amp;_nc_ohc=cUyOBRI0XvgAX_9Bppk&amp;tn=xKsy47SJRecAntif&amp;_nc_ht=scontent.fsgn5-10.fna&amp;oh=80e426d9d245e588564a889888cc4e0d&amp;oe=61843373" alt="No photo description available."/><figcaption>Tsunaki Yoshikawa và Whitefox</figcaption></figure></div>



<p>Studio thực hiện “Ganbare Douki-chan” là Atelier Pontdarc. Và đây là studio “mới toanh” với ““Ganbare Douki-chan”” chính là tác phẩm đầu tay của họ. Ta có thể dễ dàng suy luận Atelier Pontdarc là studio do Yoshikawa thành lập nên hoặc có vai trò chủ chốt trong việc quản lí nhân sự, và điều này cũng chính thức xác nhận luôn là Yoshikawa đã rời khỏi studio WhiteFox.</p>



<p>Và bạn biết dự án cuối cùng Yoshikawa đảm nhận ở WhiteFox là gì? Đó là Re:Zero kara Hajimeru Isekai Seikatsu (2nd-cour). Yoshikawa cũng là nhà sản xuất hoạt họa duy nhất ở WhiteFox sau khi Gaku Iwasa rời khỏi vị trí này. Chưa dừng lại ở đó, credit của “Ganbare Douki-chan” còn xuất hiện những cái tên như Kazoumi Koga (series director), Kyuta Sakai (Key Animator, Character Designer), Gochi Iwahata, Yoshito Takamine (digital noise team) … vốn là những gương mặt trụ cột của WhiteFox cũng xuất hiện ở studio Atelier Pontdarc.</p>



<p>Trên thực tế, thông tin về việc thất thoát nhân sự của studio WhiteFox đã diễn ra từ tận 2017, nhưng có lẽ chỉ mới gần đây nhất khi cái tên studio “Atelier Pontdarc” mới mẻ xuất hiện, cùng với tên tuổi và vai trò của Yoshikawa ở WhiteFox, thì chúng ta mới có cái nhìn hoàn chỉnh và tổng thể hơn.</p>



<p>WhiteFox hiện đã mất rất nhiều nhân sự chủ lực của họ, nhất là khi Yoshikawa rời bỏ đi (có thể nói Yoshikawa nắm vị trí trụ cột trong việc quản lý nhân sự lẫn là người đồng sáng lập nên WhiteFox). Sự rời đi của Yoshikawa cũng kéo theo một bộ phận lớn nhân viên khác đi theo bước chân của ông &#8211; trong cái ngành CN anime hà khắc này thì sợ dây kết nối và quen biết có sức ảnh hưởng rất mạnh. Yoshikawa ra đi là đòn đánh chí mạng vào bộ máy vận hành của cả WhiteFox.</p>



<p>Điều này cũng đồng nghĩa với việc, WhiteFox sẽ bắt buộc phải tái cơ cấu lại studio và cần thêm thời gian để điều chỉnh khi dàn nhân sự chủ lực đã rời bỏ họ. Và điều này cũng xác định luôn là hiện tại, khả năng của họ là không thể đảm nhận Re:Zero season 3, đơn giản vì Yoshikawa cùng đội ngũ của ông là thành phần chủ chốt trong việc sản xuất dự án Re:Zero. Kadokawa có lẽ cũng đau đầu trong tình cảnh này, càng chờ WhiteFox khôi phục lại sức lực, thì Re:Zero sẽ càng mất đi nhiệt để “đẻ” thêm vàng.</p>



<p>Khả năng rất cao là Re:Zero season 3 sẽ được đẩy sang cho studio khác đảm nhận mà không phải WhiteFox. Hoặc nếu vẫn được WhiteFox thực hiện, vẫn cố đấm ăn xôi, thì bạn cũng không nên quá kì vọng tác phẩm sẽ giữ được chất lượng như xưa.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/239124421561618">https://facebook.com/alonelycomet/posts/239124421561618</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/30/whitefox-da-dang-co-bien-giac-mo-rezero-season-3-ngay-cang-xa-voi/">WhiteFox (đã) đang có biến! Giấc mơ Re:Zero Season 3 ngày càng xa vời!</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/30/whitefox-da-dang-co-bien-giac-mo-rezero-season-3-ngay-cang-xa-voi/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Một số điều thú vị về quá trình sản xuất của Kobayashi-san Chi no Maidragon S</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/23/mot-so-dieu-thu-vi-ve-qua-trinh-san-xuat-cua-kobayashi-san-chi-no-maidragon-s/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/23/mot-so-dieu-thu-vi-ve-qua-trinh-san-xuat-cua-kobayashi-san-chi-no-maidragon-s/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 23 Sep 2021 14:18:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[kyoani]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1630</guid>

					<description><![CDATA[<p>1/ Nhân sự của tập 12 (Maidragon S). Storyboard: Takuya Yamamura, Tatsuya IshiharaEpisode Director: IshiharaAnimation Director: Yuki TsunodaKey Animation: Taichi Ishidate, Maiko Hado, Kyohei Ando, Mei Isai, Shun Itokawa, Kunihiro Hane, Aoi Matsumoto, Yurika Ono Maidragon S là dự án cuối cùng mà Yuki Tsunoda thực hiện cùng đội ngũ có quy mô nhỏ &#8211; dưới tư cách là đạo diễn hoạt họa &#8211; ở Kyoto Animation, trước khi rời khỏi studio. Nếu xem xét lịch sử làm việc của Tsunoda, bạn sẽ thấy ông đã tham gia vào anime &#8220;Sk8 the Infinity&#8221; do Bones thực hiện vào đầu năm [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/23/mot-so-dieu-thu-vi-ve-qua-trinh-san-xuat-cua-kobayashi-san-chi-no-maidragon-s/">Một số điều thú vị về quá trình sản xuất của Kobayashi-san Chi no Maidragon S</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h5>1/ Nhân sự của tập 12 (Maidragon S).</h5>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Storyboard: Takuya Yamamura, Tatsuya Ishihara<br>Episode Director: Ishihara<br>Animation Director: Yuki Tsunoda<br>Key Animation: Taichi Ishidate, Maiko Hado, Kyohei Ando, Mei Isai, Shun Itokawa, Kunihiro Hane, Aoi Matsumoto, Yurika Ono</p></blockquote>



<p>Maidragon S là dự án cuối cùng mà Yuki Tsunoda thực hiện cùng đội ngũ có quy mô nhỏ &#8211; dưới tư cách là đạo diễn hoạt họa &#8211; ở Kyoto Animation, trước khi rời khỏi studio. Nếu xem xét lịch sử làm việc của Tsunoda, bạn sẽ thấy ông đã tham gia vào anime &#8220;Sk8 the Infinity&#8221; do Bones thực hiện vào đầu năm nay.</p>



<p>Điều này chứng tỏ, quá trình sản xuất của Maidragon S trên thực tế, đã được hoàn thành xong từ rất lâu, nhưng vì khá nhiều lí do mà đến giờ tác phẩm mới được công chiếu. Ta có thể xem như Maidragon S là dự án &#8220;tâm huyết&#8221; cuối cùng chứa đầy những kỉ niệm từ một KyoAni của &#8220;quá khứ&#8221;, từ những người muốn tri ân với studio, cũng như là muốn hoàn thành ý nguyện của những người đã khuất (trong đó có cố đạo diễn Yasuhiro Takemoto), trước khi họ rời đi để chọn lựa lối riêng.</p>



<p>KyoAni đã thực hiện Maidragon S, và KyoAni của &#8220;ngày hôm sau&#8221; sẽ có sự khác nhau. Tuy nhiên, tầm nhìn và lòng nhiệt huyết của những người đã ra đi sẽ vẫn được tiếp nối bởi các thế hệ mai sau (Mini Dragon là series ngắn dụng đất cho thế hệ mới phô trương tay nghề), cũng như cái nền về nét văn hóa công sở gia đình, về tình nghĩa trồng người của KyoAni sẽ không bao giờ mất đi. Dù cho &#8220;bình cũ rượu mới&#8221;, họ vẫn không quên khát khao mang lại sự hạnh phúc cho mọi người qua những tác phẩm họ thực hiện.</p>



<p>.</p>



<h5>2/ KyoAni chọn lựa những tác phẩm họ &#8220;muốn&#8221; thực hiện.</h5>



<p>Trong bài phỏng vấn gần đây nhất thì một biên tập viên của NXB Futabasha đã xác nhận rằng, anh nhận được lời đề nghị chuyển thể Dragon Maid từ Kyoto Animation ít lâu sau khi chương 1 của bộ manga được xuất bản (2017).</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>&#8220;Có thêm nhiều chi tiết đã làm tôi hết sức ngạc nhiên khi xem tác phẩm&#8221; &#8211; tác giả Dragon Maid nhận xét.</p></blockquote>



<p>Và điều này cũng đồng thời xác nhận luôn, 2 tác phẩm còn lại (không mang nhãn KA Esuma Bunko) là Silent Voice và Hibike Euphonium đã đều được KyoAni chủ động liên lạc với bên xuất bản để đạt được thỏa thuận và quyền chuyển thể, lẫn kiêm luôn vai trò &#8220;chủ trì&#8221; trong ủy ban sản xuất. Lí giải vì sao hình ảnh nhân vật Kumiko, Tohru và cả Shouko đều được xuất hiện trong các minh họa giúp quảng cáo sự kiện của studio (chứ không phải Haruhi, Yui hay Chitanda).</p>



<p>Qua hành động này thì ta cũng có thể thấy đội ngũ bên KyoAni đã có sự gắn kết sâu đậm với tác phẩm trước cả khi bắt tay vào quá trình thực hiện, họ &#8220;muốn&#8221; thực hiện một tác phẩm bằng cả tấm lòng chân thành. Và bạn hãy cứ yên chí, KyoAni trong vai trò &#8220;chủ trì&#8221; và cầm cương dẫn dắt ủy ban sản xuất của Maidragon nên chắc chắn, họ sẽ thực hiện luôn ss3, nhất là khi tác phẩm đã có một lượng fan hùng hậu do chính tay KyoAni xây dựng nên. Câu hỏi đặt ra là trong bao lâu nữa thôi!</p>



<p>Maidragon S trên thực tế đã được hoàn thành xong từ năm ngoái để trình chiếu vào đầu năm nay (Fall 2020 &#8211; Winter 2021) nhưng do một số lí do, tác phẩm bị hoãn lại. KyoAni đang trong giai đoạn &#8220;tái cơ cấu&#8221; nên vì vậy hãy cho họ chút ít thời gian nữa để sắp xếp lại lịch và dàn nhân sự của studio.</p>



<p>Hãy cùng chờ xem tác phẩm nào trong tương lai sẽ lọt được vào mắt vàng của KyoAni <img loading="lazy" height="16" width="16" alt="&#x1f970;" src="https://www.facebook.com/images/emoji.php/v9/tea/1/16/1f970.png"></p>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/234722582001802">https://facebook.com/alonelycomet/posts/234722582001802</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/23/mot-so-dieu-thu-vi-ve-qua-trinh-san-xuat-cua-kobayashi-san-chi-no-maidragon-s/">Một số điều thú vị về quá trình sản xuất của Kobayashi-san Chi no Maidragon S</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/23/mot-so-dieu-thu-vi-ve-qua-trinh-san-xuat-cua-kobayashi-san-chi-no-maidragon-s/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Kyoto Animation &#8211; Cảm Ơn Vì Tất Cả!</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/23/kyoto-animation-cam-on-vi-tat-ca/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/23/kyoto-animation-cam-on-vi-tat-ca/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 23 Sep 2021 14:13:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[kyoani]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1627</guid>

					<description><![CDATA[<p>Tập cuối của Kobayashi-san Chi no Maidragon S đã khép lại, một tập tuyệt vời tràn đầy cảm xúc. Đây không phải là lời chia tay, mà là điểm khởi đầu đánh dấu chặng đường mới sau 2 năm vắng bóng trên sóng truyền hình. Maidragon S với mình như một món quà từ người bạn cũ thân thương, hàm chứa tất cả những gì mình đã thích, đã yêu về KyoAni. Đoạn cảnh cuối trong tác phẩm, các nhân vật tụ họp quây quần cùng nhau dưới những tán cây anh đào hồng thắm, những ngọn gió nhẹ nhàng [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/23/kyoto-animation-cam-on-vi-tat-ca/">Kyoto Animation &#8211; Cảm Ơn Vì Tất Cả!</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Tập cuối của Kobayashi-san Chi no Maidragon S đã khép lại, một tập tuyệt vời tràn đầy cảm xúc. Đây không phải là lời chia tay, mà là điểm khởi đầu đánh dấu chặng đường mới sau 2 năm vắng bóng trên sóng truyền hình. Maidragon S với mình như một món quà từ người bạn cũ thân thương, hàm chứa tất cả những gì mình đã thích, đã yêu về KyoAni. Đoạn cảnh cuối trong tác phẩm, các nhân vật tụ họp quây quần cùng nhau dưới những tán cây anh đào hồng thắm, những ngọn gió nhẹ nhàng đã đẩy hoa của chúng bay khắp nơi, tạo nên một khung cảnh hết sức mỹ mãn và đẹp đẽ. Họ tuy không máu mủ ruột thịt, nhưng có ai lại không thể nói rằng họ không là người trong gia đình được cơ chứ!</p>



<p>Việc lựa chọn công viên đầy những tán cây anh đào, trong thời khắc hoa của chúng rơi, có một chất rất thơ. Hoa anh đào vốn luôn gắn liền với văn hóa nước Nhật, thời điểm hoa anh đào rơi cũng là thời khắc chúng trở nên đẹp nhất. Một cái đẹp tuy có thể chóng vánh qua đi, nhưng những ký ức về vẻ đẹp của loài hoa này vẫn tồn tại, vẫn in đậm trong tâm trí mỗi người. Hình ảnh loài hoa anh đào, như sự nhắn nhủ khuyên bảo chúng ta nên trân trọng giá trị của từng khoảnh khắc. Sự mất mát như một quy luật tự nhiên, nhưng những vẻ đẹp, những ký ức hạnh phúc sẽ tồn tại mãi trong con tim của những người trong cuộc. Mà cũng chính vì vậy, ta phải gìn giữ thứ hạnh phúc ở trước mắt, trân trọng giá trị của chúng – của những điều trong tầm tay, vì không ai biết khi nào chúng sẽ mất đi, và có những điều khi biến mất rồi, ta mới hiểu tầm quan trọng của chúng trong cuộc đời mình. Kobayashi trong lúc ấy, có lẽ cô cũng mang cùng suy nghĩ với mình, công việc của ngày sau? Thôi mặc kệ, cứ thưởng thức thời gian bên nhau cùng “gia đình” cái đã!</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Tác phẩm cũng tinh tế lồng ghép cái giá trị của “khoảnh khắc” vào buổi lễ hội trước đó, khi Saikawa nói với Kanna rằng:” Kanna ơi, hãy cùng nhau đến dự lễ hội năm sau. Hãy cùng nhau dự lễ hội khi chúng ta đã lớn, kể cả khi đã thành những lão bà”. </p></blockquote>



<p>Shot nối tiếp nhanh chóng chuyển sang hình ảnh một con cá vàng đang bơi lượn tung tăng, ngây thơ và hồn nhiên như Saikawa vậy. Kanna sẽ sống rất lâu, cả trăm, không, cả nghìn năm nữa, thời gian với loài rồng là một thứ gì đó họ vẫn chưa thể hình dung, hay có khái niệm. Đối với Kanna thì cuộc đời của Saikawa, cũng như là con cá, sẽ kết thúc trong khoảnh khắc, trong một cái chớp mắt. Sự nhận thức này cũng làm mình suy nghĩ, và mình đã suy nghĩ rất lâu.</p>



<p>Những tác phẩm của KyoAni luôn mang một vẻ đẹp, nếu chỉ dùng từ “tinh tế” để diễn tả thôi thì vẫn chưa đủ. Trong buổi stream trước khi Maidragon S tập cuối lên sóng, seiyuu của cả Kobayashi, Tohru và Elma đều đã bật khóc. Đấy có thể là những giọt nước mắt của nỗi buồn, họ buồn vì tác phẩm đã kết thúc. Nhưng theo mình, thì họ khóc vì hạnh phúc, họ vui vì Maidragon S đã tồn tại, và họ là một phần mang lại sự hạnh phúc này đến với mọi người. Hiếm có một tác phẩm nào mà sự nhiệt huyết của studio được lan tỏa đến toàn thể những người tham gia. Đối với họ, đây không chỉ là công việc, mà sự ảnh hưởng còn dính liền với một phần cuộc đời.</p>



<p>Chính cái chất tinh chạm từ lòng nhiệt huyết, từ con tim, bằng cả tấm lòng đã giúp các tác phẩm của KyoAni tạo nên một sự gắn kết sâu đậm lên con tim của khán giả theo dõi. Kyoto Animation với mình, không chỉ đơn giản là một studio mình thích, mà với mình, KyoAni còn là điều gì đó thân thương, gần gũi hơn. Họ là một người bạn, đã đồng hành với mình trong một nửa cuộc đời. KyoAni – qua các tác phẩm của họ &#8211; đã dạy mình cách trân trọng giá trị của khoảnh khắc, của niềm hạnh phúc trước mắt, hay đơn giản hơn, là vẻ đẹp của những điều rất đỗi bình dị trong cuộc sống hằng ngày mà mình vốn tưởng đã quên đi.</p>



<p>Tâm trí mình vẫn còn lưu lại hình ảnh của mẩu chuyện đầy cảm động về cô bé Anne và người mẹ trong Violet Evergarden. Còn nhớ khi xem xong, cảm giác cay cay trên sống mũi vẫn đọng lại. Cuộc sống rộn ràng và bộn chộn, mang đầy lo toan, cứ trôi đi mà có chờ đợi ai. Sáng sớm thức dậy, một ly trà, một tách cà phê, loay hoay với công việc. Thoáng chốc đã chập tối, như để giải tỏa căng thẳng, mình lại đắm chìm vào game, vào A-M. Có lẽ mình sẽ là người lạnh nhạt, chẳng còn quan tâm đến những thứ xung quanh ngoài bản thân &#8230; nếu như không có những tác phẩm của KyoAni sưởi ấm con tim. Giai điệu cuối cùng của bài ED &#8220;Michishirube&#8221; khép lại cuối tập 10 VEG, dòng chữ tiêu đề &#8220;Những người dấu yêu sẽ luôn dõi theo bạn&#8221; dần hiện lên đã làm mình xúc động. Lâu rồi mình chưa gọi điện về thăm mẹ, đã lâu rồi mình chưa được nếm bữa cơm đạm bạc đầm ấm cùng gia đình. Bố mẹ nuôi con chừng ấy năm, đến khi người con khôn lớn, đủ lông đủ cánh tự lực bay đi, họ vẫn âm thầm trông theo, dù có bay xa, sải cánh rộng lớn đến chừng nào thì đối với họ, mình vẫn chỉ là chú chim bé nhỏ cần được bảo bọc chở che.</p>



<p>Mình đã đi biết bao năm, nhưng nay cảm giác nhớ nhà bỗng chợt ùa về. Tuy câu chuyện của Anne và mẹ em chỉ là một câu chuyện giả tưởng, nhưng dưới bàn tay nhào nặn tài tình của KyoAni, câu chuyện lại mang cảm giác buồn da diết. Tình gia đình thật thân quen, nhưng vì quá gần gũi nên thường không được để tâm. Có những điều ở thật gần, nhưng đến khi mất rồi bạn mới cảm thấy quý trọng và luyến tiếc!</p>



<p>KyoAni còn giúp mình khơi dậy những cảm xúc tưởng như mình sẽ không được dịp trải nghiệm. Nói thật thì cuộc sống học sinh của mình trong năm cấp 3 rất buồn chán và tẻ nhạt, chắc là do mình chưa tìm được Chitanda của riêng, hoặc là do tính cách sống nội tâm nên khó bắt gặp chuyện trò với nhiều người (chỉ có vài thằng bạn thân vẫn còn giữ liên lạc đến hiện giờ). Mình đã nghĩ:&#8221;nếu như cuộc đời học sinh thay vì xám xịt, mà phủ sắc hồng thì sẽ ra sao nhỉ?&#8221;. Hyouka xuất hiện, tác phẩm phác họa nên cuộc đời học đường &#8220;đẹp như mơ&#8221; hệt như những gì mình hằng mong ước. Dù rằng anh chàng Oreki bị Chitanda dắt như quay dế, nhưng mà cũng đáng!! Cậu đã tìm ra được mục đích cho riêng bản thân, trong khi lúc bấy giờ thì mình vẫn chưa thể định hình được tương lai sau này sẽ nhìn-như-thế-nào. Hyouka khơi lại cho mình cái cảm giác luyến tiếc vì đã để vụt mất đi tuổi trẻ đầy hoài bão và tràn đầy sắc hồng. Giá như mình được quay lại thời gian thì sẽ có những quyết định nắm chặt lấy cơ hội, giá như &#8230; Hyouka đã giúp mình trải nghiệm lại khoảng thời gian tưởng như chỉ có đầy sự luyến tiếc một cách trọn vẹn.</p>



<p>Những tác phẩm KyoAni thực hiện luôn có một sức hút diệu kì, sự tinh tế không chỉ nằm ở phần hình ảnh qua từng khung hình, mà ẩn chứa sau đó, là ý nghĩa, là giá trị từ những câu chuyện được kể, từ những sự vật – sự việc rất đỗi bình dị trong cuộc sống đời thường. Đấy là sự giao thoa giữa lề lối truyền thống cổ xưa với mong muốn đạt được sự tự do của giới trẻ hiện đại trong Hyouka, là một trái tim đầy chai sạn của Violet cần được hâm nóng qua những câu chuyện cảm động trong tác phẩm Violet Evergarden. Các tác phẩm của KyoAni như những chuyến tàu hành trình chứa đựng các câu chuyện đầy ý nghĩa, với muôn vàn cảm xúc mà ai cũng có thể đắm mình thưởng thức, làm giàu thêm cho hạt giống tâm hồn. Đấy có thể là những ký ức tưởng như đã quên, hoặc những cung bậc tình cảm khó có thể tái lập lại trong cuộc sống hằng ngày.</p>



<p>Mình đã suy sụp thật sự trong 2 năm trước khi nghe tin vụ hỏa hoạn xảy ra ở studio 1 (lúc đấy thì mình cũng là người trực tiếp truyền tin bên vns), chỉ đến giờ cơn đau mới nguôi ngoai đi phần nào. Khi xem tập đầu của Maidragon S, có lẽ ít người hình dung được mình đã thở phào nhẹ nhõm biết bao. Maidragon S hôm nay khép lại, mình đã bật khóc, nhưng không phải mình buồn vì tác phẩm kết thúc, mà mình vui mừng vì Maidragon S đã tồn tại, mình hạnh phúc vì KyoAni đã tồn tại, đã tiếp tục thực hiện anime để lan tỏa niềm hạnh phúc này đến mọi người trên thế giới. KyoAni đã có sự ảnh hưởng sâu đậm đến đời sống tâm hồn của mình, đã gắn bó với một phần quãng đời và giúp mình trải qua nhiều giai đoạn thăng trầm trong cuộc sống, đã ở bên cạnh lúc mình vui, lúc mình buồn. Dù có thế nào thì những niềm vui, nỗi buồn, sự hạnh phúc KyoAni tạo ra trong từng khoảnh khắc, qua những tác phẩm, qua những câu chuyện mang đầy ý nghĩa, sẽ luôn sống mãi trong con tim của người hâm mộ. Xin kính chúc studio ngày một phát triển hơn.</p>



<p>.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Xin cảm ơn, Kyoto Animation.<br>Cảm ơn vì tất cả.</p></blockquote>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/234496652024395">https://facebook.com/alonelycomet/posts/234496652024395</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/23/kyoto-animation-cam-on-vi-tat-ca/">Kyoto Animation &#8211; Cảm Ơn Vì Tất Cả!</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/23/kyoto-animation-cam-on-vi-tat-ca/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Kyoto Animation &#8211; Chất Art của Akiko Takase</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/18/kyoto-animation-chat-art-cua-akiko-takase/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/18/kyoto-animation-chat-art-cua-akiko-takase/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 18 Sep 2021 13:57:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[kyoani]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1621</guid>

					<description><![CDATA[<p>Nhắc đến Kyoto Animation thì ta không thể không nhắc đến chất art của họ, nhất là art nhân vật vốn đã làm nên thương hiệu của studio. Ở Kyoto Animation, “nhà thiết kế nhân vật” thậm chí còn có vai trò quan trọng bằng một đạo diễn tập, và cả đạo diễn chung trong việc “điều hướng” các tác phẩm studio thực hiện. Vì sao mình lại nói như vậy? Mô hình của Kyoto Animation là một mô hình đóng kín có dàn nhân sự gắn bó lâu năm (trung bình là 10 năm). Cũng chính vì thế, chất [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/18/kyoto-animation-chat-art-cua-akiko-takase/">Kyoto Animation &#8211; Chất Art của Akiko Takase</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Nhắc đến Kyoto Animation thì ta không thể không nhắc đến chất art của họ, nhất là art nhân vật vốn đã làm nên thương hiệu của studio. Ở Kyoto Animation, “nhà thiết kế nhân vật” thậm chí còn có vai trò quan trọng bằng một đạo diễn tập, và cả đạo diễn chung trong việc “điều hướng” các tác phẩm studio thực hiện. Vì sao mình lại nói như vậy?</p>



<p>Mô hình của Kyoto Animation là một mô hình đóng kín có dàn nhân sự gắn bó lâu năm (trung bình là 10 năm). Cũng chính vì thế, chất art của họ luôn có sự xuyên suốt và đồng nhất trong rất nhiều tác phẩm qua từng giai đoạn. Đối với một anime bất kì, NXS có thể “vay mượn” những nhà thiết kế nhân vật hành nghề “tự do”, hay từ các studio khác. Nhưng bạn sẽ không thấy điều này tại Kyoto Animation, nhân vật của họ luôn luôn được nhân viên “nhà” đảm nhận, điều này tạo nên một nét đặc sắc trong chất art rất riêng của studio &#8211; mà khi bạn chỉ cần lướt qua một thước phim ngắn &#8211; sẽ dễ dàng nhận ra ngay!</p>



<p>Tuy vậy, đội ngũ art “nhà” của studio đã trải qua hai tổn thất lớn. Thứ nhất là sự rời đi của Yukiko Horiguchi vào năm 2014, sau 11 năm gắn bó với studio để theo đuổi sự nghiệp minh họa cá nhân. Horiguchi đã đảm nhận thiết kế nhân vật cho rất nhiều tác phẩm đình đám của Kyoto Animation như Lucky Star, K-on, Tamako Market. Sau khi rời studio thì cô cũng thỉnh thoảng góp mặt vào một số dự án khác với cùng vai trò như Kokoro Connect, 22/7, hay gần đây nhất là hỗ trợ CloverWorks thực hiện tập 4 của Wonder Egg Priority. Điều thú vị ít người biết rằng Horiguchi còn là chị hai của BUNBUN/Abec (minh họa cho LN SAO).</p>



<p>Mất mát thứ hai mang tính nặng nề hơn. Hai năm trước thì tài năng trẻ Futoshi Nishiya đã mất trong vụ hỏa hoạn ở Studio 1. Tuổi đời anh tuy còn rất trẻ nhưng dấu ấn Nishiya tạo nên vẫn có sự ảnh hưởng trong các tác phẩm của Kyoto Animation cho đến tận ngày nay. Nishiya đã tham gia thiết kế những tác phẩm như Nichijou, Hyouka, Free (cho đến hiện nay movie Free Final Stroke sắp ra mắt vẫn còn sử dụng thiết kế nhân vật của Nishiya), Koe no Katachi, Liz to Aoi Tori và anh đã có công rất lớn trong sự phục hưng lẫn thiết lập nên nền móng cho chất art nhân vật hiện đại của Kyoto Animation. Bạn có thể thấy rõ giai đoạn “chuyển giao” chất art từ Horiguchi sang Nishiya &#8211; thể hiện rõ nhất trong Hyouka so với Clannad, Haruhi, Air, K-on &#8211; với tỉ lệ và dáng người nhân vật cân bằng hơn, với cặp mắt chi tiết nhưng không “quá khổ”.</p>



<p>Nhưng như vậy không có nghĩa tương lai Kyoto Animation là quá bi quan. Vẫn còn đấy là Miku Kadowaki (Amagi Brilliant Park, Kyoukai no Kanata …), Shoko Ikeda (Haruhi, Hibike ! Euphonium), Kazumi Ikeda (Chuunibyou, Phantom World …) và tài năng trẻ xuất chúng Akiko Takase, vốn là mầm non họ đã “ấp ủ” từ lâu. Vậy Akiko Takase là ai?</p>



<p>.</p>



<h6>¤ Akiko Takase là nhà thiết kế nhân vật, là hoạt họa sĩ chủ chốt kiêm trưởng chỉ đạo hoạt họa.</h6>



<p>Cô tốt nghiệp vào năm 2012 chuyên ngành hoạt họa và đã nhanh chóng gia nhập hàng ngũ nhân sự của studio. Không khí làm việc, lẫn nét văn hóa công sở gia đình ở Kyoto Animation có một sức hút mãnh liệt và diệu kì với các tài năng trẻ, Takase không phải ngoại lệ. Trong thế hệ hoạt họa sĩ mới ở studio thì có thể nói, Takase là cá nhân xuất sắc nhất mà sự nghiệp thăng tiến chỉ dùng được từ &#8220;thần kì&#8221; để miêu tả.</p>



<p>Đối với một hoạt họa sĩ thông thường, họ sẽ phải mất rất nhiều năm để học hỏi kinh nghiệm và trải qua khâu “gia công” (inbetween works) để cải thiện trình độ. Thậm chí, ngay đến cả đạo diễn nữ lừng danh Naoko Yamada cũng không thể thoát khỏi lối đi này – cô phải đảm nhận gia công cho Munto và Air trước khi được “thăng chức”. Nhưng với Akiko Takase, ngay mới vào, cô đã được Kyoto Animation tin tưởng giao cho chức vụ “hoạt họa sĩ chủ chốt”, bỏ qua giai đoạn gia công để đảm nhận một cảnh quan trọng trong Kyoukai no Kanata (tập 12). Takase nhanh chóng chứng tỏ năng lực qua các tác phẩm sau đó như Tamako, Free, Amagi Brilliant Park. Bốn năm sau khi cô vào studio, Takase được thăng chức lên hàng ngũ chỉ đạo hoạt họa (Hibike Euphonium tập 9).</p>



<p>Với kinh nghiệm có được (dù ít), thì cũng không có gì bất ngờ khi 2 năm sau, Takase được giao cho trọng trách – mang tính lịch sử và chưa có tiền lệ nào ở Kyoto Animation – đó là đảm nhận thiết kế nguyên tác cho Violet Evergarden, lẫn nắm giữ chức quyền trưởng chỉ đạo hoạt họa cho một trong những dự án lớn nhất của Kyoto Animation. Tài năng của Akiko Takase không ai có thể chối cãi, chất art cô hòa trộn hoàn hảo đường nét của phong cách shoujo manga với lối art cách tân mà Kyoto Animation đang theo đuổi bấy lâu.</p>



<p>Takase còn có khả năng cảm nhận “thần sầu” về các chi tiết chuyển động của sự vật – sự việc trong một cảnh. Lấy vd như đoạn cảnh Violet đánh máy trong PV, các chi tiết máy đánh chữ dần được tháo rời rồi bay lơ lửng trong không trung, bạn sẽ thấy từng bộ phận đều có sự chuyển động riêng nhưng ăn khớp với nhau, đoạn cảnh này đã ngốn của Takase và đội ngũ thực hiện đến một tháng để hoạt họa, mọi thứ bạn nhìn thấy trên màn ảnh đều được vẽ bằng tay. Chưa dừng lại ở đó, các bản vẽ chủ chốt Takase thực hiện (key frames) thường có số lượng chi tiết về đường nét (linearts) rất nhiều và được chăm chút tỉ mỉ, vốn “không thích hợp” để hoạt họa vì chúng đòi hỏi trình độ của đội ngũ gia công phải cao tay nghề &#8211; nhưng tầm nhìn nghệ thuật và khả năng đảm bảo tính nhất quán của Takase, cùng với dàn nhân sự tài giỏi của Kyoto Animation đã cho phép họ chuyển thể tác phẩm Violet Evergarden lên màn ảnh một cách sống động và chân thật nhất.</p>



<p>.</p>



<p>Sau những gì xảy ra với Kyoto Animation thì có thể thấy, một trọng trách rất lớn đang đè nặng trên đôi vai của Akiko Takase, nhất là sau khi Naoko Yamada đã rời khỏi studio. Nhưng mình tin, Takase sẽ tiếp tục mang đến chất art đậm phong cách riêng, đậm thương hiệu của cô và Kyoto Animation để làm lay động lòng người.</p>



<p>Series về Kyoto Animation vẫn sẽ còn tiếp tục, bài sau mình sẽ giới thiệu đến các bạn một cá nhân nữa – là nữ đạo diễn – một truyền nhân đích thực, và cũng là fan lớn nhất của Naoko Yamada, nếu bạn để ý thì mình cũng nhiều lần nhắc đến tên chị này trên page rồi <img loading="lazy" height="16" width="16" alt=":3" src="https://www.facebook.com/images/emoji.php/v9/eb4/1/16/FACE_WITH_COLON_THREE.png"></p>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/231265112347549">https://facebook.com/alonelycomet/posts/231265112347549</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/18/kyoto-animation-chat-art-cua-akiko-takase/">Kyoto Animation &#8211; Chất Art của Akiko Takase</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/18/kyoto-animation-chat-art-cua-akiko-takase/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Animator Lương Thấp &#8211; Một Góc Nhìn Riêng</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/14/animator-luong-thap-mot-goc-nhin-rieng/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/14/animator-luong-thap-mot-goc-nhin-rieng/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 14 Sep 2021 13:53:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1618</guid>

					<description><![CDATA[<p>Lạm bàn về chuyện animator có đồng lương thấp! Đây là góc nhìn và cũng là câu trả lời của mình từ nay về sau cho mọi bài viết có chủ đề liên quan đến tình cảnh và đồng lương của họ. Bạn chỉ cần tốn vài giây để tìm kiếm là đã có rất nhiều kết quả về những bài báo thống kê số liệu, lẫn nêu hiện trạng “đồng lương thấp” của các hoạt họa sĩ ở Nhật, nhất là những người mới vào nghề trong độ tuổi từ 20-30. https://tinyurl.com/ysnmxyt2https://tinyurl.com/524sbs24https://tinyurl.com/jzrsazevhttps://tinyurl.com/5m4ss3cehttps://tinyurl.com/akm8x3j8 Bên cạnh đó, nhiều người trong ngành [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/14/animator-luong-thap-mot-goc-nhin-rieng/">Animator Lương Thấp &#8211; Một Góc Nhìn Riêng</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Lạm bàn về chuyện animator có đồng lương thấp! Đây là góc nhìn và cũng là câu trả lời của mình từ nay về sau cho mọi bài viết có chủ đề liên quan đến tình cảnh và đồng lương của họ.</p>



<p>Bạn chỉ cần tốn vài giây để tìm kiếm là đã có rất nhiều kết quả về những bài báo thống kê số liệu, lẫn nêu hiện trạng “đồng lương thấp” của các hoạt họa sĩ ở Nhật, nhất là những người mới vào nghề trong độ tuổi từ 20-30.</p>



<p><a href="https://tinyurl.com/ysnmxyt2?fbclid=IwAR3M8_AZwwvrPPuAl4_ctoF09_y9ZCUPpLn594XalFBp5dqJqhfIqHw5Xuc" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://tinyurl.com/ysnmxyt2</a><br><a href="https://tinyurl.com/524sbs24?fbclid=IwAR1kd8TR75OD1F1JnyrDTXhZpilt9HLkgfDr5ROfAekN6gk_DqkgFjc_Ueg" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://tinyurl.com/524sbs24</a><br><a href="https://tinyurl.com/jzrsazev?fbclid=IwAR0dQooBjZHUwxQgk39hYindOTIyR9ZtPKpONgonCKPJBbxh7q9WjaYQtVs" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://tinyurl.com/jzrsazev</a><br><a href="https://tinyurl.com/5m4ss3ce?fbclid=IwAR39ISKqf0Vuq1U881IZuab73EoA7Xxj3UxGQJ766Ng9XShSbNpJKY6sdg4" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://tinyurl.com/5m4ss3ce</a><br><a href="https://tinyurl.com/akm8x3j8?fbclid=IwAR3bvuPLCpfuGmwZiEK0Ka5FtKvq_zquw6zESHTaiaeJk7LE4AEu9tu8IbA" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://tinyurl.com/akm8x3j8</a></p>



<p>Bên cạnh đó, nhiều người trong ngành cũng lên tiếng về vấn đề này.</p>



<p><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Ftinyurl.com%2Fkvwvztvz%3Ffbclid%3DIwAR0dQooBjZHUwxQgk39hYindOTIyR9ZtPKpONgonCKPJBbxh7q9WjaYQtVs&amp;h=AT2BUzIWrnRkrbds19ELcWnrb_BfasnINGtgj36D_0yj9AYdeB0ssrNI5_ZL6Krwb9pazrE-_S4b9I_2hXNY-fF6nX6g9USPqKM1bYNtMrVh-jYE-jxBPKE0BjzVqHwpZzB9YwpbLgwLKTGDL1A_&amp;__tn__=-UK*F" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://tinyurl.com/kvwvztvz</a><br><a href="https://tinyurl.com/cbeje2?fbclid=IwAR0R_RjuGa8ZLKis5qYrm0HVf9o3yBzTpbSJ_OBewjGy7OtAZGpo0C4ev4w" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://tinyurl.com/cbeje2</a><br><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Ftinyurl.com%2F723cr5dw%3Ffbclid%3DIwAR2Qr-ySRveIawoWn1p-QTqh77ORpmBqNexZehwwkFEwPA4g3FIHCFfhV7I&amp;h=AT3TjC1trhMzRd7GoA8O4V_eqRArepl3n6RQpIgLYEAV25h9jhz4HcJPkHLek7-cxwIRsyu0xWQk4_bUrlFbwQg4yQzdEtt0SUHrqDqONE5D3GmmxvR9jU9jQoSx2xN7UWY-hRgrtaHN8c12ImZ2&amp;__tn__=-UK*F" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://tinyurl.com/723cr5dw</a></p>



<p>Tuy nhiên, những điều này có “bình thường” không? Quá là bình thường, như một quy luật “tự nhiên” của thị trường thường thấy ở các ngành công nghiệp khác. Ta có thể giải thích cái chuyện “đồng lương thấp” này bằng những quy luật cung cầu, thị trường tự do, mang tính cạnh tranh cao … và cả vấn đề outsource cũng ảnh hưởng không ít lên đồng lương kiếm được của những con người này ở Nhật.</p>



<p>Nói đến đây, thì chắc bạn cũng hình dung được, “đồng lương họ thấp” không có nghĩa rằng chúng ta phải hô hào “tăng lương trung bình lên đi! Tăng lên đi!” vì đấy là chuyện viễn vông không thể làm ngay được nếu không xét đến góc độ kinh tế. Tăng đồng lương cơ bản sẽ kéo theo nhiều hệ lụy đau đầu như gia tăng giá thành sản phẩm (vì labor cost tăng), dẫn đến gia tăng chi phí sinh hoạt, hay vấn đề ảnh hưởng trước mắt rõ ràng nhất là chuyện công ty/tập đoàn sẽ phải cắt giảm nguồn lao động của họ để giúp duy trì công việc kinh doanh, hoặc tìm kiếm các giải pháp giảm thiểu chi phí khác như tự động hóa dây chuyền sản xuất bằng công nghệ lấy đi việc làm của người lao động, tìm kiếm nguồn lực từ nơi khác rẻ hơn (rồi cũng lặp lại tình trạng lương thấp), nói chung thì chuyện “gia tăng lương cơ bản” cũng chỉ khiến người lao động thiệt thòi hơn nếu như bạn mù quáng cứ đòi tăng.</p>



<p>Bên cạnh đó, những ông chủ tập đoàn “ngồi rung đùi” một tháng kiếm gấp vài nghìn lần một người lao động bình thường. Nhiều người sẽ nghĩ rằng những ông chủ này quá tham lam, kiếm tiền trên công sức lao động của kẻ khác. Vd như trường hợp của Doug McMillon – CEO hiện tại của chuỗi cửa hàng bán lẻ Walmart – kiếm được đến $22 triệu trong năm ngoái (theo google), và số tiền của công nhân ở Walmart chỉ vỏn vẹn $13/h, trung bình một năm họ kiếm được $34k mà thôi. Doug là quá tham lam! Hãy chia hết đồng lương ông ta cho công nhân đi! Bạn có biết? Số nhân viên lao động của Walmart hiện nay là 2.3 triệu người. Hãy làm phép tính đơn giản, ta lấy đồng lương của Doug chia cho số nhân viên Walmart hiện có, 22 triệu / 2.3 triệu, ta sẽ ra $9.5. Chín đô rưỡi! Những người này sẽ được nhận thêm $9.5 mỗi năm trong con số $34k, như ném một hạt gạo vào bịch gạo vậy!</p>



<p>Nhưng những người chỉ trích Doug, cũng như là những ông chủ, CEO lớn khác, không hình dung được “rủi ro” họ phải gánh chịu. Những người ngồi trên (ta sẽ gọi họ là 1%, có vid trên youtube của Peter Schiff đi 1 vòng Wallstreet để giải thích /bảo vệ capitalism khá vui và hay ho mà bạn có thể xem qua nếu tò mò) cũng cần chất xám lẫn năng lực và chuyên môn cao để hoạch định chiến lược, đầu tư vào nhiều dự án, mà nếu họ thất bại, thì nhóm 1% này – nhà đầu tư – sẽ gánh hết với số tiền thiệt hại không hề nhỏ, còn những công nhân cơ bản thì họ đâu có cần bận tâm! Cùng lắm họ chỉ mất đồng lương của tháng đó, bị sa thải vì cty cần cắt giảm nguồn lực. Nói chung là họ có ít vấn đề để lo và đau đầu hơn. Vậy nên, nếu Walmart gặp rủi ro, thì họ sẽ gây ảnh hưởng trực tiếp lên công việc lao động của 2.3 triệu nhân viên của họ.</p>



<p>Quay trở lại ngành công nghiệp anime. Ủy ban sản xuất cũng có cùng tình cảnh, họ không thể chi trả nhiều hơn cho một bộ anime, tiền không mọc từ trên cây! Đầu tư vào tác phẩm nào cũng cần phải hoạch định, toan tính chi ly từng bước. Dồn quá nhiều tiền vào một dự án anime, cũng đồng nghĩa với việc những tác phẩm khác sẽ mất cơ hội để được đưa lên màn ảnh, cũng như là việc cần ít animator thực hiện hơn. Và một khi dự án anime này bị thất bại, ít người xem, thì ủy ban sản xuất sẽ là nhóm người lãnh đủ &#8211; vì họ là nhà đầu tư – chứ không phải là animator, tất nhiên là điều này cũng sẽ ảnh hưởng không ít đến công việc lâu dài của animator. Đầu tư anime thì cũng chả khác gì chơi cá cược, bạn không thể dồn hết vào một vố vì khi thất bại thì nhà đầu tư sẽ mất cả chì lẫn chài, lí do vì sao có quá nhiều anime được sản xuất – vì đơn giản là họ không thể đảm bảo chắc chắn sự thành công của một tác phẩm bất kì.</p>



<p>Gia tăng kinh phí sản xuất một bộ cũng sẽ dẫn đến chuyện giá thành bản quyền tăng, giá goods, merchandise, đĩa gốc tăng, người tiêu thụ (hay ở đây người ta gọi là thị trường đó) sẽ khó tính hơn trong việc chọn lựa anime để xem và ủng hộ. Tạm gác về chuyện anime đầu tư nhiều có chất lượng hay không, chưa chắc là người xem đã thích bộ anime này. Dù ủy ban sản xuất bỏ nhiều tiền vào anime hơn, nhưng không ai dám khẳng định anime này có cơ hội thành công hơn một bộ được bỏ vào ít hơn.</p>



<p>Do đó, ngành CN sẽ dẫn đến sự thoái trào của các bộ mang đậm tính nghệ thuật &#8220;kén&#8221; khán giả theo dõi, vì họ sẽ đầu tư mạnh những bộ đánh vào thị hiếu khán giả đại trà. Bên cạnh đó, nhà đầu tư muốn dự án nhiều tiền này nằm trong tay một studio uy tín với dàn nhân sự tài năng hơn. Việc gia tăng chi phí sản xuất sẽ là yếu tố góp phần gây ra tình trạng phân hóa lao động diễn ra càng nhanh hơn, khi những người tài giỏi, lâu năm có cơ hội thăng tiến nhanh hơn nữa, trong khi những hoạt họa sĩ mới vào ngành non kinh nghiệm thì không còn việc để làm (vì ÍT anime được sản xuất hơn), tình trạng thất nghiệp của những người này sẽ gia tăng nhiều hơn, studio nhỏ lẻ đóng cửa nhiều hơn vì dự án đắt tiền bay hết vào tay studio lớn và uy tín.</p>



<p>Hoặc một diễn biến khác là các studio lớn sẽ tận dụng nguồn vốn dồi dào này mà outsource (thuê nhân công) sang các nước có nguồn lao động rẻ hơn, đồng thời nguồn nhân lực giá rẻ họ thuê được cũng cho phép họ đảm nhận nhiều tác phẩm hơn (và đây là điều những studio như J.C Staff, DEEN &#8230; đang làm). Trên thực tế, ngành CN anime đã và đang có sự tăng trưởng lẫn tăng lợi nhuận thu về trong 10 năm liên tiếp (2009-2019), nghĩa là ngành CN kiếm được nhiều tiền hơn, giá thành trung bình để sản xuất một bộ (và tập) anime cũng cao hơn so với hồi xưa. Tuy nhiên, tình trạng animator lương thấp – điều kiện làm việc kém vẫn chưa có dấu hiệu cải thiện, thì cốt lõi vấn đề nó vẫn nằm ở đâu đó sâu xa, giải pháp không chỉ đơn giản là “tăng kinh phí dẫn đến tăng mức lương cơ bản”.</p>



<p>Cái thế giới lý tưởng &#8220;tăng kinh phí anime-&gt; anime chất lượng hơn-&gt; animator vui vẻ với đồng lương cao hơn-&gt; khán giả ủng hộ nhiều hơn và ngành CN anime phát triển mạnh hơn nữa&#8221; nó khác xa với thực tế rất nhiều, vì nếu được như vậy thì ai cũng đã làm rồi và tình trạng mức lương thấp và điều kiện việc làm khổ cực của các animator nó đã không còn là vấn đề nan giải ở thời điểm hiện tại.</p>



<p>.</p>



<p>TUY NHIÊN, dù “tình cảnh thị trường” – như một quy luật kinh tế chung của bao ngành công nghiệp khác ở khắp mọi nơi trên thế giới – khiến cho đồng lương cơ bản của animator thấp, thì quan điểm của mình ở đây, là ta vẫn không nên “chấp nhận” cái đồng lương thấp này là chuyện “hiển nhiên” và coi nó như điều hết sức “bình thường”, ta không nên thờ ơ phủ nhận sự hiện diện của vấn đề này. Vì khi ta chấp nhận cái sự “bình thường” này như một quy luật chung của thị trường tự do, như một điều hết sức hiển nhiên, thì tại sao ta cần phải sửa, phải cải thiện? – mà ở đây là tình cảnh của các animator với đồng lương thấp và điều kiện làm việc yếu kém.</p>



<p>Nói như thế thì khác nào, ta đang chà đạp lên mọi công sức và nỗ lực của chính phủ (với dự án Anime Mirai, hoặc yêu cầu các studio reform về working practices), của cá nhân hay tổ chức (Anime Dormitory Project), hay thậm chí của cả studio (vd như studio Izukogen của White Fox với mô hình nhà trọ dành cho animator sinh hoạt và rèn luyện, MAPPA với dự án CSM mời gọi animator tâm huyết vào tham gia lâu dài, lẫn trả lương họ còn cao hơn mức lương căn bản của KyoAni) và những người trong ngành về mong muốn cải thiện tình trạng lao động và môi trường làm việc của các animator.</p>



<p>Cá nhân mình tuy rất bias, tuy suốt ngày khen lấy khen để mô hình của Kyoto Animation, nhưng mình chưa hề, và chưa bao giờ, bắt các studio khác phải chạy theo mô hình này – vì đơn giản là nó quá may rủi và cần rất nhiều thời gian, lẫn tiền của và công sức đầu tư trong hàng chục năm, bản thân KyoAni cũng chấp nhận đánh nhiều con bài may rủi và phần nào may mắn đạt được nhiều thành công lớn. Nhất là khi hiện nay các studio lớn như J.C Staffs, Liden Films … đã có mô hình truyền thống thiết lập sẵn, không thể trong một ngày đập vỡ hết mà chạy theo ngay KyoAni luôn được, chưa kể cách làm này còn gây ảnh hưởng dây chuyền lên rất nhiều những studio gia công – hỗ trợ tại Nhật, vốn chiếm phần lớn trong ngành CN anime hiện nay. Thêm vào đó, cái hạn chế lớn nhất của mô hình Kyoto Animation đang phải đối mặt, là họ dành nhiều thời gian để mài giũa một tác phẩm anime, cũng chính vì thế, họ thực hiện rất ít các tác phẩm trong mỗi năm. Những hoạt họa sĩ của họ phải giữ được tầm nhìn chung để theo đuổi các dự án này, nhưng như vậy thì những người ở vị trí thấp sẽ phải phần nào đó “hy sinh” một ít tầm nhìn “riêng” hay sự tự do thể hiện của họ nếu như họ muốn có sự đột phá trong con đường nghệ thuật. Trong quá khứ thì cũng không ít nhân sự của KyoAni rời bỏ studio để theo đuổi điều gì mới mẻ hơn (hay gần đây nhất là Yamada sang Science Saru để thực hiện Heike Monogatari), dù KyoAni đã và đang sở hữu mô hình mà mình cho rằng “lý tưởng nhất” hiện nay.</p>



<p>Mà thôi, không bàn xa nữa, khi bản thân mình nói về “animator với đồng lương thấp”, thì chẳng phải mình đang hô hào đòi hỏi họ phải cần tăng lương hay gì, mà mình chỉ đơn giản là muốn cảnh tỉnh các bạn yêu thích và say mê anime về thực trạng lao động của họ hiện nay (vd như staff của Wonder Egg Priority phải làm đến mức nhập viện, hay nhân sự của Madhouse còn ẩn danh gọi đến cả công đoàn lao động để cầu cứu vì overwork …). Mình – dưới tư cách là một người thích anime – mong muốn các bạn tôn trọng hơn công sức họ bỏ ra, phê bình và chỉ trích một bộ thị trường nào đấy thì cũng nên có chừng mực nhất định thôi. Cũng như là ta nên trân trọng và tán dương các nỗ lực từ chính phủ, cá nhân, tổ chức và tập thể, cũng như là từ các studio trong việc cải thiện tình trạng lao động của các animator, lẫn phê bình những scandal bị phanh phui trong cái ngành CN này &#8211; về tình trạng lao động quá giờ, quỵt hay trả lương trễ, etc (đến nỗi chính những người Nhật trong ngành còn lên mxh than phiền dù họ đã quá quen với cái văn hóa việc làm này rồi, nghĩa là có những người còn không thể chịu đựng nổi) – dù những chuyện này nó nhan nhản xảy ra và xuất hiện ở mọi ngóc ngách, mọi nơi trên thế giới, và trong khắp các ngành công nghiệp khác như một điều “bình thường” và hiển nhiên.</p>



<p>.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Mà tại sao mình lại chỉ “khóc than” (lol) cho các animator thôi? Thế còn những người lao động cơ cực lương thấp trong mọi ngành nghề lao động khác thì sao? Còn những vụ lạm dụng sức lao động trẻ em ở các nhà máy Trung Quốc, hay gì … ?</p></blockquote>



<p>Thì mình cũng xin nói luôn, đây là trang về ANIME – MANGA chứ không phải là trang đấu tranh về nhân quyền, hay đòi lại công bằng cho tầng lớp lao động, hay là giải thích cho các bạn hiểu cặn kẽ về thị trường kinh tế ra sao, tự do như thế nào, bạn có thể tìm thấy điều này ở các trang hay tổ chức khác, chi tiết hơn. Mình chỉ đơn giản là cảnh tỉnh các bạn về những gì đa phần các animator đang trải qua, đồng lương họ thấp ra sao, họ tâm huyết theo đuổi đến phải hy sinh nhiều điều của bản thân – chứ không phải đơn giản chỉ là kiếm tiền. Có đến 90% animator nghỉ việc trong 3 năm đầu, theo Dorm Project chia sẻ, nhiều người trẻ tuổi thừa biết sự khổ cực khi đến với nghề làm animator nhưng mà họ vẫn cứ đam mê theo đuổi vì không ít trong số họ đã lớn lên với văn hóa otaku, say mê A-M từ nhỏ. Đừng bảo họ không có đam mê khi chuyện cầm bút vẽ được (chưa nói tới vẽ đẹp) không phải là chuyện ai cũng có thể làm trong một sớm một chiều, mà nó còn là cả quá trình khổ luyện nhiều năm trời.</p>



<p>Còn việc bạn nhìn nhận tình trạng này là như thế nào, có “bình thường” và “công bằng” với công sức họ bỏ ra theo các yếu tố kinh tế thị trường, hay bạn trân trọng công sức họ hơn, hoặc cả hai &#8211; biết được quy luật chung của thị trường nhưng không thờ ơ và vẫn có thể thông cảm cho họ được &#8211; là tùy thuộc ở bạn.</p>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/228636329277094">https://facebook.com/alonelycomet/posts/228636329277094</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/14/animator-luong-thap-mot-goc-nhin-rieng/">Animator Lương Thấp &#8211; Một Góc Nhìn Riêng</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/14/animator-luong-thap-mot-goc-nhin-rieng/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Đừng Trách Oan CloverWorks!</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/12/dung-trach-oan-cloverworks/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/12/dung-trach-oan-cloverworks/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 12 Sep 2021 13:50:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1615</guid>

					<description><![CDATA[<p>CloverWorks thế này, CloverWorks thế nọ! Nhiều người đang rất có “ác cảm” với CloverWorks vì họ có những pha đâm vào lòng đất khi chuyển thể The Promised Neverland season 2, lẫn tập special của Wonder Egg Priority. Nhưng khách quan mà nói thì ta cũng không thể trách họ được, trong bài này mình sẽ phần nào “giải oan” cho tình cảnh của CloverWorks. Xét về trường hợp của The Promised Neverland season 2, “ủy ban sản xuất” sẽ cho studio nguồn kinh phí nhất định với số tập nhất định để thực hiện, với mục tiêu “làm [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/12/dung-trach-oan-cloverworks/">Đừng Trách Oan CloverWorks!</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h6>CloverWorks thế này, CloverWorks thế nọ!</h6>



<p>Nhiều người đang rất có “ác cảm” với CloverWorks vì họ có những pha đâm vào lòng đất khi chuyển thể The Promised Neverland season 2, lẫn tập special của Wonder Egg Priority. Nhưng khách quan mà nói thì ta cũng không thể trách họ được, trong bài này mình sẽ phần nào “giải oan” cho tình cảnh của CloverWorks.</p>



<p>Xét về trường hợp của The Promised Neverland season 2, “ủy ban sản xuất” sẽ cho studio nguồn kinh phí nhất định với số tập nhất định để thực hiện, với mục tiêu “làm anime để tăng doanh số manga, đồng thời khép lại luôn tác phẩm”. Manga lúc đấy đã kết thúc nên “ủy ban sản xuất” cho rằng anime cũng không còn giá trị nhiều để tiếp tục đầu tư vào, và họ buộc anime phải kết thúc trong season 2.</p>



<p>CloverWorks đã từng thực hiện The Promised Neverland season 1 cực kì xuất sắc, không có lí do gì để cho rằng họ không thể thực hiện được season 2 xuất sắc như season 1 trước đó. Nghĩa là ở đây, công việc họ cần thực hiện là nhồi nhét hơn cả trăm chương truyện và khép chúng lại vào một season (dài 11 tập). Đây không phải là quyết định của CloverWorks! Mà là của uy ban sản xuất – những người đã cung cấp kinh phí cho dự án! Nói như thế để bạn dễ hình dung, “nhồi nhét cả trăm chương vào 11 tập và kết thúc chúng” – là công việc bất kì studio nào cũng phải đảm nhận nếu như họ đồng ý thầu dự án. Bạn có chắc rằng một studio khác – khi đặt vào tình cảnh của CloverWorks – có thể làm tốt hơn với cái yêu cầu “không tưởng” này từ ủy ban sản xuất?</p>



<p>Chưa dừng lại ở đó, TPN ss2 có sự tham gia của Kaiu Shirai (chính tác giả của tác phẩm chứ không phải ai xa lạ!) trong vị trí giám sát và biên soạn nội dung số tập, quyết định của Shirai có thể xem như lời nói cuối cùng trong việc lựa chọn chương nào “nhét” vào được, và chương nào cần loại bỏ, lẫn đưa ra những quyết định sáng tác khác hẳn với manga (vd như một số tình tiết mới xuất hiện mà manga không có, etc). Shirai là một mangaka, chứ không phải nhà làm phim! Ông biết vẽ không đồng nghĩa với việc ông biết cách sắp đặt tiết tấu hợp lý và biên soạn nội dung chỉnh tề theo số tập trong một series anime, và đấy còn là dự án đầu tay của Shirai! Nói như thế cũng có nghĩa, những gì diễn ra trong ss2 – khi có chính tác giả góp mặt trong quá trình sản xuất – phản ánh những gì ông “mong muốn” thực hiện và truyền tải đến người xem, ta cũng thấy được sự non tay của Shirai trong vai trò này nếu mảng nội dung của tác phẩm có sự giảm sút về chất lượng. Đây là chuyện hoàn toàn dễ hiểu với một mangaka lần đầu tiên tham gia dự án và bị bắt phải dồn hơn cả trăm chương ông vẽ vào vỏn vẹn 11 tập anime.</p>



<p>Thâu tóm những điều trên, thì liệu ta có đang trách nhầm CloverWorks? Khi họ phải thực hiện yêu cầu “không tưởng” từ ủy ban sản xuất? Ngay cả sự tham gia của chính tác giả trong quy trình thực hiện ở mảng biên soạn nội dung – cũng không làm tác phẩm hay hơn được, hoặc có kết thúc “đẹp” hơn. Tất nhiên là CloverWorks không thể chơi chiêu bài “chuồn” như WIT đã làm với AoT Final season, vì đơn giản, Aniplex (ông chủ của họ) nắm giữ một chiếc ghế trong ủy ban sản xuất, nghĩa là CloverWorks sẽ phải theo đến cùng.</p>



<p>Anw, đây là post ăn mừng Shadow House có season 2, một tác phẩm CloverWorks chuyển thể cực tốt với OST khá chất (ED do ReoNa trình bày nghe tuyệt cú mèo luôn) mà nếu là người yêu thích mystery thì bạn không nên bỏ qua.</p>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/227392582734802">https://facebook.com/alonelycomet/posts/227392582734802</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/12/dung-trach-oan-cloverworks/">Đừng Trách Oan CloverWorks!</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/12/dung-trach-oan-cloverworks/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Kinh phí có quan hệ thế nào đến chất lượng một bộ anime?</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/11/kinh-phi-co-quan-he-the-nao-den-chat-luong-mot-bo-anime/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/11/kinh-phi-co-quan-he-the-nao-den-chat-luong-mot-bo-anime/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 11 Sep 2021 13:39:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1612</guid>

					<description><![CDATA[<p>Đây là câu hỏi tưởng dễ nhưng đã có rất nhiều người lầm tưởng sai câu trả lời. Khi một anime có các đoạn cảnh kém chất lượng, đa phần đều đổ tội cho &#8220;thiếu kinh phí&#8221; khi bản thân người xem không thật sự nắm rõ những gì diễn ra trong ngành công nghiệp. Trong bài viết kì này, mình sẽ giải đáp những thông tin và nhìn nhận sai lệch về “kinh phí” trong anime nói chung. &#8220;Kinh phí và chất lượng không có mối tương quan với nhau. Nhưng nếu kinh phí quá ít thì sẽ không [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/11/kinh-phi-co-quan-he-the-nao-den-chat-luong-mot-bo-anime/">Kinh phí có quan hệ thế nào đến chất lượng một bộ anime?</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Đây là câu hỏi tưởng dễ nhưng đã có rất nhiều người lầm tưởng sai câu trả lời. Khi một anime có các đoạn cảnh kém chất lượng, đa phần đều đổ tội cho &#8220;thiếu kinh phí&#8221; khi bản thân người xem không thật sự nắm rõ những gì diễn ra trong ngành công nghiệp. Trong bài viết kì này, mình sẽ giải đáp những thông tin và nhìn nhận sai lệch về “kinh phí” trong anime nói chung.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>&#8220;Kinh phí và chất lượng không có mối tương quan với nhau. Nhưng nếu kinh phí quá ít thì sẽ không thể hội đủ nhân viên cần thiết.&#8221;</p></blockquote>



<p>Đây là lời nói của hoạt họa sĩ danh tiếng Naotoshi Shida, một nhân viên trụ cột với 25 năm kinh nghiệm của Toei Animation. Câu trả lời của ông có 2 vế, chúng ta sẽ đi vào phân tích từng vế một.</p>



<p>.</p>



<h5>1/ Kinh phí và chất lượng không có sự tương quan với nhau.</h5>



<p>Nghe có vẻ nực cười, nhưng đây là sự thật và nhận định từ những người làm việc trong ngành. Một cảnh thường sẽ được trả phí như nhau dù key animator (hoạt họa sĩ chính) có thực hiện vẽ một hoặc rất nhiều khung hình cho cảnh này. Trong khi đó, chỉ một số ít key animator là cực giỏi (vd như thiên tài Nakamura của Bones, hoặc Mitsuo Iso &#8211; cựu nhân viên Gainax đã thực hiện cực phẩm NGE&#8230;), với số lượng cực kì khan hiếm nên không thể trông mong họ sẽ tham gia tất cả các tác phẩm anime. Đặc biệt là khi số lượng anime được sản xuất quá nhiều qua từng năm, sẽ dẫn đến tình trạng thiếu hụt nhân tài mà tiền bạc chẳng thể giải quyết được điều gì. Bạn có biết? One Punch Man là tác phẩm vốn nổi bật trong giới sakuga (chuyển động hoạt họa) vì sở hữu dàn nhân sự animator cực kì xuất chúng, hội tụ từ những studio máu mặt khác nhau trong ngành dưới sự chỉ đạo của đạo diễn Shingo Natsume. Công lớn phải kể đến NSX Yuichiro Fukushi đã sử dụng mối liên hệ quen biết của ông trong ngành CN để “chiêu mộ” các tài năng hoạt họa tham gia.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Thế nhưng Chikashi Kubota &#8211; trưởng chỉ đạo hoạt họa (Chief animation director) đã đăng thông tin trên twitter của mình rằng: &#8220;OPM không hề có kinh phí khủng mà trái lại, kinh phí chỉ thuộc dạng trung bình. Hoạt họa của OPM chất lượng là do công sức và tâm huyết của những người tham gia thực hiện&#8221;. </p></blockquote>



<p>Trong một bài phỏng vấn khác, đạo diễn Shingo Natsume cũng cho biết: &#8220;Chúng tôi rất may mắn khi chiêu mộ được những hoạt họa sĩ không-hám-tiền cho dự án anime OPM&#8221; OPM là minh chứng rõ ràng nhất khi tài năng, tâm huyết của những hoạt họa sĩ thể hiện rõ nhất &#8211; họ muốn cùng nhau làm nên một điều gì đó thật tuyệt vời bằng cả tấm lòng. Cũng chính vì thế mà có rất nhiều animator danh tiếng tham gia thực hiện nhưng thậm chí họ còn không muốn để lại danh tính. Một trong số đó là chính là Nakamura Yutaka, bậc thầy về hành động võ thuật của studio Bones (ở đoạn cảnh Saitama vs Genos, bạn sẽ thấy dấu ấn yuta cubes của Nakamura).</p>



<p>Takahiro Sakazume đã có buổi trả lời trực tuyến trên twitter và tiết lộ rằng đã có nhiều animator tài năng muốn làm việc với ông và Enokido trong tác phẩm Fate/Apocrypha (những đoạn cảnh hành động ở cuối phim cực kì hoành tráng). Không hề có bất kì sự thương lượng giá cả nào diễn ra, họ chỉ muốn góp mặt thực hiện cùng những tài năng họ ngưỡng mộ mà thôi! Mối &#8220;quan hệ&#8221; cũng có công lớn trong việc lôi kéo dàn nhân sự đầy tài năng tham gia một tác phẩm nào đấy. Con người làm nên anime &#8211; chứ không phải tiền bạc.</p>



<p>Masahiko, chủ tịch của studio Bones, khi được hỏi về lí do tại sao có nhiều cựu nhân viên(từ những studio danh tiếng) lại đi tách ra lập thành các studio mới, nói rằng:&#8221;Có rất nhiều lí do. Nhưng lí do chính trong số đó là họ muốn tạo ra thứ gì đó mới, nhưng lại không thể khi làm việc ở studio cũ. Vì thế họ ra đi để thực hiện ý tưởng họ muốn làm. Điều này không phải lúc nào cũng vui, nhưng nó như số mệnh vậy. Khi diễn ra thì chẳng điều gì có thể ngăn cản được&#8221;</p>



<p>Điều này đã thật sự đã lí giải vì sao Masao Maruyama (cựu nhân viên của Madhouse) lại tách ra riêng thành lập studio MAPPA &#8211; với mong muốn thực hiện nhiều tác phẩm nguyên tác anime hơn(những bộ như thế này thường chẳng trông mong thu được lợi nhuận). Madhouse trong giai đoạn này thì họ đã chạy theo xu hướng thị trường khá nhiều, so với trước 2010, Madhouse chỉ có tựa “Death Parade” và “Sora yori mo Tooi Basho” là original nổi bật (tạm bỏ qua Sonny Boy đang công chiếu).</p>



<p>Trong khi đó, MAPPA lại là studio do những thành viên nhiệt huyết, chung niềm đam mê về các tác phẩm nguyên tác hoặc nghệ thuật từ Madhouse tách ra, và trong năm 2016 họ đã cho ra mắt tác phẩm &#8220;Góc Khuất Thế Giới&#8221; làm chao đảo giới phê bình ở khắp nơi. MAPPA cũng gặt hái được thành công lớn qua bộ Yuri on Ice. Tuy nhiên, ngựa quen đường cũ, khi đã ở đỉnh cao thành công, MAPPA lại đâm vào vết xe đổ của Madhouse khi xưa và một lần nữa, Maruyama từ chức chiếc ghế chủ tịch, tiếp tục tách riêng ra mà thành lập studio M2. Một trường hợp khác là của Trigger, những nhân viên tâm huyết đã tách ra Gainax (vốn cũ kĩ, không thể phát triển) để theo đuổi hướng đi mới, sáng tạo hơn nhưng vẫn giữ niềm đam mê cũ. Little Witch, Darling in the FranXX là các vd điển hình.</p>



<p>.</p>



<h5>2/ Kinh phí chỉ là một trong rất nhiều yếu tố quyết định đến chất lượng.</h5>



<p>• &#8220;Nhưng nếu kinh phí quá ít thì sẽ không thể hội đủ nhân viên cần thiết.&#8221;</p>



<p>Đây là vế thứ 2 của Naotoshi Shida. Tất nhiên, kinh phí quá ít thì cũng chẳng thể triển khai được một dự án, hay đáp ứng được điều kiện của đội ngũ thực hiện. Suy cho cùng, một người nghệ sĩ không thể sáng tác với cái bụng đói. Tuy nhiên, như đã phân tích ở trên, không phải cứ dồn hết kinh phí khủng vào một tác phẩm là chắc cú bộ sẽ có chất lượng thượng thừa! Kinh phí chỉ là một trong rất nhiều yếu tố tạo nên sự thành công ở một tác phẩm bất kì.</p>



<p>Kyoto Animation và Ufotable là 2 studio hàng đầu về lĩnh vực chất lượng hoạt họa trong ngành công nghiệp. Nhưng các tác phẩm họ làm thường chỉ có mức kinh phí &#8220;trung bình&#8221;. Trong khi các studio khác (như A-1, Diomedea, J.C Staffs &#8230;) thường chạy sô ôm nhau nhiều bộ anime mỗi mùa, thì đối với 2 studio trên, họ chỉ đảm nhận duy nhất một bộ mà thôi. Bài viết phân tích về kinh phí của KyoAni bạn có thể đọc thêm ở đây:&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/208643864609674?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/208643864609674</a></p>



<p>Bạn sẽ thấy được, số lượng hoạt họa sĩ chính (key animator) tham gia vào Yuri On Ice cao gấp 5 lần tác phẩm Hibike Euphonium của KyoAni, nhưng lại có chất lượng tệ hơn. Erkin Kawabata – một animator trong ngành – cũng lên tiếng nhận xét rằng “các anime của kyoani chỉ có kinh phí trung bình, thậm chí số ít còn cần ít vốn đầu tư hơn so với mặt bằng chung”. Vanitas no Carte của studio Bones có những tập cần đến 18 animation director (chỉ đạo hoạt họa) – so với con số từ 4 đến 5 thường thấy ở một tập anime bất kì – nhưng chất lượng hoạt họa của Vanitas cũng chỉ ở mức trung bình.</p>



<p>Một vd khác dễ hình dung hơn, Kimetsu no Yaiba đã ngốn của Ufotable đến 1 năm &#8211; trước lịch công chiếu chính thức &#8211; để chuẩn bị và sản xuất, và đây là trường hợp khá hiếm trong cái ngành CN anime hiện nay. Trên thực tế, đội ngũ thực hiện KnY ở Ufotable chỉ mang quy mô nhỏ &#8211; vì lúc này phần còn lại của dàn nhân sự đang tập trung thực hiện Fate Heaven’s Feel, nhưng thời gian chuẩn bị lâu đã cho phép họ “giảm tải” khối lượng làm việc sang các studio hỗ trợ khác với deadline hợp lý, và tự tay đội ngũ “nhà” cũng đảm nhận khá nhiều các công đoạn hoạt họa (tập 2 của KnY đánh dấu lần đầu tiên một tập anime được Ufo sản xuất hoàn chỉnh tại “nhà”), lí giải cho chất lượng hình ảnh ổn định xuyên suốt các tập anime. Hay như trường hợp của WIT studio đã phải bỏ của chạy lấy người vì không kham nổi lịch làm việc kín mít do Kodansha đề ra – nên nhớ đây là IP lớn và Kodansha là gã xuất bản khổng lồ, tiền từ hợp đồng cũng không phải ít nhưng WIT vẫn phải từ chối. MAPPA vốn “quen đường cũ” nên nhanh tay đớp lấy miếng mồi ngay liền từ tay WIT, mà mình cũng phải công nhận rằng MAPPA hiện nay đang sở hữu đội ngũ quản lý cực kì hiệu quả, có vẻ họ đã cải thiện hơn rất nhiều để tránh lặp lại tình cảnh của Yuri on Ice khi xưa. Tuy nhiên, trong AoT Final Season do MAPPA đảm nhận, bạn sẽ không thấy được những thước phim hành động ảo diệu như hồi WIT thực hiện.</p>



<p>Lịch làm việc được sắp xếp hợp lí, quản lí nhân sự tài tình đã giúp các tác phẩm của KyoAni lẫn Ufo giảm thiểu kinh phí tối đa. Mặt khác, cả 2 studio này còn áp dụng những kỹ thuật hiện đại (điển hình như 3D CGI) để hỗ trợ cho các hoạt họa sĩ thỏa sức sáng tạo, góp phần tiết kiệm thêm thời gian và chi phí sản xuất. Một tập anime chỉ cần đội ngũ vào khoảng mười mấy người là đã có thể thực hiện được. Bạn hãy tưởng tượng: Đấy là những người rất &#8220;thích hợp&#8221; cho tác phẩm, họ phải đảm bảo tác phẩm có nghệ thuật ổn định về độ nét, cử động, và được giám sát bởi một trưởng chỉ đạo hoạt họa (chief animation director) tài năng &#8211; vốn là người có tầm nhìn và hướng đi phù hợp với tác phẩm. Chính vì thế, nếu &#8220;nhét&#8221; thêm một đội ngũ dù có lên đến vài chục người cũng chả thể làm tiến độ tác phẩm nhanh hơn được, thậm chí còn rối hơn về vấn đề nhân sự, trì trệ hơn công việc và không thể đảm bảo chất lượng nghệ thuật mang tính ổn định xuyên suốt.</p>



<p>Cách thức trả tiền truyền thống là người hoạt họa sĩ gia công sẽ chỉ được chi trả với mỗi bức hình họ vẽ, đối với key animator thì đó là một cảnh(a cut), chính vì vậy cũng có những người chỉ làm để đủ “chỉ tiêu” và không đoái hoài gì đến chất lượng bản vẽ. Thậm chí, như trường hợp của studio Bones, một key animator muốn cống hiến còn … không được vì layout của anh ta được cho là quá phức tạp và không phù hợp với lịch làm việc lẫn quy trình đã được sắp đặt sẵn, dẫn đến sự trì trệ trong dự án, lẫn nảy sinh thêm nhiều vấn đề về nguồn lực và chi tiêu. Nói như thế cũng có nghĩa, các studio hiện nay đã “tiêu chuẩn hóa” các biện pháp để kiểm soát chi tiêu và nguồn lực cho đồng đều. Mô hình Kyoto Animation là lý tưởng nhất khi chi trả theo giờ cho dàn nhân sự của họ. Các hoạt họa sĩ không cần phải bận tâm hay miệt mài vẽ nhiều khung hình để kiếm cơm, mà chỉ cần thỏa sức đam mê cho điều họ mong muốn. Do đó, KyoAni là studio có chất lượng ổn định bậc nhất trong tất cả các studio hiện nay.</p>



<p>Bộ phim &#8220;Tokyo Godfathers&#8221; của Satoshi Kon chỉ có mức kinh phí vào khoảng $2.7 triệu đô, nhưng ngay chính ông cũng nghĩ rằng tác phẩm có chất lượng hơn hẳn với số kinh phí bỏ ra này. Trong khi đó, một bộ của Ghibli thường có số kinh phí cao hơn gấp nhiều lần. Và hiện nay, trong ngành CN thì “kinh phí” đều đã được tiêu chuẩn hóa xuyên suốt, ủy ban sản xuất sẽ phân chia đồng đều nguồn vốn của họ cho các dự án khác nhau, trường hợp ngoại lệ là cực hiếm và nếu có diễn ra thì chúng ta sẽ chỉ biết được nếu có sự xác nhận từ người trong ngành chứ không thể nói một bộ anime có kinh phí cao hơn chỉ nó vì nhìn đẹp và mượt hơn.</p>



<p>.</p>



<h5>3/ Điều đúc kết lại là gì?</h5>



<p>• Kinh phí không có mối quan hệ tỉ lệ thuận với chất lượng một tác phẩm bất kì. Không phải cứ có vốn kinh phí nhiều là tác phẩm sẽ mang chất lượng tốt hơn.</p>



<p>&#8220;Unlimited budget works&#8221;(túi tiền không đáy) của Ufo chỉ là meme đùa vui. Tất nhiên, vẫn cần phải có đủ số tiền tối thiểu để giữ chân và chiêu mộ nhân viên phù hợp, chi trả tiền thuê nhà, công cụ, tiền quảng cáo và nhiều khoảng kinh phí khác &#8230; nhưng chỉ đến một chừng mực nào đó mà thôi. Nền vững là một chuyện, nhưng cái nhà méo mó như thế nào với chất lượng ra sao vẫn nằm ở tay kiến trúc sư và các công nhân lao động (lẫn nhà thầu). Suy cho cùng, chính tài năng và niềm đam mê nhiệt huyết của những người tham gia tác phẩm mới là yếu tố đại quan trọng cho chất lượng và sự thành công. Đối với những hoạt họa sĩ danh tiếng lẫy lừng, sự nghiệp và dấu ấn để lại tuyệt phẩm cho đời còn quan trọng hơn là đồng tiền kiếm được. Nếu ai cũng hám tiền thì chắc chắn, họ sẽ không bao giờ lựa chọn ngành nghề làm hoạt họa sĩ &#8211; một trong những ngành nghề được trả công thấp nhất ở Nhật.</p>



<p>Các src mình sẽ để dưới phần cmt. Như thường lệ, nếu bạn có bất kì câu hỏi nào liên quan đến anime và ngành CN thì mình sẽ giải đáp.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/226725989468128">https://facebook.com/alonelycomet/posts/226725989468128</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/11/kinh-phi-co-quan-he-the-nao-den-chat-luong-mot-bo-anime/">Kinh phí có quan hệ thế nào đến chất lượng một bộ anime?</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/11/kinh-phi-co-quan-he-the-nao-den-chat-luong-mot-bo-anime/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
