<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>producer &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="/alonelycomet/tag/producer/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog</description>
	<lastBuildDate>Sun, 31 Oct 2021 06:44:14 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>

<image>
	<url>/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>producer &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Vì Sao WIT Studio Lại Từ Bỏ Attack On Titan?</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 19 Oct 2021 01:37:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=150</guid>

					<description><![CDATA[<p>Nhiều người vẫn còn thắc mắc lí do vì sao studio WIT lại không thầu Attack on Titan mùa cuối, dù đã gắn bó đến 3 season, mà nhường lại về tay Mappa. Mình hy vọng bài này sẽ phần nào trả lời thắc mắc của bạn. Trước nhất, WIT là một studio “nhỏ”, dàn nhân sự của họ không bề thế như Madhouse, Bones, hay Mappa … và điều này sẽ có ảnh hưởng đến “năng suất” sản xuất anime của WIT. Như bạn cũng biết thì họ thực hiện rất ít các dự án anime mỗi năm. Điều [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/">Vì Sao WIT Studio Lại Từ Bỏ Attack On Titan?</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Nhiều người vẫn còn thắc mắc lí do vì sao studio WIT lại không thầu Attack on Titan mùa cuối, dù đã gắn bó đến 3 season, mà nhường lại về tay Mappa. Mình hy vọng bài này sẽ phần nào trả lời thắc mắc của bạn.</p></blockquote>
<ul>
<li>Trước nhất, WIT là một studio “nhỏ”, dàn nhân sự của họ không bề thế như Madhouse, Bones, hay Mappa … và điều này sẽ có ảnh hưởng đến “năng suất” sản xuất anime của WIT. Như bạn cũng biết thì họ thực hiện rất ít các dự án anime mỗi năm.</li>
<li>Điều thứ hai, mục đích chính của WIT ngay khi thành lập, là để thực hiện những tác phẩm họ thật sự “muốn” làm.</li>
</ul>
<p>Lợi nhuận tất nhiên vẫn quan trọng, nhưng quan trọng hơn vẫn là “đam mê” từ những người thành lập, và cả dàn nhân sự hiện có. Mục đích của WIT khi thành lập, là để tạo ra sân chơi “mới” cho những thế hệ muốn thỏa sức sáng tạo từ Production I.G có chỗ vẽ vời, và họ sử dụng Attack on Titan như “bệ phóng” cho tên tuổi của họ (như trường hợp của studio Bind hiện giờ với Mushoku Tensei cho bạn dễ hình dung). Sau season đầu của Attack on Titan, dù đạt được rất nhiều thành công về mặt thương mại nhưng phải mất đến 4 năm, Attack on Titan mới có season thứ 2. Và trong khoảng 4 năm này thì bạn sẽ thấy WIT “hưng phấn” thực hiện khá nhiều original như Hal, The Rolling Girls và đặc biệt là con hàng bom tấn Kabaneri of the Iron Fortress do đạo diễn Tetsurou Araki đảm nhận (đạo diễn của Attack on Titan, page đã có bài nói về ông này của ad SUBA rất chi tiết, bạn có thể đọc qua tại đây:&nbsp;<a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl oo9gr5id gpro0wi8 lrazzd5p" tabindex="0" role="link" href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/239737074833686?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/239737074833686</a>).</p>
<p>Lí do vì sao, ủy ban sản xuất của Attack on Titan có thể chờ đến 4 năm cho WIT tự do “tung tăng” với các dự án anime riêng của họ, là vì lúc đấy nguyên tác manga vẫn chưa kết thúc, và phong cách chuyển thể Attack on Titan của WIT đã rất thành công, nếu đưa vào tay studio khác, cũng chưa chắc bản chuyển thể sẽ đạt được hiệu quả tương tự. Tất nhiên, WIT không làm người xem thất vọng với season 2 và 3 “rực cháy” màn ảnh sóng truyền hình.</p>
<p>Nhưng mà bạn biết điều gì không? Sau 6 năm trời gắn bó với Attack on Titan, và trong khoảng thời gian 2017-2019, trong 3 năm liên tục, đội ngũ chính thực hiện Attack on Titan đã … ngán đến tận cổ rồi. Chưa kể trong khoảng thời gian này, WIT còn có nhiều dự án riêng muốn theo đuổi sau khi tên tuổi của họ đã được thiết lập.</p>
<p>Mặt khác, chi tiết quan trọng là ở đây: trong năm 2019, nguyên tác manga đã gần đi đến hồi kết, đang trên đỉnh của cao trào, và để giữ “nhiệt” thì cũng dễ hiểu là bên “ủy ban sản xuất” sẽ không thể chờ lâu được.</p>
<ul>
<li>Họ yêu cầu WIT phải đẩy nhanh tiến độ! Không thể chờ WIT “ngâm” thêm được nữa!</li>
</ul>
<p>Lúc đấy, WIT còn có dự án khác là Vinland Saga (2019, ra ngay sau Attack on Titan s3 kết thúc), và The Great Pretender – một bộ original sẽ ra mắt trong năm 2020. Chán ngán là một, thiếu hụt nguồn nhân lực là hai (do studio WIT chỉ có quy mô nhỏ, không thể đảm nhận nhiều bộ như các studio bề thế khác mà vd là Mappa), và lịch làm việc bị đẩy đến tận cổ như giọt nước làm tràn ly đã khiến WIT phải từ chối tác phẩm gắn liền với hình ảnh của họ trong hơn nửa thập kỷ. Dự án Ousama Ranking đã được WIT thông báo thực hiện từ tận năm ngoái (5/11/2020), lịch lên sóng của Attack on Titan Final (phần cuối) là đầu năm nay.</p>
<p>Điều này chứng minh rằng Ousama ranking là dự án có thứ tự WIT ưu tiên rất cao (thời gian thông báo trước đến gần 1 năm), nghĩa là khoảng thời gian thực hiện tác phẩm sẽ trùng với lịch chiếu của AoT Final. Trên hết, Ousama Ranking có sự tham gia của Arifumi Imai trong vai trò trợ lý đạo diễn – Imai là chỉ đạo hoạt họa, và cũng là hoạt họa sĩ chủ chốt đã thực hiện nên rất nhiều đoạn cảnh hành động ấn tượng nhất trong toàn thể AoT, sự vắng mặt của Imai và đạo diễn Araki như đòn đánh chí mạng vào bộ phận sản xuất của AoT. Nếu đội ngũ thực hiện chính ở WIT đã không muốn làm, thì liệu AoT có còn mang dấu ấn của WIT nữa hay không?</p>
<p>Bàn về tình hình tài chính của WIT, page đã từng đưa tin là họ lỗ đến $4.5 triệu trong năm vừa rồi. Tuy nhiên, đầu tư cho anime, mà ở đây là hàng nguyên tác (original) sẽ cần thời gian để bù vốn. Khoảng lỗ đấy chỉ tính số tiền họ đã chi tiêu, trong khi phần lớn số tiền họ thu về, mãi gần đây bạn mới thấy “kết trái”. Theo thông tin tài chính thứ 2 mình vừa nhận được gần đây, Great Pretender là dự án nguyên tác đem lại doanh thu nhiều nhất cho IG Port từ năm vừa rồi cho đến 31/05/2021, với con số $3.1 triệu, theo sau là B: Beginning với $2.9 triệu (src: erzatblog&nbsp;<a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl py34i1dx gpro0wi8" tabindex="0" role="link" href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Ftinyurl.com%2F249amch4%3Ffbclid%3DIwAR0L1xx3kf5TJmb1Qemv1Ho-0FaILw69eoDQ26_LPrTsy6wQEBsJphy7BwQ&amp;h=AT3JfK_kkSFr_aCNfpq_D2VrbFBEjuc64qVEFAHMSODrgi9XULnfppQJxoEzSJ3bcA_QS5sIRnP6iOZgR9T3zBFV-l3w1gQD-1gKDRQUQxV1pgp1HIAOaZ1rxt94XLyqZsALRxOsgCB1ObV5CJ_i&amp;__tn__=-UK*F" target="_blank" rel="nofollow noopener">https://tinyurl.com/249amch4</a>). Thậm chí, bảng báo cáo tài chính còn chưa kể đến Vivy: Fluorite Eye’s Song, vốn là một hit đầu năm nay của WIT. Điều này chứng tỏ, lối đi theo đuổi hàng nguyên tác của WIT không hẳn là sai lầm, mà vấn đề về nguồn lỗ họ vướng phải đang nằm đâu đó sâu xa hơn (quản lý bê bối, hoặc đầu tư sai chỗ, WIT không chỉ làm anime mà họ đã lấn sang thực hiện LA).</p>
<p>.</p>
<p>Tóm gọn lại, ta có thể quy ra 3 yếu tố chính khiến WIT không thể thầu được Attack on Titan mùa cuối: nhân sự nòng cốt chán ngán, studio thiếu nguồn nhân lực để tiếp tục và lịch làm việc quá khắc nghiệt được đề ra từ ủy ban sản xuất.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong>&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/252063563601037">https://facebook.com/alonelycomet/posts/252063563601037</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/">Vì Sao WIT Studio Lại Từ Bỏ Attack On Titan?</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Animation Producer (Sản Xuất Hoạt Họa) và Vai Trò Trong Anime</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 02 Oct 2021 01:35:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=148</guid>

					<description><![CDATA[<p>Một trong những vị trí quan trọng nhất, bên cạnh director (đạo diễn) và những key animator (hoạt họa sĩ chủ chốt), chính là animation producer (sản xuất hoạt họa) mà mình sẽ đề cập trong bài viết lần này. “Studio có vai trò nhất định trong việc sắp xếp môi trường làm việc cho đội ngũ sáng tác. Tuy nhiên, chính đội ngũ thực hiện mới đóng vai trò quan trọng nhất trong việc quyết định sự thành bại của một tác phẩm bất kì. Và tập hợp được dàn nhân sự đầy đủ phần lớn là nhờ kĩ [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/">Animation Producer (Sản Xuất Hoạt Họa) và Vai Trò Trong Anime</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><strong>Một trong những vị trí quan trọng nhất, bên cạnh director (đạo diễn) và những key animator (hoạt họa sĩ chủ chốt), chính là animation producer (sản xuất hoạt họa) mà mình sẽ đề cập trong bài viết lần này.</strong></p>
<blockquote><p>“Studio có vai trò nhất định trong việc sắp xếp môi trường làm việc cho đội ngũ sáng tác. Tuy nhiên, chính đội ngũ thực hiện mới đóng vai trò quan trọng nhất trong việc quyết định sự thành bại của một tác phẩm bất kì. Và tập hợp được dàn nhân sự đầy đủ phần lớn là nhờ kĩ năng của animation producer – điều không nhất thiết chịu sử ảnh hưởng bởi studio. Vai trò của họ không được nhắc đến nhiều, nhưng công việc của họ cũng quan trọng không kém một hoạt họa sĩ. Đấy là công việc cơ cực, vừa phải đảm bảo mảng sáng tạo của đội ngũ tham gia, lẫn thương lượng với ủy ban sản xuất. Animation producer có sức ảnh hưởng rất lớn lên chất lượng của một tác phẩm.” – Đây là những lời chia sẻ của Shuhei Yabuta, đạo diễn Vinland Saga (WIT studio thực hiện).</p></blockquote>
<p>Đằng sau một tác phẩm thành công, thì luôn có một đội ngũ, những con người tài năng đảm nhận công việc quản lý, lo việc hợp đồng, liên lạc và mời gọi những nhân tài khác tham gia. Một animation producer tài giỏi sẽ biết sử dụng những kỹ năng và mối quan hệ của họ, sử dụng sự quen biết để chiêu mời những cá nhân xuất sắc, lẫn khám phá nên những tài năng mới cần được mài giũa và giao cho họ công việc thích hợp. Chưa dừng ở đó, animation producer cũng phải biết quản lý nhân sự, sắp xếp lịch làm việc hợp lý, góp phần bảo đảm tính trơn tru trong quá trình sản xuất (vd như bảo đảm các hoạt họa sĩ phải nộp “bài” đúng thời hạn).</p>
<p>Ngành công nghiệp anime hiện nay rất phụ thuộc vào nguồn lực bên ngoài, studio luôn phải chạy đua với thời gian, với số lượng công việc. Nhà sản xuất nói chung, hay ở đây là animation producer nói riêng, là mắt xích, là bánh răng cưa thiết yếu trong cả guồng máy vận hành. Họ góp phần tạo ra một môi trường thuận tiện nhất – nơi những hoạt họa sĩ, đạo diễn, kịch bản … chẳng phải bận tâm về bất kì điều gì ngoài trừ đảm nhận công việc những người này làm giỏi nhất – đó là sáng tác.</p>
<p>Vai trò của nhà sản xuất, nói không ngoa, thì chỉ đứng đằng sau chủ tịch lẫn nhà sáng lập của một studio. Chính nhờ sự quen biết của họ với đội ngũ nhân sự, mà sức ảnh hưởng của họ là rất lớn. Lấy vd như Tsunaki Yoshikawa, cựu quản lý sản xuất – sản xuất hoạt họa của studio WhiteFox, đã tách ra riêng lập thành studio Atelier Pontdarc. Yoshikawa đã có mối quan hệ gắn bó khăn khít với không ít những con người tài năng ở WhiteFox trong sự nghiệp làm việc đến 10 năm ở studio, và sự ra đi của ông đã kéo họ đi theo cùng bước chân. Kazoumi Koga, Kyuta Sakai, Gochi Iwahata, Yoshito Takamine … là những cái tên điển hình (của WhiteFox) đã xuất hiện ở Atelier Pontdarc.</p>
<p>Sẽ là thiếu sót lớn nếu không nhắc đến cái tên “Yuichiro Fukushi”, theo mình thì ông là nhà sản xuất hoạt họa giỏi nhất hiện nay và đang làm việc tại studio Madhouse. Sự tài năng của Fukushi chính là lí do vì sao Madhouse đến hiện nay vẫn có chỗ đứng trong ngành CN anime sau cơn đại khủng hoảng nhân sự khiến một bộ phận lớn tài năng rời khỏi studio và tách ra riêng mà lập thành MAPPA. Fukushi đã góp mặt trong những tác phẩm nổi trội của Madhouse trong thập kỷ trước như ACCA-13, Boogiebop, A Place Further than the Universe, và đặc biệt là “combo nóng nhất ngành CN anime” với đạo diễn Shingo Natsume qua quả bom tấn One Punch Man, hay gần đây nhất là Sonny Boy. Tất nhiên, Natsume không phải là cái tên duy nhất đã làm cùng với Fukushi mà bên cạnh đó, còn rất nhiều tên tuổi khác trong ngành như Shin Wakabayashi (đạo diễn Wonder Egg), Arifumi Imai (key animator nổi bật của attack on titan 1-3 với tài năng sánh ngang hàng Nakamura / Abe ) , Yoshimichi Kameda và vv …</p>
<p>.</p>
<p>Nói chung thì, bài hôm nay mình viết ngắn gọn thôi, cốt để nêu bật được tầm quan trọng của đội ngũ sản xuất, mà ở đây là vai trò chủ chốt của “sản xuất hoạt họa” (animation producer) để giúp bạn đánh giá lẫn “tiên đoán” chất lượng một tác phẩm bất kì, bên cạnh những vai trò các bạn đã quá quen thuộc như đạo diễn, kịch bản, dàn xếp nội dung (series composition) và vv …</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/240415818099145">https://facebook.com/alonelycomet/posts/240415818099145</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/">Animation Producer (Sản Xuất Hoạt Họa) và Vai Trò Trong Anime</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ufotable – Tất cả những gì một fan nên biết</title>
		<link>/alonelycomet/2021/08/12/ufotable-tat-ca-nhung-gi-mot-fan-nen-biet/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/08/12/ufotable-tat-ca-nhung-gi-mot-fan-nen-biet/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 12 Aug 2021 01:30:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=146</guid>

					<description><![CDATA[<p>Ufotable hẳn không phải là cái tên quá xa lạ với những ai say mê anime trong thời điểm hiện nay, đặc biệt là sau những siêu phẩm hành động làm dậy sóng phòng vé như Demon Slayer Mugen Train và trilogy Fate/stay night: Heaven’s Feel. Những tác phẩm của Ufotable luôn làm người xem choáng ngộp bởi những cảnh hành động với biên đạo đẹp mắt, góc quay độc đáo và đặc biệt là mảng hiệu ứng luôn khiến khán giả trầm trồ, kinh ngạc. Thành công của Ufotable tuy đã là điều được dự đoán trước, nhưng con đường đi [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/08/12/ufotable-tat-ca-nhung-gi-mot-fan-nen-biet/">Ufotable – Tất cả những gì một fan nên biết</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Ufotable hẳn không phải là cái tên quá xa lạ với những ai say mê anime trong thời điểm hiện nay, đặc biệt là sau những siêu phẩm hành động làm dậy sóng phòng vé như Demon Slayer Mugen Train và trilogy <strong>Fate/stay night: Heaven’s Feel.</strong> Những tác phẩm của Ufotable luôn làm người xem choáng ngộp bởi những cảnh hành động với biên đạo đẹp mắt, góc quay độc đáo và đặc biệt là mảng hiệu ứng luôn khiến khán giả trầm trồ, kinh ngạc. Thành công của Ufotable tuy đã là điều được dự đoán trước, nhưng con đường đi đến đỉnh vinh quang của Ufotable cũng không kém phần gập ghềnh và lắm chông gai họ đã phải vượt qua.</p></blockquote>
<p>Bài viết này sẽ đi sâu vào phân tích và mổ xẻ (gần như) tất cả mọi thứ của chiếc đĩa bay, được chia nhỏ thành 6 mục cho bạn dễ theo dõi.</p>
<p>• Sự hình thành của Ufotable.<br />
• Giai đoạn thử nghiệm.<br />
• Bước đi thế kỷ.<br />
• Ngả rẽ của Ufotable.<br />
• Khẳng định chỗ đứng.<br />
• Phân khu CG và phong cách làm việc của Ufotable.</p>
<p>.</p>
<h3>1. Sự hình thành của Ufotable.</h3>
<p>Ufotable được thành lập vào tháng 10 năm 2000. So với những anime studio “kì cựu” và tên tuổi khác như Madhouse, Sunrise … thì Ufotable chỉ trông như một đứa trẻ ở thời điểm bấy giờ mà thôi. Vậy điều gì đã khiến họ đi lên như diều gặp gió trong chỉ vỏn vẹn chưa đến một thập kỷ?</p>
<p>Trên thực tế thì trong năm đầu, các dự án của Ufotable rất ít khi dính dáng đến anime. Họ thực hiện mọi thứ, từ sản xuất các đoạn video quảng cáo cho những chương trình truyền hình, phim người đóng, cho đến quảng cáo game và thậm chí là góp mặt gia công mảng CG cho Gundam SEED và Sonic X. Sang năm thứ 2, studio dần đảm nhận nhiều hơn những công việc gia công anime qua hợp đồng phụ. Thành quả cũng được đền đáp vào cuối 2002, cơ hội rộng mở đối với Ufotable khi họ chính thức là studio “trúng thầu” đảm nhận sản xuất hoạt họa cho tác phẩm Weiß Kreuz Glühen (Knight Hunters Eternity).</p>
<p>Năm 2002 có thể xem như cột mốc quan trọng, đánh dấu sự chuyển mình từ một studio gia công nhỏ lẻ, sang hàng ngũ những studio “chính tông” có thể tự sản xuất hoạt họa. Ufotable đã nhanh tay chớp lấy cơ hội mà quá trình sản xuất Weiß Kreuz Glühen mang đến, một mảnh ghép còn thiếu cuối cùng giúp họ đạt được bước tiến nhiệm màu.</p>
<p>Để hiểu rõ hơn về Ufotable thì ta cần phải nhắc đến các thành viên sáng lập – những trụ cột đã xây dựng nền tảng cho studio. Trong số đó phải kể đến Takuya Nonaka với kinh nghiệm làm đạo diễn sẵn có trước đó, nhà thiết kế Emi Chiba – những năm sau này trở thành trưởng chỉ đạo thiết kế màu sắc tại Ufotable, hoạt họa sĩ kiêm kỹ thuật viên CG Takeshi Nagata, hay trưởng chỉ đạo hoạt họa Kazuo Ebisawa – một huyền thoại đã 51 năm trong ngành CN anime và vẫn còn tiếp tục … Ta có thể thấy quy mô và bề thế của Ufotable tại thời điểm bấy giờ tuy không phải lớn, nhưng họ đã sở hữu cho mình một đội ngũ nhân sự đầy tài năng và dàn trải lẫn chuyên sâu trong nhiều lĩnh vực khác nhau, điều mà bất kì studio nào mới thành lập cũng đều mơ ước.</p>
<p>Thế mảnh ghép còn thiếu của họ là gì? Đó chính là đạo diễn Hitoyuki Matsui, người đã gắn bó với studio qua series Weiß Kreuz Glühen. Matsui và Nonaka là hai trụ cột đã gồng gánh và định hình nên “phong cách” của Ufotable chúng ta đã biết đến ngày hôm nay. Những tác phẩm của họ trong 2 năm kế tiếp như Dokkoida và Ninja Nonsense đều có sự “bùng nổ” về mặt thị giác và hoạt họa hành động, với nhiều đoạn cảnh thể hiện sự trẻ trung và năng động của đội ngũ hoạt họa. Cần phải nói thêm, để đạt được sự “bùng nổ” này thì những mối quan hệ liên kết của Ufotable trong ngành CN cũng đóng vai trò quan trọng không kém, góp phần thu hút nhiều tài năng thời bấy giờ tham gia như Go Kimura, Haruo Sotozaki, Akira Matsushima, Mitsuru Obunai …</p>
<p>Trong quá trình mình tìm hiểu thì biết được một thú vị nho nhỏ ở đây, đạo diễn Nonaka là bạn học của Obunai, và cả 2 đều là bạn cùng lớp của … huyền thoại hoạt họa Yutaka Nakamura (studio Bones). Sẽ như thế nào nếu trong giai đoạn này, Nonaka lôi kéo cả luôn Yutapon tham gia vào Ufotable … ? Có lẽ ta sẽ chứng kiến một phong cách hành động “trông như Bones nhưng mang hiệu ứng của Ufo” rất khác với phong cách hiện tại, mà thôi, tạm gác lại giả thuyết khiến sakuga fan … chảy dãi. Kimura và Obunai là hai trong nhiều tài năng hoạt họa trụ cột nổi bật vẫn còn gắn bó với Ufotable cho đến tận bây giờ. Bạn có thể dễ dàng tìm thấy tên hai người họ ở credit các tác phẩm mới nhất của Ufotable như Demon Slayer và Fate Heaven’s Feel.</p>
<p>Dokkoida và Ninja Nonsense có số lượng bản vẽ trung bình ở mỗi tập gần gấp đôi so với một bộ anime thông thường, chứng tỏ tham vọng không nhỏ của Ufotable, cũng như tạo nên một sân chơi cho các hoạt họa sĩ – tài năng trẻ mau muốn chứng tỏ bản thân – thỏa trí tưởng tượng và sáng tác bằng hết khả năng. Hitoyuki Matsui góp phần xây dựng nền móng, nhưng rồi ông cũng phải nói lời chia tay. Tuy nhiên, Ufotable qua hai tác phẩm đầu tay đã nhanh chóng tạo nên tiếng vang, gây ấn tượng khiến nhiều tài năng khác mong muốn gia nhập studio. Trong số đó phải kể đến Takayuki Hirao.</p>
<p>.</p>
<h3>2. Giai đoạn thử nghiệm</h3>
<p>Trong lịch sử của studio Ufotable thì Takayuki Hirao là một tên tuổi quan trọng, bên cạnh Hitoyuki Matsui và Takuya Nonaka. Hirao là cựu nhân viên của studio Madhouse (Madhouse thời điểm bấy giờ vẫn là cái tên rất đáng gờm, tài năng chưa chia năm xẻ bảy như hiện nay), ông có điều kiện học hỏi từ những người tài giỏi nhất trong ngành công nghiệp anime mà nổi bật là làm trợ lý cho huyền thoại yểu mệnh Satoshi Kon lúc thực hiện tác phẩm Millennium Actress. Bên cạnh đó, Hirao nhanh chóng khẳng định bản thân qua TEXHNOLYZE và Paranoia Agent. Với bề dày kinh nghiệm trong vai trò đạo diễn và phong cách “bẻ cong hiện thực” (mà ông học được từ Satoshi Kon), Hirao đã nhanh chóng chiếm được lòng tin của Ufotable. Không lâu sau thì ông được “thăng chức” trở thành nhà lãnh đạo sáng tạo của studio, góp phần chia sẻ lẫn uốn nắn góc nhìn nghệ thuật của không ít con người nghệ sĩ tại nơi đây.</p>
<p>Thực hiện anime nguyên tác vốn là giấc mơ không chỉ của riêng ai, Ufotable cũng không phải ngoại lệ. Với sự gia nhập của Hirao, Ufotable như chú chim đã đủ lông, trổ cánh mà bay xa. Trong giai đoạn này, Hirao được giao vai trò làm đầu tàu bẻ lái hai tác phẩm nguyên tác “Futakoi Alternative” và “Gakuen Utopia Manabi Straight!”. Futakoi Alternative thoạt nhìn trông có vẻ như một bộ rom-com bình thường, nhưng dưới sự chỉ đạo của Hirao, Futakoi Alternative là sự biến tấu độc đáo của thể loại hài hước, lãng mạn lẫn … hành động. Bên cạnh đó, Manabi Straight không đơn thuần theo motif CGDCT lúc bấy giờ mà còn lồng ghép nét sáng tạo vào cách thức tác phẩm xây dựng bối cảnh, nếu như KyoAni có trích đoạn “God Knows” của Haruhi Suzumiya, thì Manabi Straight chính là câu trả lời của Ufotable qua bài hát “Seioh Gakuen Kouka” được trình bày bởi seiyuu Yui Horie đình đám thời bấy giờ (Hanekawa trong Monogatari, Minori trong Toradora).</p>
<p>Nhưng tiếc thay, trong cùng giai đoạn này thì cái bóng của Kyoto Animation và sự thành công từ series LN Haruhi Suzumiya của gã xuất bản khổng lồ Kadokawa là quá lớn, cũng như là danh tiếng của seiyuu Aya Hirano (trước khi diễn ra scandal ăn nằm với ban nhạc), đã dập tắt đi giấc mộng thực hiện nguyên tác để “đổi đời” của Ufotable. Nếu bạn là “fan” anime trong giai đoạn này như mình, hoặc không lâu sau đó, hẳn là bạn sẽ không xa lạ gì với thuật ngữ huyền thoại “Manabi Line” trong giới sản xuất anime. Lúc bấy giờ, thị trường streaming (chiếu trực tuyến) chỉ như một hạt giống chưa đâm chồi nảy lộc, thì đối với tác phẩm nguyên tác (original works), lợi nhuận thu về từ đĩa vẫn đóng vai trò thành bại đối với một studio độc lập. Và Manabi Straight của Ufotable có số đĩa tiêu thụ không đủ để hoàn vốn, con số chính xác của “Manabi Line” cần để hồi lại chi phí sản xuất là “2,899” (tất nhiên con số này chỉ mang tính tham khảo thôi).</p>
<p>Sự thành công của Haruhi Suzumiya lúc bấy giờ như cơn bão cuốn phăng đi tất cả mọi thứ và phần nào định hình lại guồng máy vận hành của ngành công nghiệp anime. Mở đường cho xu hướng chuyển thể các tác phẩm LN lên màn ảnh, cũng như đặt nặng hơn các mối quan hệ hợp tác với những bên nắm IP (bản quyền) có tiếng. Chính vì vậy, trong cái rủi lại có cái may.</p>
<p>.</p>
<h3>3. Bước đi thế kỷ</h3>
<p>Ufotable đã gây được sự chú ý trong giới anime với lối hoạt họa năng động và bùng nổ, thu hút không ít lượng người hâm mộ cuồng nhiệt, trong số đó có nhà sản xuất Atsuhiro Iwakami của Aniplex. Iwakami đã có lời đề nghị đến với Ufotable và TYPE-MOON để hợp tác chuyển thể series LN “The Garden of Sinners” của Kinoko Nasu thành 3 tập phim chiếu rạp. Tất nhiên, chủ tịch Kondo của Ufotable đã không ngại chớp ngay lấy cơ hội, đồng thời thuyết phục cả Aniplex lẫn TYPE-MOON rằng họ sẽ “kéo dài” Kara no Kyoukai thành 7 tập phim, hơn với số tập phim dự tính ban đầu. Nếu có một nước đi có thể làm thay đổi số phận của cả một studio, thì chính là đây! Nước đi hợp tác này là bước đi của thế kỷ, góp phần ghi tên cả Ufotable lẫn TYPE-MOON vào lịch sử ngành công nghiệp anime nói riêng, và ngành giải trí nói chung.</p>
<p>Cũng cần phải nói sơ qua, TYPE-MOON, Nasu và Fate/Stay Night là những cái tên tuy nổi trong cộng đồng visual novel lúc bấy giờ, nhưng đối với phần còn lại của thế giới, họ vẫn là những cái tên khá xa lạ với thị trường đại chúng. F/SN đã có một phiên bản chuyển thể do studio DEEN thực hiện vào năm 2006, anime cũng đạt được sự thành công nhất định – nhưng so với những hit lớn khác thì sự thành công này vẫn còn rất khiêm tốn. Tác phẩm làm day dứt không ít một bộ phận fan cuồng của VN nguyên tác. F/SN của DEEN đảm nhận không thật sự toát lên được cái chất của thế giới Nasu mà fan hằng mong mỏi, và với những người không biết gì, thì F/SN cũng chỉ như một tác phẩm có ý tưởng, khái niệm thú vị nhưng chẳng đặc sắc lắm là bao – như bao mì ăn liền chuyển thể khác mà thôi!</p>
<p>Đấy là cho đến khi Kara no Kyoukai Dai-Isshou: Fukan Fuukei ra mắt vào tháng 12/2007, tròn một năm sau F/SN (DEEN) trình chiếu. Bộ phim đầu tiên như loạt đạn khởi đầu tạo nền tảng cho một trong những tựa franchise đình đám bậc nhất trong lịch sử ngành giải trí tại Nhật. Lần đầu tiên, thế giới của Nasu qua lăng kính Ufotable được khai thác một cách trọn vẹn, hết mọi tiềm năng. Lối triển khai câu chuyện phi tuyến tính độc đáo, phác họa nên một thế giới ẩm thấp, tối tăm huyền bí, đan xen với những truyền thuyết được thêu dệt tỉ mỉ, với những đoạn cảnh hành động “ảo diệu” ghìm chặt người xem trên ghế. Khỏi phải nói, Kara no Kyoukai chính là bữa tiệc màn ảnh thịnh soạn mà bất kì khán giả yêu thích anime nói chung, và fan sakuga lẫn TYPE-MOON/Nasu nói riêng, đều mong mỏi bấy lâu. Loạt phim Kara no Kyoukai có sự góp mặt của 7 vị đạo diễn khác nhau, mà 4 trong số đó (Nonaka, Obunai, Takiguchi, Miura) đều trở thành lực lượng nòng cốt trong đội ngũ sản xuất hoạt họa của Ufotable cho đến tận ngày nay.</p>
<p>Bên cạnh loạt phim Kara no Kyoukai, Ufotable trong giai đoạn này còn đảm nhận rất nhiều, phải nói là rất nhiều hợp đồng gia công cho các anime và studio khác với mục đích giúp nâng cao tay nghề dàn nhân sự nhà. Có lẽ Ufotable đã nhận ra được tầm quan trọng trong việc sở hữu một đội ngũ lành nghề của riêng họ – điều mà Kyoto Animation đã thực hiện hơn một thập kỷ vừa qua. Vào năm 2009 thì họ mở chi nhánh tại Tokushima, dưới sự dẫn dắt của Nonaka, nhằm huấn luyện thế hệ hoạt họa sĩ trẻ mới gia nhập studio, phần nào đặt nền móng cho quyết tâm tự-lực-sản-xuất.</p>
<p>.</p>
<h3>4. Ngả rẽ của Ufotable</h3>
<p>Takayuki Hirao là vị đạo diễn thứ 5, đảm nhận tập 5 của series phim Kara no Kyoukai. Một lần nữa, phong cách “bẻ cong hiện thực” và tài năng của Hirao được phát huy tối đa qua sự chỉ đạo trong tập. Ông vận dụng lối kể phi tuyến tính để đan xen tình tiết, thi triển kịch bản thành hình dạng “xoắn ốc” hệt như tiêu đề của tập: Kara no Kyoukai Dai-Goshou: Mujun Rasen (The Garden of Sinners: Paradox Spiral). Tài năng và sự chỉ dẫn của Hirao đã góp phần không nhỏ để dẫn dắt hướng nhìn nghệ thuật của Ufotable. Thế nhưng tại sao Hirao lại không có tên trong “lực lượng nòng cốt” mình vừa kể đến? Chẳng phải sự ảnh hưởng của ông vẫn còn hiện diện rõ rệt đến bây giờ?</p>
<p>Để trả lời câu hỏi này, ta phải tiếp tục đi theo dòng chảy thời gian của studio. Ufotable là studio hoàn hảo nhất để đánh bóng tất cả mọi thứ của TYPE-MOON. Sự thành công của Kara no Kyoukai đã giúp Ufotable đạt được một vị thế không tưởng thời bấy giờ, thay vì là kẻ làm thuê theo hợp đồng, thì cả TYPE-MOON và Aniplex đều xem Ufotable như một đối tác làm ăn ngang hàng. Mặt khác, Ufotable từ lúc thực hiện Kara no Kyoukai, đã thương lượng được với TYPE-MOON/Aniplex một ghế trong ủy ban sản xuất, đồng nghĩa với việc họ “chính thức” sở hữu một phần lợi nhuận của mối quan hệ hợp tác này. Nếu TYPE-MOON x Ufotable như cặp uyên ương gắn bó khăn khít, thì Aniplex như vị cha xứ đứng cạnh bên chúc phúc cho “2 người”. Mối quan hệ bền chặt đã tạo cơ hội cho tác phẩm tiếp theo – làm đòn bẩy đánh bật tên tuổi của một franchise.</p>
<p>Hẳn là bạn cũng biết mình đang nói đến tác phẩm nào. Fate/Zero quá thành công! Thành công đến không ngờ! Sự thành công này đã giúp TYPE-MOON, Nasu và Ufotable ghi tên lên bản đồ thế giới … anime. Fate/Zero đã góp phần tạo nên một làn sóng văn hóa – một bộ phận fan ăn, năm, ngủ, nghĩ về Fate. Ufotable, TYPE-MOON/Nasu đã bứt phá được thị hiếu đại chúng, không một ai là fan của anime mà không nghe qua Fate, hay những cái tên kể trên. Trên thực tế, F/SN VN đã ra mắt từ 2004, nhưng chỉ đến khi Fate/Zero của Ufotable chính thức xuất hiện thì franchise Fate mới đạt được sự bùng nổ trong thị trường đại chúng, là yếu tố chính đặt nền tảng cho kỷ nguyên với vô số những thứ ăn theo mà lợi nhuận chỉ có thể tính bằng tiền tỉ đô, tất nhiên là có cả tựa game mà hình ảnh gắn liền với mobile gacha Nhật Bản.</p>
<p>Thực hiện anime nguyên tác (original works) luôn là giấc mơ với mọi studio. Nếu như Kyoto Animation đã kiên trì theo đuổi giấc mộng trong một thập kỷ để thấy ngày thành quả kết trái. Thì đối với Ufotable, họ đã tìm ra lối đi trái ngược hẳn. “Majokko Shimai no Yoyo to Nene” là anime nguyên tác cuối cùng mà Hirao thực hiện ở Ufotable, đánh dấu sự khép lại của một thập kỷ “tìm kiếm” anime nguyên tác.</p>
<p>Sự thành công của Fate/Zero đã định hình lại guồng máy hoạt động của studio, cũng như giúp họ củng cố hơn cho hướng đi mới. Ufotable dẹp bỏ hết mọi nỗ lực thực hiện anime nguyên tác, tại sao phải tiếp tục theo đuổi cái sự may rủi này khi con đường thành công sáng chói ánh hào quang đang quá rõ ràng trước mắt? Bên cạnh TYPE-MOON, Aniplex, Ufotable dần mở rộng mối quan hệ hợp tác với Bandai Namco để chuyển thể hai tựa game đình đám là God Eater và Tales of Zestiria lên màn ảnh.</p>
<p>Với vị thế có được từ hai thành công lớn trong quá khứ, giờ đây Ufotable có thể thương lượng cái ghế trong ủy ban sản xuất để trực tiếp nắm phần ăn chia, chứ không đơn thuần chỉ là kẻ làm thuê! Nói không ngoa thì được Ufotable chuyển thể anime là một diễm phúc không phải ai muốn cũng có được! Từ lúc thực hiện Kara no Kyoukai đến hiện tại, bạn sẽ thấy họ luôn xuất hiện trong vị trí sản xuất (production), từ F/SN UBW, God Eater cho đến Tales of Zestiria the X, series Fate Heaven’s Feel và cả Demon Slayer (TVs lẫn phiên bản movie).</p>
<p>Nói như thế không có nghĩa mọi việc trở nên suôn sẻ, sau thành công của Fate/Zero thì Ufotable dần “ôm sô”, và God Eater là minh chứng rõ nhất cho thảm họa sản xuất “ôm quá nhiều nhưng nhai không kịp”. Với một studio đã có nền tảng tự-lực-sản-xuất (in-house production) nhưng chỉ mới đến tập 3 của God Eater thôi, Ufotable đã phải kéo đến 11 chỉ đạo hoạt họa, 72 hoạt họa sĩ chính, 55 người kiểm tra bản vẽ chính (2nd KA check) từ 8 công ty khác nhau vào phụ. Đơn giản là họ có những ưu tiên cao hơn: quá trình thực hiện F/SN UBW gần như diễn ra song song, với Tales of Zestiria the X ra mắt ngay sau đó, cũng như là chuẩn bị cho quả bom tấn Fate/stay night: Heaven’s Feel I. Xui xẻo thay, thảm họa này rơi trúng trên đôi vai của Takayuki Hirao – đạo diễn đảm nhận God Eater.</p>
<p>Là một con người của nghệ thuật, Hirao yêu thích sự tự do thể hiện. Hướng đi mới của Ufotable như cái lồng chim giết chết khả năng sáng tạo, sự tự do trong nghệ thuật của một người tìm kiếm niềm vui trong sáng tác. Và thảm họa sản xuất của God Eater như giọt nước làm tràn ly, chấm dứt mối quan hệ hợp tác của Hirao với Ufotable đã tồn tại trong một thập kỷ. Vào năm 2016 thì Hirao chính thức nói lời chia tay với studio để theo đuổi sự nghiệp riêng, sắp đến ông sẽ cho ra mắt bộ phim “Pompo: The Cinéphile”, nếu bạn tò mò muốn biết phong cách ông thay đổi như thế nào từ lúc rời khỏi Ufotable thì đây là tác phẩm đáng để mắt đến.</p>
<p>Sự ra đi của Hirao phần nào gây ảnh hưởng ít nhiều lên tầm nhìn nghệ thuật ở Ufotable, nhưng bạn cũng không cần quá lo lắng vì vẫn còn đấy là đội ngũ nhân sự lão làng, chinh chiến biết bao trận mạc. Học hỏi được sai lầm từ God Eater, Ufotable trở về sau cẩn thận hơn, dàn trải lịch làm việc hợp lý và có thời gian chuẩn bị lâu hơn – đủ để đảm bảo chất lượng một tác phẩm. Ví dụ rõ nhất là Demon Slayer – quá trình sản xuất đã bắt đầu vào đầu năm 2018, hơn trước một năm so với lịch dự tính công chiếu (04/2019).</p>
<p>.</p>
<h3>5. Khẳng định chỗ đứng</h3>
<p>Sẽ là thiếu sót rất lớn nếu không nhắc đến Hikaru Kondo – nhà sáng lập và cũng là chủ tịch của Ufotable. Những quyết định Kondo đưa ra mang yếu tố quan trọng và sống còn – giúp Ufotable đạt được sự thành công mang tính lịch sử như ngày hôm nay. Nói không ngoa thì Kondo chính là hiện thân của Ufotable, góp mặt trong tất cả những thay đổi và quyết định nhỏ nhất, từ quá trình sản xuất, thương lượng IPs (bản quyền) cho đến mở rộng khuynh hướng kinh doanh của studio như mở tiệm cà phê và rạp chiếu phim, giúp Ufotable có một nguồn thu đều đặn mà không cần phải tìm đến nhiều hợp đồng mới. Kondo là nhà chiến lược kiêm đầu tư cực kì giỏi (ngoài trừ vụ né thuế bị phanh phui), ông có lòng tin tưởng và đặt trọn niềm tin lên đội ngũ nhân viên trong studio một cách tuyệt đối.</p>
<p>Ufotable hiện nay là một cỗ máy sản xuất hoạt họa, một thế lực đáng gờm trong ngành công nghiệp anime. Họ cũng phần nào đó bớt lệ thuộc TYPE-MOON hơn trong việc tìm kiếm IPs để sản xuất, minh chứng rõ nhất được thể hiện qua Demon Slayer: Mugen Train đã lật đổ tất cả mọi kỷ lục về doanh thu phòng vé trong lịch sử anime, một lần nữa khẳng định vị thế của Ufotable ngay cả đối với những gã khổng lồ như NXB Shueisha. Do góp mặt trong ủy ban sản xuất bên cạnh Aniplex và Shueisha, thành công của Mugen Train tại phòng vé cũng mang lại cho họ không ít lợi nhuận thu về. Tất nhiên mối quan hệ “vợ chồng” với TYPE-MOON vẫn được gìn giữ qua trilogy Fate HF công phá phòng vé, nhưng Ufotable hiện nay có nhiều sự lựa chọn hơn.</p>
<p>Nếu như Kyoto Animation đã đạt được thành công lớn khi kiên trì đeo bám các tác phẩm anime nguyên tác. Thì Ufotable có câu trả lời hoàn toàn ngược lại, chuyển thể tác phẩm tốt đến nỗi bất kì đối tác nào cũng muốn một lần ăn nằm cùng. “Nếu đánh không lại, thì hãy theo họ”.</p>
<p>.</p>
<h3>6. Phân khu CG và phong cách làm việc của Ufotable</h3>
<p>Nếu bạn thật sự là fan cuồng của Ufotable, thì chắc chắn sẽ nhận ra ai đó bị bỏ sót. Đây là điều mình chủ ý để nhấn mạnh tầm quan trọng của một cái tên: Yuichi Terao. Yuichi Terao tuy không nằm trong nhóm thành viên sáng lập, nhưng ông là thành viên tối quan trọng mà sự ảnh hưởng lên Ufotable thật sự chỉ đứng sau chủ tịch Kondo mà thôi! Vậy ông là ai?</p>
<p>Yuichi Terao tham gia vào Ufotable từ năm 2003, và hiện đang giữ chức vụ chỉ đạo nhiếp ảnh, lẫn là người đứng đầu bộ phận kỹ thuật số toàn năng của Ufotable. Trước khi bàn sâu về Terao và vai trò của ông trong studio thì ta cần phải nắm được công việc ông làm là gì.</p>
<p>Đạo diễn nhiếp ảnh trong hoạt họa có vai trò tương đương với chức vụ cùng tên trong phim người đóng, đó là đưa ra quyết định cuối cùng về ánh sáng và phối cảnh (composition). Hiện nay thì “nhiếp ảnh” trong hoạt họa được thực hiện qua vi tính, bao gồm việc kết hợp nhiều yếu tố và thành phần khác nhau như nhân vật và hậu cảnh làm thành một bức tranh hoàn chỉnh (ở đây bạn có thể hiểu là khung hình). Một phần công đoạn kể trên là việc pha trộn các hiệu chỉnh về màu sắc với nhiều hiệu ứng đặc biệt khác nhau như sương mù và pháo hoa. Đây là công việc đặt nặng tính sáng tạo trong nghệ thuật và góc nhìn cá nhân, nên nét đặc trưng của một đạo diễn nhiếp ảnh rất dễ nhận ra, như trường hợp của Yuichi Terao.</p>
<p>¤ Terao là nhân tố quan trọng đóng góp vào sự thành công của loạt phim Kara no Kyoukai, và kể từ đó thì bàn tay ma thuật của ông xuất hiện trong tất cả các tác phẩm Ufotable sản xuất về sau.</p>
<p>Phong cách Ufotable trong nghệ thuật hình ảnh – chính là phong cách mang đậm dấu ấn của Terao, một phong cách thẩm mỹ mang hơi hướng “ảnh hiện thực” (photorealism) nhưng có nét phóng đại vào hiệu ứng hạt (particle effects) trong từng khoảnh khắc để làm toát nên vẻ đẹp của những cảnh quay riêng biệt. Một ví dụ là đoạn cảnh tung Noble Phantasm của Saber trong Fate/Zero, bạn sẽ thấy trên nền ảnh thật là những đốm sáng huyền ảo, bay lơ lửng khắp nơi để rồi hội tụ về thanh Excalibur của Saber. Không dừng ở đó, trong Kara no Kyoukai và Fate/Zero, bạn sẽ dễ dàng nhận ra một bộ lọc với tông màu xanh nhẹ (blue tone) bao phủ khắp màn ảnh, góp phần phụ họa nên không khí mang đậm tinh chất của TYPE-MOON/Nasu nói chung, đồng thời lồng ghép cảm giác hiện thực vào tác phẩm nói riêng làm người hâm mộ mê mẩn. Thủ thuật sử dụng bộ lọc tông màu cũng thường xuất hiện trong rất nhiều các tác phẩm điện ảnh live-action.</p>
<p>Thông thường thì kỹ thuật số được vận dụng để xử lý công đoạn hậu cảnh, nhưng dưới sự dẫn dắt của Terao, Ufotable đi bước tiến xa hơn khi dung hợp giữa phông nền 3D, kĩ xảo đồ họa và hoạt họa 2D để tạo nên những cảnh quay ấn tượng vượt xa so với việc sử dụng từng kĩ thuật riêng lẻ.</p>
<p>Những họa sĩ vẽ cảnh nền phối hợp nhịp nhàng với bộ phận phối cảnh, họ giúp nhau khắc họa được ánh sáng và bóng râm lên mọi chi tiết, ngóc ngách của từng khung hình, mang lại phong cách hiện thực đến với thế giới 2D truyền thống. Bên cạnh đó, Terao còn sử dụng kỹ thuật 3D để thiết lập nhiều bản vẽ phân cảnh hành động với những góc quay xoay chuyển đặc sắc, góp phần giảm tải công việc của hoạt họa sĩ chính, lẫn sáng tạo nên những pha hành động trong mơ vốn không thể thực hiện được nếu chỉ sử dụng cách làm truyền thống với giấy và bút viết. Ví dụ rõ nhất có lẽ là đoạn cảnh rượt đuổi của Lancer trên đường cao tốc trong tập phim đầu tiên Fate Heaven’s Feel, mô hình và phân cảnh 3D được đội ngũ kĩ thuật số của Terao dàn dựng trước, khiến cho công đoạn hoạt họa trở nên dễ dàng và tiết kiệm thời gian hơn do hoạt họa sĩ chỉ cần vẽ “đè” lên những gì xảy ra trước mắt. Cũng cần phải nói là trong trụ sở chính của Ufotable thì đội ngũ 3D và 2D nằm trên dưới lầu nhau, giúp cho việc cộng tác và liên lạc trở nên rất dễ dàng.</p>
<p>Một nét đặc trưng nữa của Ufotable là tất cả đội ngũ sản xuất – bất kể bộ phận hoạt họa hay kĩ thuật số, nhiếp ảnh, etc … đều làm việc cùng nhau, đưa ra những ý tưởng vun đắp cho các tác phẩm, vượt qua mọi rào cản về chức vụ, hay vai trò trong studio. Như Terao chia sẻ trong một bài phỏng vấn thì ở Ufotable, bạn sẽ thấy đội ngũ nhân viên thường xuyên qua lại giữa các phân khu, trò chuyện, hỏi han và thảo luận với nhau. Ngay cả đến một thành viên của đội kĩ thuật số mới gia nhập 2-3 năm cũng có thể đưa ra ý kiến thảo luận, góp phần hoàn thiện hơn cho tác phẩm. Năm 2016, Ufotable thành lập “đội ngũ chuyên vẽ cảnh nền 3D” càng làm lu mờ đi ranh giới giữa kỹ thuật 3D và lối hoạt họa 2D truyền thống trong sản xuất anime. Demon Slayer tập 2 (phiên bản truyền hình) đánh dấu lần đầu tiên Ufotable tự lực thực hiện một tập anime – bao gồm đảm nhận cả công đoạn gia công – bằng chính nguồn lực trong nhà mà không phải nhờ đến bất kì studio bên ngoài nào trợ giúp. Đây là một bước tiến xa, giúp Kondo – cũng như Ufotable – chạm tay gần hơn đến vạch đích trở thành một studio độc lập trên mọi phương diện.</p>
<p>.</p>
<h4>Đôi lời khép lại</h4>
<p>Tất nhiên là để đạt được mô hình tự-lực-sản-xuất hoàn chỉnh như Kyoto Animation thì Ufotable vẫn cần thêm thời gian. Nhưng với những gì Ufotable đã đạt được, việc tìm kiếm nhân tài và nguồn lực giỏi là không thiếu. Chỉ là vấn đề sớm muộn để họ hoàn thiện mô hình này. Thành công của Demon Slayer cũng mở ra nhiều dự định hơn trong tương lai, ngoài những tựa IP khác của TYPE-MOON thì mình hy vọng sẽ có một ngày, Ufotable sẽ quay trở lại con đường thực hiện một tác phẩm nguyên tác (original work) của riêng họ. Mà thôi, ngày đó vẫn còn xa.</p>
<p>Bài viết có sử dụng tư liệu tham khảo từ tsukikan, ANN, wiki, cũng như website của Ufotable, @Yuyucow (sakugablog), forum neogaf và kinh nghiệm bản thân. Nếu thấy bài viết giá trị thì hãy nhớ bấm nút follow page, cảm ơn các bạn đã dành thời gian đọc bài đến đây, bài về studio Ufotable mình dự tính đã lâu mà nay mới có dịp hoàn thành <span class="pq6dq46d tbxw36s4 knj5qynh kvgmc6g5 ditlmg2l oygrvhab nvdbi5me sf5mxxl7 gl3lb2sf hhz5lgdu"><img loading="lazy" src="https://static.xx.fbcdn.net/images/emoji.php/v9/eb4/1/16/FACE_WITH_COLON_THREE.png" alt=":3" width="16" height="16" /></span>.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/207613891379338">https://facebook.com/alonelycomet/posts/207613891379338</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/08/12/ufotable-tat-ca-nhung-gi-mot-fan-nen-biet/">Ufotable – Tất cả những gì một fan nên biết</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/08/12/ufotable-tat-ca-nhung-gi-mot-fan-nen-biet/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Violet Evergarden và Sự cầu kỳ của KyoAni</title>
		<link>/alonelycomet/2021/08/09/violet-evergarden-va-su-cau-ky-cua-kyoani/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/08/09/violet-evergarden-va-su-cau-ky-cua-kyoani/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 08 Aug 2021 20:04:06 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=10</guid>

					<description><![CDATA[<p>Xét về mức độ cầu kì và chi tiết thì có thể nói Violet Evergarden là tác phẩm có sự tỉ mỉ bậc nhất trong lịch sử anime truyền hình. Thậm chí, một cảnh ngắn của chiếc máy đánh chữ được trình chiếu trong bản CM (chỉ vỏn vẹn 6 giây mà thôi!) đã ngốn thời gian của Kyoto Animation đến tận &#8230; 1 tháng để hoạt họa và hoàn thiện, layout (bản vẽ bố cục) của cảnh ngắn ấy có chiều dài đến 1.75m và chiều rộng 1.36m, một kỷ lục vô tiền khoáng hậu trong lịch sử anime [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/08/09/violet-evergarden-va-su-cau-ky-cua-kyoani/">Violet Evergarden và Sự cầu kỳ của KyoAni</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Xét về mức độ cầu kì và chi tiết thì có thể nói Violet Evergarden là tác phẩm có sự tỉ mỉ bậc nhất trong lịch sử anime truyền hình.</p>
<p>Thậm chí, một cảnh ngắn của chiếc máy đánh chữ được trình chiếu trong bản CM (chỉ vỏn vẹn 6 giây mà thôi!) đã ngốn thời gian của Kyoto Animation đến tận &#8230; 1 tháng để hoạt họa và hoàn thiện, layout (bản vẽ bố cục) của cảnh ngắn ấy có chiều dài đến 1.75m và chiều rộng 1.36m, một kỷ lục vô tiền khoáng hậu trong lịch sử anime truyền hình.</p>
<p>Tất nhiên, không chỉ riêng Violet Evergarden mà tất cả những tác phẩm của Kyoto Animation đều có sự chỉn chu về mặt hình ảnh. Những lỗi sai phạm của họ là rất ít thậm chí trên phiên bản truyền hình, mà muốn &#8220;vạch lá tìm sâu&#8221; thì buộc bạn phải kiểm tra đến từng giây, từng khung hình.</p>
<p>Sự &#8220;kỳ công&#8221; này là thành quả của một quá trình &#8220;khổ luyện&#8221; kéo dài đến hàng chục năm của Kyoto Animation, vốn là điều không tưởng, thậm chí so với cả những studio lớn hiện nay như Shaft, Madhouse, Mappa, Bones, Production I.G hay Ufotable &#8230;</p>
<p>Trong ngành công nghiệp mà đa phần nguồn lực phụ thuộc vào nhân sự bên ngoài, thì Kyoto Animation là studio đi tiên phong trong việc dung dưỡng tài năng trẻ của chính họ. Kyoto Animation đã mở ngôi trường đào tạo tài năng từ rất lâu, bộ phận nhân sự của họ &#8211; những hoạt họa sĩ trong &#8220;đại gia đình&#8221; Kyoto Animation &#8211; đều là những người tốt nghiệp tại ngôi trường này. Chính sự kèm cặp, chỉn chu lại tài năng mỹ thuật đã giúp đội ngũ hoạt họa sĩ của riêng Kyoto Animation có cùng tầm nhìn, với trình độ &#8220;kỹ thuật&#8221; đồng đều nhau.</p>
<p>Kyoto Animation tự tay đảm nhận công đoạn &#8220;gia công&#8221; (inbetweenings) &#8211; không như những studio khác thường &#8220;ném&#8221; công đoạn này đi cho những studio nhỏ lẻ, và cả sang những nước láng giềng để thực hiện &#8211; điều này đã giúp cho những bản vẽ gia công giữ được chất lượng, đường nét art (lineworks) gần sát nhất với &#8220;bản vẽ chính&#8221; (key frames), và đây cũng chính là yếu tố quan trọng giúp Kyoto Animation duy trì được chất lượng ổn định qua từng tác phẩm, từng tập, và từng frame hình.</p>
<p>Bên cạnh đó, họ luôn tôn trọng sức khỏe của đội ngũ nhân sự nhà, là thành viên trong gia đình, và đặc biệt là không bao giờ &#8220;ôm sô&#8221;. Điều này đã tạo ra không khí làm việc thoải mái, với lịch làm việc được sắp xếp hợp lý, nhân sự được phân bố và quản lý cực kì hiệu quả đã giúp Kyoto Animation giảm thiểu chi phí sản xuất (trên thực tế thì kinh phí dành cho một tác phẩm Kyoto Animation thực hiện cũng không hơn so với mặt bằng chung là bao), và tạo ra môi trường giúp họ tối đa được hiệu quả trong công việc.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/205288191611908">https://facebook.com/alonelycomet/posts/205288191611908</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/08/09/violet-evergarden-va-su-cau-ky-cua-kyoani/">Violet Evergarden và Sự cầu kỳ của KyoAni</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/08/09/violet-evergarden-va-su-cau-ky-cua-kyoani/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Sự tinh chạm trong công đoạn xử lý ảnh của WIT Studio</title>
		<link>/alonelycomet/2021/08/07/su-tinh-cham-trong-cong-doan-xu-ly-anh-cua-wit-studio/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/08/07/su-tinh-cham-trong-cong-doan-xu-ly-anh-cua-wit-studio/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 07 Aug 2021 00:23:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=80</guid>

					<description><![CDATA[<p>Nếu từng biết đến WIT Studio thì cái tên Haruhiko Mikimoto hẳn cũng không phải quá xa lạ với nhiều người. Haruhiko là nhà thiết kế nhân vật với chất art cổ điển, đã một thời làm mưa làm gió qua Macross (1982), Top wo Nerae! Gunbuster hay gần đây nhất là Mobile Suit Gundam: Hathaway. Ông tham gia cùng với WIT để thực hiện tác phẩm &#8220;Koutetsujou no Kabaneri&#8221; (2016), và trong bộ này, nếu đã có xem qua thì chắc bạn cũng để ý có một số ít đoạn cảnh trong mỗi tập khi nhân vật được ống [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/08/07/su-tinh-cham-trong-cong-doan-xu-ly-anh-cua-wit-studio/">Sự tinh chạm trong công đoạn xử lý ảnh của WIT Studio</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Nếu từng biết đến WIT Studio thì cái tên Haruhiko Mikimoto hẳn cũng không phải quá xa lạ với nhiều người. Haruhiko là nhà thiết kế nhân vật với chất art cổ điển, đã một thời làm mưa làm gió qua Macross (1982), Top wo Nerae! Gunbuster hay gần đây nhất là Mobile Suit Gundam: Hathaway.</p>
<p>Ông tham gia cùng với WIT để thực hiện tác phẩm &#8220;Koutetsujou no Kabaneri&#8221; (2016), và trong bộ này, nếu đã có xem qua thì chắc bạn cũng để ý có một số ít đoạn cảnh trong mỗi tập khi nhân vật được ống kính tập trung, nét hoạt họa trở nên mềm mại, được chải chuốt hơn, ánh sáng và bóng râm trên nền nét cũng trở nên dịu dàng, tạo nên một cảm giác lung linh, huyền ảo. Không nói đi đâu xa, trong tác phẩm &#8220;bom tấn&#8221; mới gần đây nhất của WIT là Vivy: Fluorite Eye&#8217;s Song, bạn cũng sẽ thấy một số ít cảnh tương tự làm toát lên được tinh chất &#8220;lấp lánh&#8221; của nhân vật.</p>
<p>Và đây là kỹ thuật mới của WIT studio đã phát triển từ năm 2016, với mục đích làm toát nên được chất &#8220;tranh vẽ minh họa&#8221; của Haruhiko khi đem nét art của ông lên màn ảnh. Đây là công đoạn khác với xử lý hiệu ứng, đội ngũ &#8220;xử lý ảnh&#8221; đảm nhận lấy phần việc chỉ sau bước &#8220;gia công&#8221;, họ scan từng frame lên vi tính, đảm nhận luôn việc tô màu, lẫn sử dụng digital brush (chải số) để làm mềm mại nét art (linework), và tuân thủ nguyên tắc đổ bóng riêng biệt để đạt được thành quả chúng ta được chiêm ngưỡng. Dẫn đầu đội ngũ là Sachiko Matsumoto, trên thực tế ông đã có thời gian làm việc với Production I.G từ lúc thực hiện Guilty Crown và hiện nay ông là con át chủ bài của WIT về khâu xử lý ảnh.</p>
<p>Đây là công việc rất tốn kém, cả về nhân lực lẫn thời gian nên số cảnh tối đa nhóm &#8220;xử lý ảnh&#8221; đảm nhận trong mỗi tập là rất hạn chế, và chỉ được dùng trong những cảnh &#8220;ăn tiền&#8221; và thực sự quan trọng. Một thứ vũ khí, một kỹ thuật rất riêng của WIT studio khiến khán giả kinh ngạc và trầm trồ.</p>
<p><strong>Chú thích ảnh:</strong><br />
(1) &#8211; Key frame.<br />
(2) &#8211; Tô màu và đổ bóng.<br />
(3) &#8211; Tinh chạm và hoàn thiện.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/204127898394604">https://facebook.com/alonelycomet/posts/204127898394604</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/08/07/su-tinh-cham-trong-cong-doan-xu-ly-anh-cua-wit-studio/">Sự tinh chạm trong công đoạn xử lý ảnh của WIT Studio</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/08/07/su-tinh-cham-trong-cong-doan-xu-ly-anh-cua-wit-studio/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Anime Studio kiếm tiền bằng cách nào?</title>
		<link>/alonelycomet/2021/08/06/anime-studio-kiem-tien-bang-cach-nao/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/08/06/anime-studio-kiem-tien-bang-cach-nao/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 06 Aug 2021 00:53:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=103</guid>

					<description><![CDATA[<p>Trước khi trả lời câu hỏi này thì trước nhất, ta cần phải làm rõ hai điều: IP (intellectual property) là gì? Và anime được hình thành như thế nào? IP là quyền sở hữu trí tuệ, khá đơn giản phải không? Thế ai là người sở hữu quyền trí tuệ của Attack on Titan? Tác giả? Không phải! Đó là nhà xuất bản mà ở đây là Kodansha, tác giả sẽ được thừa hưởng “phí bản quyền” (royalty) dựa trên số lượng sách đã bán, và tất cả những gì có liên quan đến bản quyền tác phẩm tùy [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/08/06/anime-studio-kiem-tien-bang-cach-nao/">Anime Studio kiếm tiền bằng cách nào?</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Trước khi trả lời câu hỏi này thì trước nhất, ta cần phải làm rõ hai điều: IP (intellectual property) là gì? Và anime được hình thành như thế nào?</p>
<h6>IP là quyền sở hữu trí tuệ, khá đơn giản phải không?</h6>
<p>Thế ai là người sở hữu quyền trí tuệ của Attack on Titan? Tác giả? Không phải! Đó là nhà xuất bản mà ở đây là Kodansha, tác giả sẽ được thừa hưởng “phí bản quyền” (royalty) dựa trên số lượng sách đã bán, và tất cả những gì có liên quan đến bản quyền tác phẩm tùy theo thỏa thuận với NXB.</p>
<h6>Anime được hình thành như thế nào?</h6>
<p>Nhà xuất bản ngỏ ý muốn chuyển thể một tác phẩm bất kì lên anime, họ sẽ thành lập một “ủy ban sản xuất” (production committee) để kêu gọi vốn đầu tư. Những ai góp vốn sẽ có một chỗ trong cái hội đồng này, nếu anime thành công, họ sẽ được chia theo phần trăm. Nếu anime thất bại, tất nhiên là họ sẽ mất nguồn vốn đầu tư. Bài này ngắn gọn thôi nên sẽ không dài dòng về ủy ban sản xuất.</p>
<h6>Khi đã nắm rõ được hai điều trên, đây là lúc chúng ta bàn về studio. Vậy họ kiếm tiền bằng cách nào?</h6>
<p>Từ xưa đến nay, studio kiếm tiền theo hình thức lao động hợp đồng (contract). Ủy ban sản xuất sẽ cho họ nguồn kinh phí nhất định, và đấy là số tiền họ sử dụng để thực hiện anime, cũng như là để trả công cho dàn nhân sự của mình. Chính vì lẽ đó, bạn sẽ thấy rất nhiều studio lớn thực hiện đến 3-4 anime mỗi mùa, và lịch làm việc của họ đã được “đặt kín” trước đến 1-2 năm trong tương lai (J.C Staff là một ví dụ). Và đây là hình thức kiếm tiền chính của những studio “độc lập” (ta sẽ ko bàn đến những studio có ông lớn chống lưng như Sunrise, A-1).</p>
<p>.</p>
<h6>DVD/BD và sự hiểu lầm</h6>
<p>“Hãy mua DVD/BD để ủng hộ studio”. Có lẽ bạn đã từng nghe câu nói này từ miệng ai đó, nếu bạn tò mò tìm hiểu về ngành công nghiệp hoạt họa.</p>
<p>Vậy điều này đúng hay sai? Hiện nay câu trả lời thật sự rất mập mờ.</p>
<p>Nếu studio sở hữu IP của một bộ anime nhất định (mà ở đây là original works – anime nguyên tác), thì tất nhiên họ sẽ ăn phần trăm nhiều. Tuy nhiên, trường hợp ngược lại, vốn là trường hợp rất thường thấy – studio chỉ là kẻ “được thuê” – thì số phần trăm họ ăn được sẽ từ rất ít đến chẳng có gì, ngoài nguồn “kinh phí” studio đã nhận được ban đầu để triển khai dự án anime. Đa phần lợi nhuận chia được từ doanh thu đĩa bán sẽ được những ông xếp trong ủy ban sản xuất chia chác cho nhau. Nếu studio mang vị thế lớn, thì có khả năng họ sẽ “đặc quyền” nhận được một ít % hoa hồng từ số đĩa bán ra, nhưng với một studio bình thường và không có chỗ trong ủy ban sản xuất, thì bạn hãy cứ cho rằng con số lợi nhuận studio thu về từ tiền đĩa sẽ là quá ít và không đáng là bao.</p>
<p>Đây cũng là lí do vì sao WIT studio tuy đã gắn bó với Attack on Titan qua 3 mùa, cũng phải bỏ của chạy lấy người mà nhường lại dự án anime này cho MAPPA tiếp tục thực hiện. Đâu phải WIT chê tiền! Đơn giản là họ thấy không đáng để tiếp tục thực hiện với lịch làm việc khắc nghiệt do bên ủy ban sản xuất yêu cầu, lẫn quá ít lợi nhuận thu về, vào thời điểm AoT final ra mắt, WIT đang thực hiện Vivy vốn là dự án &#8220;con cưng&#8221;, một lần nữa đề cao original works so với hàng hợp đồng làm thuê từ phía studio &#8220;độc lập&#8221;. Một ví dụ khác, Girls und Panzer der Film đạt được thành công lớn ở rạp chiếu nhưng studio lại lỗ vốn vì số tiền thu được từ rạp lại vào hết tay của ủy ban sản xuất, và kinh phí phát sinh trong lúc thực hiện bộ phim lớn hơn số vốn ban đầu studio nhận được.</p>
<p>Chưa dừng lại ở đó, thời điểm hiện nay rất khác với anime ở thập niên 2000. Cho bạn dễ hình dung, thị trường băng đĩa (dvd/BD) vào năm 2008 chiếm 8% tổng doanh thu, thì hiện nay thị trường này chỉ chiếm có 2,2% mà thôi! Nguyên do là sự bùng nổ của các dịch vụ streaming (chiếu trực tuyến), khiến cho thị trường băng đĩa ngày càng thu hẹp dần đều qua từng năm, và ngày càng có ít tiệm đĩa hơn do Internet phát triển. Mặt khác, nếu bán đĩa của một bộ studio hoàn toàn sở hữu IP, thì họ cũng phải trả thêm nhiều khoảng chi phí cho bên thứ 3 (in ấn, vận chuyển, lưu giữ, trưng bày … ). Như trường hợp của studio sản xuất Odd Taxi (original work), họ sẽ không phát hành DVD/BD nếu như không đạt mốc pre-order (đặt trước) nhất định, bởi vì nó quá tốn kém. (Xem fig 1, dưới cmt).</p>
<p>Chính vì thế, nếu tổng hợp tất cả các yếu tố kể trên, thì “mua đĩa để ủng hộ studio” là cách làm kém hiệu quả và không có sự đảm bảo trong bối cảnh hiện nay. Mua đĩa thực chất là bạn đang giúp ủy ban sản xuất bù vào vốn đầu tư, cũng như là để ủng hộ chính tác phẩm – IP đấy, với hy vọng nó ra một season nữa. DVD/BD hiện nay thường kèm với rất nhiều thứ, từ ấn phẩm, drama CD cho đến vé xem ca nhạc (như Love Live) hoặc thậm chí là mã gacha (Umamusu của Cygames), nên vẫn có mục đích như “hàng sưu tầm” dành cho người hâm mộ cuồng nhiệt. Tất nhiên, đây chỉ là một cách trong muôn vàn cách như mua merchs, tham dự sự kiện, panchiko và vv … Studio sẽ không thể sinh lời nếu như họ không có ghế trong ủy ban sản xuất.</p>
<p>.</p>
<h6>Các hướng đi khác cho studio</h6>
<p>Ngoài việc tự thân vận động như Kyoto Animation, hoặc mở quán café như Ufo, thì việc đầu tư cho original works để sở hữu IP có lẽ là khả thi nhất. Với sự bùng nổ của thời đại streaming, rất nhiều những bộ original works bán được “độc quyền chiếu” (exclusive streaming right) với giá hời từ Crunchyroll, Netflix, Amazon … và với cách làm này họ cũng giảm thiểu được nhiều chi phí dành cho bên thứ 3 nếu so với hình thức bán đĩa truyền thống. Trên thực tế, Violet Evergarden của Kyoto Animation không cần bán đĩa để bù vốn, vì ngoài thỏa thuận “độc quyền chiếu” từ Netflix, họ còn được trả thêm một khoảng “đảm bảo tối thiểu” (minimum guarantee), vốn là khoảng bất kì dịch vụ streaming nào cũng cần trả thêm cho bên sở hữu IP. Bên cạnh đó, nếu IP nổi thì họ cũng có thể cộng tác với nhiều bên để sản xuất merchs và chia chác lẫn nhau (như Shaft với siêu IP Madoka). Xét trường hợp Ufotable với Demon Slayer Mugen Train, do có ghế trong ủy ban sản xuất nên họ cũng được hưởng phần trăm không ít từ thành công mang tính lịch sử của bộ phim ở các rạp vé. Crunchyroll cũng cho phép một phần phí thuê bao (subscription fee) được chuyển thẳng đến studio, bất kể họ có sở hữu IP hay không.</p>
<p>Tuy nhiên, đầu tư original cũng như góp mặt vào ủy ban sản xuất vẫn mang tính may rủi khá nhiều. Thế còn cách “an toàn” hơn? Studio Trigger đã tổ chức nhiều buổi live-stream để nhận đóng góp từ fan hâm mộ, nhiều nhân sự cũng có patreon/tài khoản riêng để nhận donation. Hoặc đơn giản hơn, studio có thể mở shop online (như Kyoto Animation) để bán những ấn phẩm do chính họ sản xuất. Còn không thì họ sẽ chỉ đâm vào vòng luẩn quẩn làm thuê theo năm tháng mà khó kiếm được lối thoát.</p>
<blockquote><p>TL;DR: Hình thức kiếm tiền chính của một studio vẫn là lao động theo hợp đồng, ngoài ra thì họ có thể thử vận may bằng cách đầu tư original works để nắm IP (khi nắm được IP nổi thì sẽ có nhiều cách kiếm tiền), hoặc quyên góp vốn để có ghế trong ủy ban sản xuất.</p></blockquote>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong>&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/203241035149957">https://facebook.com/alonelycomet/posts/203241035149957</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/08/06/anime-studio-kiem-tien-bang-cach-nao/">Anime Studio kiếm tiền bằng cách nào?</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/08/06/anime-studio-kiem-tien-bang-cach-nao/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Liệu Ghibli có đang mất dần sự màu nhiệm?</title>
		<link>/alonelycomet/2021/08/01/lieu-ghibli-co-dang-mat-dan-su-mau-nhiem/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/08/01/lieu-ghibli-co-dang-mat-dan-su-mau-nhiem/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 01 Aug 2021 00:28:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=84</guid>

					<description><![CDATA[<p>Lưu ý: Bài này không mang tính chất phê bình Ghibli, mà trái lại, mình đã lớn lên với những tác phẩm của họ. Bạn hãy đọc hết bài trước khi đưa ra ý kiến. Với thế hệ mình thì Ghibli thật sự là một phần gắn liền với tuổi thơ. Hồi đấy Spirited Away nhận giải Oscar khi mình còn là một cậu nhóc 11 tuổi, sự thành công của Spirited Away đã phần nào mở con đường “chính tông” cho anime du nhập về Việt Nam (lúc bấy giờ qua hình thức băng đĩa) vì Internet vẫn còn [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/08/01/lieu-ghibli-co-dang-mat-dan-su-mau-nhiem/">Liệu Ghibli có đang mất dần sự màu nhiệm?</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Lưu ý: Bài này không mang tính chất phê bình Ghibli, mà trái lại, mình đã lớn lên với những tác phẩm của họ. Bạn hãy đọc hết bài trước khi đưa ra ý kiến.</p></blockquote>
<p>Với thế hệ mình thì Ghibli thật sự là một phần gắn liền với tuổi thơ. Hồi đấy Spirited Away nhận giải Oscar khi mình còn là một cậu nhóc 11 tuổi, sự thành công của Spirited Away đã phần nào mở con đường “chính tông” cho anime du nhập về Việt Nam (lúc bấy giờ qua hình thức băng đĩa) vì Internet vẫn còn đang trong giai đoạn “sơ khai” hồi đó. Sự thành công của Spirited Away cũng tạo nên trào lưu đem phim hoạt hình Nhật về lồng tiếng và trình chiếu ở các đài nhỏ lẻ, sau đó là giai đoạn phát triển truyền hình cáp (animax, BiBi), góp phần mang lại nhiều lựa chọn hơn cho thế hệ khán giả mới …</p>
<p>¤ Hayao Miyazaki đã là một tượng đài, đấy là điều chắc chắn, cũng như các tác phẩm của ông luôn tạo chỗ đứng trong lịch sử và những giá trị ông truyền tải vào từng bộ phim sẽ luôn tồn tại vĩnh viễn, đó là tính nhân văn, hòa hợp với môi trường, bài trừ chiến tranh và vv …</p>
<p>Nhưng có một sự thật là Ghibli hiện nay rất khác với Ghibli của 20 năm về trước, do thời thế và xã hội đổi thay. Những tác phẩm như Lâu Đài Laputa, Mộ Đom Đóm, Totoro, Kiki, Mononoke … vẫn mang lại những giá trị vĩnh hằng, tuy nhiên, sự thay đổi của công nghệ, của xã hội đã phần nào ngăn cản những tác phẩm này đến tay nhiều thế hệ trẻ, vì đơn giản là bạn chỉ mất có vài giây trên Internet để nhận được một “thư viện” với cả trăm, cả nghìn những anime khác nhau.</p>
<p>Hồi đấy có rất ít sự lựa chọn “chính tông”, nên các bộ của Ghibli luôn là lựa chọn hàng đầu. Còn hiện nay, giữa muôn trùng các anime, manga cực-kì-dễ-truy-cập, nếu bạn là một người xem anime “mới” mà tìm đến chính xác tác phẩm của Ghibli, thì mình tin bạn đã được một ai đó “giới thiệu” và kèm cặp. Vì đơn giản là anime của Ghibli rất, rất khác với những anime hiện nay.</p>
<p>Hayao Miyazaki là một tượng đài, không ai có thể phủ nhận được, nhưng ông cũng là một con người với giới hạn bản thân! Ông không phải là một cái máy có thể sản xuất ra những bộ bom tấn như Spirited Away, Mononoke Princess hằng năm được!</p>
<p>Thập kỷ vừa qua, Miyazaki trực tiếp tham gia vào 3 bộ (Arrietty – kịch bản, From Up on Poppy Hill – kịch bản, The Wind Rises – đạo diễn kiêm kịch bản). Nhưng có một “vấn đề” bạn sẽ thấy được, là doanh thu phòng vé không đạt được con số ấn tượng như những tác phẩm ông đã thực hiện vào thập niên 2000.</p>
<p>.</p>
<p>¤ Mình cho rằng có khá nhiều yếu tố dẫn đến kết quả như vậy, mà một trong số đó là sự thay đổi của xã hội và thế hệ các fan anime.</p>
<p>Fan anime hiện nay lớn lên với những quyển truyện rất dễ mua được và tiêu thụ từ những gã NXB khổng lồ như Shueisha (WSJ), Kodansha. Mặt khác, họ là thế hệ lớn lên trong thời bình. From Up on Poppy Hill có bối cạnh về thời hậu chiến khi Nhật vẫn còn gặp nhiều khó khăn về kinh tế và xã hội. The Wind Rises mang thông điệp bài trừ chiến tranh khi nói về nuối tiếc của Jiro, một nhà thiết kế máy bay và mối tình của anh. Đây chắc chắn là hai tác phẩm đặc sắc đấy chứ! Doanh thu phòng vé cũng tương đối ấn tượng, nhưng so với doanh thu của các tác phẩm Miyazaki đã thực hiện trong thập kỷ vừa qua (2000), mình nghĩ ngay đến Miyazaki cũng có một sự thất vọng không hề nhẹ.</p>
<p>Không phải vì đây là hai tác phẩm tệ hại, hoàn toàn không! Mà do những giá trị trong hai tác phẩm này rất khó để cảm thụ khi bạn là một người lớn lên trong thời đại hòa bình, chưa từng trải qua khó khăn nào như nhân vật trong phim để thấu cảm tận tâm được. Ngoài những bộ Miyazaki thực hiện, Ghibli còn ra mắt &#8220;When Marnie Was There&#8221; và &#8220;The Tale of the Princess Kaguya&#8221; vốn là những tác phẩm cực kì kén người xem và đòi hỏi họ phải ở một trình độ nhất định để cảm thấu được đường nét nghệ thuật. &#8220;Xu hướng&#8221; Ghibli lựa chọn để đi trong thập niên vừa qua rất có vấn đề.</p>
<p>Khi nhắc đến Miyazaki và Ghibli, thì chúng ta nhắc đến Spirited Away, Howl’s Moving Castle, Ponyo, Totoro, Princess Mononoke … chứ ít có ai nhắc đến những tác phẩm của ông trong thập niên 2010. Bên cạnh đó, sự thành công của Kimi no Na wa và Demon Slayer tại phòng vé đã chứng minh một điều rằng (một lần nữa, mình chỉ dẫn chứng chứ không hề có ý so sánh nào ở đây), thị hiếu và xu hướng của khán giả LUÔN đổi thay.</p>
<p>Kimi no Na wa ra mắt vào thời điểm người dân Nhật cần một tác phẩm cho họ động lực vươn lên sau cơn động đất và sóng thần tồi tệ nhất trong lịch sử của họ. Demon Slayer tạo nên sự kết nối với các giá trị truyền thống mang tính chất gia đình trong xã hội “giãn cách”, điều mà họ rất cần, cũng như là thỏa mãn ham muốn “giải trí” vì tình hình khô khan hiện nay. Có phải là họ đã quá “dễ tính” khi chấp nhận những tác phẩm này? Cũng không hẳn, nếu như họ “thật sự” dễ tính, ta đã thấy BXH liên tục thay đổi trong hai thập kỷ vừa rồi. Nhiều người cho rằng sự thành công của Your Name là điều ngẫu nhiên, nhưng Demon Slayer đã chứng minh rằng, cái sự “ngẫu nhiên” này nó mang một “khuôn mẫu” nhất định mà những studio, đạo diễn tên tuổi hiện nay đang tìm cách giải mã.</p>
<p>Có lẽ Miyazaki cảm thấy ông đã mất dần đi sự kết nối với thế hệ khán giả trẻ, do vậy mà Ghibli đã tạm ngưng hoạt động vào năm 2014, nhiều nhân sự trụ cột của studio vì thế cũng bất bình mà tách ra thành lập Studio Ponoc riêng. Mary and the Witch&#8217;s Flower của studio Ponoc chính là nét đặc trưng, là hình ảnh đại diện cho tinh hoa của Ghibli đấy! Nhưng tên tuổi của Miyazaki và Ghibli là quá lớn đã làm nhiều người dị nghị khi xem tác phẩm này. Bên cạnh đó, The Tale of the Princess Kaguya cũng là tác phẩm mình đánh giá rất cao của Ghibli trong thập kỷ vừa qua, nhưng lại thấy ít có ai đề cập đến vì rất khó tiếp thu tính chất nghệ thuật. Isao Takahata (Grave of the Fireflies, Only Yesterday … ) cũng là tên tuổi xứng đáng được nhắc đến bên cạnh Miyazaki vì những đóng góp của ông cho Ghibli. Isao đã mất đi 3 năm trước (2018), điều này cũng gây ảnh hưởng không ít lên sự nghiệp nghệ thuật của Miyazaki vì Isao không chỉ là đồng nghiệp, mà là bạn thân “chí cốt” của Miyazaki đã từ rất lâu, vào ngày đầu thành lập Ghibli.</p>
<p>Đỉnh cao của Ghibli tuy đã qua, nhưng những tác phẩm của họ vẫn còn mang những giá trị vĩnh hằng, dấu ấn lịch sử không thể phai mờ theo thời gian. Cũng chính vì vậy, việc Miyazaki “quay trở lại” sau lời tuyên bố giải nghệ làm mình vừa vui lẫn buồn. Vui vì Miyazaki, sau khi đạt được sự nghiệp mang tầm vóc lịch sử, đã quay trở lại thực hiện anime vì niềm đam mê. Nhưng buồn vì nếu tác phẩm tiếp theo ông thực hiện không để lại dấu ấn sâu đậm, thì đấy có lẽ là tác phẩm cuối cùng của Miyazaki trên con đường dốc phía bên kia sự nghiệp.</p>
<p>.</p>
<p>“Một phút huy hoàng rồi chợt tối, hay là le lói suốt trăm năm?&#8221;. Dù Miyazaki có lựa chọn thế nào thì mình cũng luôn ủng hộ ông hết mình.</p>
<h6>Link bài viết gốc : <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/200147268792667">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/200147268792667</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/08/01/lieu-ghibli-co-dang-mat-dan-su-mau-nhiem/">Liệu Ghibli có đang mất dần sự màu nhiệm?</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/08/01/lieu-ghibli-co-dang-mat-dan-su-mau-nhiem/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Kyoto Animation – Tất Cả Những Gì Một Fan Nên Biết</title>
		<link>/alonelycomet/2021/07/12/kyoto-animation-tat-ca-nhung-gi-mot-fan-nen-biet/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/07/12/kyoto-animation-tat-ca-nhung-gi-mot-fan-nen-biet/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 12 Jul 2021 01:07:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=118</guid>

					<description><![CDATA[<p>Bài viết tâm huyết nhất của mình dành cho Kyoto Animation, dưới tư cách là một fan yêu thích studio trong suốt 14 năm qua. Dù mình có lược bỏ đi nhiều đoạn chuyên sâu nhưng vẫn khá dài, hãy chuẩn bị chút đồ vặt vừa nhâm nhi vừa đọc nhé các bạn. Bài viết mình trân trọng dành cho Kyoto Animation, cũng như là dành cho các fan hâm mộ của studio. Bài viết được chia thành nhiều phần nhỏ cho tiện theo dõi. ⏵ Lịch sử hình thành và phương châm Kyoto Animation lựa chọn. ⏵ Con đường [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/07/12/kyoto-animation-tat-ca-nhung-gi-mot-fan-nen-biet/">Kyoto Animation – Tất Cả Những Gì Một Fan Nên Biết</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Bài viết tâm huyết nhất của mình dành cho <strong>Kyoto Animation</strong>, dưới tư cách là một fan yêu thích studio trong suốt 14 năm qua. Dù mình có lược bỏ đi nhiều đoạn chuyên sâu nhưng vẫn khá dài, hãy chuẩn bị chút đồ vặt vừa nhâm nhi vừa đọc nhé các bạn. Bài viết mình trân trọng dành cho Kyoto Animation, cũng như là dành cho các fan hâm mộ của studio. Bài viết được chia thành nhiều phần nhỏ cho tiện theo dõi.</p>
<p>⏵ Lịch sử hình thành và phương châm Kyoto Animation lựa chọn.<br />
⏵ Con đường đi đến thành công.<br />
⏵ Họ đã đạt được thành công như thế nào? Sự liên hệ giữa phương châm và đường lối phát triển.<br />
⏵ Bước đi mạo hiểm cho tham vọng Kyoto Animation đã ấp ủ từ bấy lâu.<br />
⏵ Một trong những ngày tồi tệ nhất trong lịch sử Nhật sau hậu thế chiến &#8211; 18/07/2019<br />
⏵ Sự hồi phục kì tích.<br />
⏵ Đôi lời khép lại.</p>
<p>&#8211;o0o&#8211;</p>
<h4>1. Lịch sử hình thành và phương châm Kyoto Animation lựa chọn</h4>
<p>Hideaki Hatta lúc rời khỏi Mushi Pro, đã ấp ủ dự định thành lập nên một công ty hoạt họa riêng. Không lâu sau vào năm 1981, giấc mơ của ông đã thành hiện thực khi cùng Yoko, người vợ mình, thành lập nên Kyoto Animation.</p>
<p>Với kinh nghiệm sẵn có và tầm nhìn rộng mở, họ thấy được sự bùng nổ của ngành công nghiệp hoạt họa. Nhưng lúc ấy, anime được xem như ngành công nghiệp nặng với các biện pháp sản xuất đắt đỏ. Những hoạt họa sĩ tại Tokyo thường phải vẽ hàng trăm tấm hình (lúc bấy giờ được gọi là cels, do công nghệ số hóa vẫn chưa phát triển) và đưa chúng đi sang Hàn, Trung Quốc cho bộ phận gia công tô màu. Hideaki thầm nghĩ, sao ta phải phụ thuộc vào nhân sự từ nước khác trong khi nguồn lực tại quê nhà vẫn còn nhiều? Vẫn còn nhiều người không có việc làm? Hideaki từ những ngày đầu đã muốn mang việc gia công về Kyoto để tạo việc làm, và những vùng lân cận Kansai.</p>
<p>Nghĩ là làm, họ đăng quảng cáo rải rác trên các tờ báo tại Osaka, thành phố lớn thứ hai tại Nhật, nhằm tuyển nguồn nhân lực họ có thể tự đào tạo những điều căn bản nhất trong sản xuất hoạt họa. “Chúng tôi dạy vẽ” – nội dung quảng cáo ghi, đã thu hút nhiều người hỏi thăm. Trong số đó có Mihoko Kouda, cô là nội trợ, bận bịu chăm sóc trẻ nhỏ nhưng vẫn háo hức muốn tham gia vào nền kinh tế đang bùng nổ thời bấy giờ, năm 1983 Mihoko được ứng tuyển. Kyoto Animation cho phép những người nội trợ như Mihoko làm việc tại nhà, với giờ giấc hợp lý (từ 9h sáng đến 6h chiều), vốn là điều hầu như không tưởng ở các studio lớn tại Nhật. Đến hơn 30 năm sau, Mihoko vẫn còn làm tại studio, và vào năm 2014 thì Kyoto Animation ứng tuyển con gái bà.</p>
<p>Sinh ra và lớn lên ở trang trại thuộc tỉnh Fukui, vùng ven biển phía Đông Bắc của Kyoto, Hideaki đã thân quen với hình ảnh người nông dân làm việc cả ngày trên những cánh đồng lúa non. Ông chia sẻ:” Để làm ra hạt gạo, ta phải cày bừa đất, trồng trọt, tưới và bón phân, rồi gặt hái”. Hideaki nói thêm: “Kyoto Animation cũng như vậy, chúng tôi đặt tầm quan trọng lên việc nuôi dưỡng những người tốt”.</p>
<p>Ta có thể thấy ngay từ giai đoạn hình thành, Kyoto Animation đã chú trọng đến việc phát triển và gắn kết con người với nhau. Đối với Kyoto Animation, nhân sự trong studio được xem như thành viên trong một đại gia đình. Và Kyoto Animation vẫn tiếp tục gìn giữ truyền thống này cho đến hiện nay. Thuở đó, có rất ít thông tin về văn hóa công sở của studio được thu lượm, cho đến khi các tác phẩm họ thực hiện được mang lên tâm điểm chú ý. Kyoto Animation hiếm khi nào cho phép cánh nhà báo vào tham quan studio, họ kín tiếng và không muốn sự ồn ào. “Hãy để những tác phẩm nói thay lời”, Hideaki nhấn mạnh. Thế nhưng theo năm tháng, nét văn hóa gìn giữ bấy lâu dần được hé lộ, có điều gì đó vừa kỳ bí, vừa đẹp đẽ đã thôi thúc người hâm mộ muốn biết hơn về nét đặc sắc của một studio mang tên “Kyoto Animation”, tọa lạc tại Kyoto cổ kính.</p>
<p>Hoạt họa sĩ quá cố Kigami từng chia sẻ: “tuy công việc không phải là tất cả, nhưng khi chúng tôi cùng bên nhau tại studio, ai cũng muốn gắn bó, giúp đỡ lẫn nhau và cùng nhau tạo nên những tuyệt tác đẹp đẽ nhất có thể”. Sau hơn hai thập kỷ gắn bó với Kyoto Animation, ông hưởng thọ 61 tuổi và qua đời trong vụ hỏa hoạn 2 năm trước.</p>
<p>.</p>
<h4>2. Con đường đi đến thành công</h4>
<p>Vào thập niên 2000, công việc sản xuất anime bùng nổ. Thời điểm chín muồi, với đại gia đình Kyoto Animation đã xây dựng trong hai thập kỷ qua, họ mở rộng khuynh hướng kinh doanh, từ studio chỉ đảm nhận công việc gia công, Kyoto Animation đổi thay trở thành một thế lực có thể tự tay sản xuất hoàn chỉnh một tác phẩm anime.</p>
<p>Kyoto Animation nhanh chóng gặt hái được nhiều thành công. Không bạo lực, không dung tục, đa phần những tác phẩm họ thực hiện đều chú trọng miêu tả nét đẹp bình dị trong cuộc sống đời thường, của tuổi trẻ thanh xuân, phác họa nên tính nhân văn giữa những mối quan hệ người với người. Kyoto Animation luôn chủ ý mang lại niềm hy vọng qua các tác phẩm anime, giúp xua tan đi những nỗi buồn hiện hữu trong thế giới hiện thực khắc nghiệt. Ví như Clannad là câu chuyện cảm động về gia đình, giúp hàn gắn lại những trái tim rạn nứt, hay tác phẩm Silent Voice làm dấy lên sự cảm thông với những số phận, hoàn cảnh dị tật bị xã hội kị nghị, và chuyến hành trình chuộc lại lỗi lầm của nhân vật Shouya.</p>
<p>“Kyoto Animation đã giúp đưa anime trở thành loại hình nghệ thuật đại chúng, dễ tiếp cận với mọi người hơn” – đạo diễn Makoto Shinkai chia sẻ, “những cô cậu học sinh cấp 3, nhân viên văn phòng trước đây thường không phải là fan cứng của anime, nay ta đã thấy họ xem anime như việc rất bình thường, hát các bài hát anime tại những buổi gặp gỡ karaoke, hay mua những vật phẩm về anime quanh thị thành”. Shinkai giải thích thêm: ”Kyoto Animation đã giúp hình thành nên nền văn hóa otaku và làm thay đổi hành vi lẫn nhận thức của nhiều thế hệ, những tác phẩm họ thực hiện có sự ảnh hưởng như vậy đó!”.</p>
<p>Dấu ấn Kyoto Animation in đậm lên văn hóa hoạt họa Nhật vào giữa và cuối thập niên 2000 qua tác phẩm The Melancholy of Haruhi Suzumiya và K-on!. Haruhi đã tạo nên làn sóng văn hóa trên internet khắp Châu Á, và K-on trở thành tác phẩm anime truyền hình đầu tiên trong lịch sử thời bấy giờ có tổng số lượng đĩa bán ra vượt mức 500 nghìn bản, phá vỡ mọi kỷ lục trước đó. Bên cạnh đó, các tác phẩm Kyoto Animation còn có sức ảnh hưởng lớn lao lên cộng đồng địa phương Nhật Bản, mà câu chuyện nổi bật nhất phải nhắc đến là ngôi đền Washinomiya, tọa lạc tại Kuki, tỉnh Saitama. Hình ảnh ngôi đền được sử dụng trong tác phẩm Lucky Star đã tạo nên làn sóng thu hút khách tham quan du lịch, giúp hồi sinh lại thị trấn bằng những món quà mang hình ảnh của tác phẩm.</p>
<p>Nhưng Kyoto Animation không ngủ quên trong ánh hào quang, đồng tiền không làm mờ mắt họ. Phương châm “nuôi dưỡng người” vẫn là một phần không thể thiếu đã ăn sâu vào nét văn hóa công sở tại studio từ ngày thành lập, và điều này cũng mang sự ảnh hưởng chủ chốt lên sự phát triển của họ cho đến ngày hôm nay.</p>
<p>.</p>
<h4>3. Họ đã đạt được thành công như thế nào? Sự liên hệ giữa phương châm và đường lối phát triển</h4>
<p>Ngành công nghiệp anime hào nhoáng luôn có một “mặt tối”, khi rất nhiều những studio lớn như MAPPA, A-1, Madhouse … từng dính vào các scandal liên quan đến sự bóc lột lao động, quá giờ làm. Bên cạnh đó, phương thức trả lương truyền thống cho các hoạt họa sĩ được tính theo số lượng bản vẽ họ hoàn thành xong, một bản vẽ chất lượng sẽ được trả công ít hơn so với hai bản vẽ chỉ có chất lượng “vừa đủ”, số lượng quan trọng hơn chất lượng, mà cho đến hiện nay hình thức trả công này vẫn còn là vấn đề gây nhức nhối trong ngành công nghiệp.</p>
<p>Hầu hết các anime studio lớn tại Nhật đều áp dụng hình thức tuyển dụng theo thời vụ (freelance), hình thức này giúp dự án được triển khai nhanh hơn, nguồn nhân lực bên ngoài dồi dào cũng giúp họ thi triển nhiều dự án hơn trong cùng thời điểm. Nhưng cũng chính vì cách thức tuyển dụng này mà nhiều vấn đề nảy sinh, dễ thấy nhất là qua sự trồi sụt thất thường trong chất lượng tác phẩm, nguyên do là trình độ của hoạt họa sĩ được thuê không đồng đều. Tồi tệ hơn là khâu quản lý nhân sự và sắp xếp lịch làm việc dễ trở nên rối tung, kém hiệu quả, dẫn đến sự trì trệ trong quá trình sản xuất, minh chứng rõ nhất là qua các tập recap (chiếu lại) để câu thêm giờ. Lịch làm việc ngộp thở, cộng với đồng lương ít ỏi gây áp lực không ít lên phần đông các hoạt họa sĩ trẻ tuổi.</p>
<p>Trong ngành công nghiệp mà chất lượng hoạt họa của một tác phẩm thường có sự trồi sụt thất thường, các dự án bị ứ đọng, trễ thời hạn diễn ra như cơm bữa, thì có những bộ anime từ một studio nhất định vẫn tự hào với chất lượng ổn định xuyên suốt chiều dài tác phẩm, tập qua tập, thậm chí, từng khung hình qua khung hình. Chắc các bạn cũng biết mình đang nói đến studio nào.</p>
<p>Những tác phẩm của họ luôn làm đắm say người xem bởi sự mượt mà, giàu xúc cảm trong hoạt họa hình ảnh. Đôi khi, bạn chỉ cần xem thoáng qua cử động nhỏ của đôi bàn tay, hay cái nhịp chân, ánh mắt … cũng cảm nhận được nhân vật đang nghĩ gì. Không chỉ riêng hoạt họa mà nghệ thuật dẫn dắt và kể chuyện của studio cũng làm mê mẩn nhiều thế hệ khác nhau. Và để đạt được điều này thì Kyoto Animation cần có sự tin tưởng tuyệt đối đến các hoạt họa viên họ tuyển dụng, không, phải nói chính xác hơn, là những thành viên trong một đại gia đình. Và Kyoto Animation đã đạt được kết quả này như thế nào?</p>
<p>.</p>
<p>Văn hóa “trồng người” của Kyoto Animation đã được hình thành ngay từ đầu thập niên 90. Bạn không đọc lầm đâu! Kyoto Animation trong giai đoạn là studio gia công đã chú trọng đến sự giáo dục tài năng trẻ, cải thiện tính đoàn kết giữa thành viên, họ ứng tuyển nhân sự vào các vị trí toàn thời gian. Trường đào tạo tài năng trẻ của studio xuất hiện còn sớm hơn tác phẩm đầu tiên Kyoto Animation “chính thức” thực hiện!</p>
<p>.</p>
<p>So với hình thức ứng tuyển theo thời vụ và trả công theo số lượng bản vẽ, các hoạt họa sĩ ở Kyoto Animation là những người làm việc toàn thời gian, họ hưởng lương theo giờ với đầy đủ phúc lợi xã hội, được thừa hưởng sự chỉ dẫn, giáo huấn tận tâm từ những người đi trước. Do đó, nguồn nhân lực trong “nhà” đều có trình độ đồng đều, dẫn đến sự ổn định trong sản xuất hoạt họa. Mặt khác, Kyoto Animation không bao giờ “ôm sô”, thế nên các tác phẩm họ thực hiện đều có sự chuẩn bị kỹ càng với lịch làm việc được sắp xếp hợp lý. Do vậy, một hoạt họa sĩ có thể chú tâm hơn để cống hiến hết mình vào từng bản vẽ mà không bị áp lực về thời gian, số lượng cần hoàn thành, lẫn tiền nong chi phối. Sự phối hợp chặt chẽ giữa đội ngũ nhân sự, lẫn khả năng quản lý hiệu quả giúp họ tiết kiệm hơn nguồn lực cần sử dụng (so với một tác phẩm từ studio khác), giúp giảm thiểu sai sót dẫn đến tiết kiệm nguồn kinh phí. Hoạt họa của Kyoto Animation trông nhìn thì có vẻ nhiều tiền, nhưng kinh phí cũng không cao hơn mặt bằng chung là bao.</p>
<p>Thập niên 2000 tạo điều kiện cho công cuộc gặt hái thành quả trở nên chín muồi, thành công của Kyoto Animation không hề do may mắn, mà bằng chính sức lực họ dày công có được. Nhưng thời khắc bấy giờ cũng mang đến nhiều thử thách, và một lần nữa, chủ trương “nuôi dưỡng nhân lực” được lấy làm tâm điểm.</p>
<p>Kyoto Animation đổi mới lại khóa học giảng dạy, một phần do công nghệ thay đổi. Việc sử dụng “cel” đã lỗi thời, Kyoto Animation loại bỏ “cel” ra khỏi chương trình học, đồng thời gom khóa học “chỉ đạo” vào chung với “hoạt họa”. Bên cạnh đó, dàn giáo viên hướng dẫn ngoài những cựu binh của studio, Kyoto Animation còn mời thêm những huyền thoại như Kigami, Takemoto để gia nhập vào quá trình đào tạo nhân tài trẻ. Họ cũng là studio đi tiên phong trong phong trào bình đẳng giới với số lượng nữ nhân sự được ứng tuyển chiếm phần lớn, diễn giải cho tính chất nữ tính chân thật thể hiện qua hoạt họa cử chỉ các nhân vật nữ. Đây là các bước đi có tính chiến lược lâu dài, giúp giải quyết một bài toán nan giải để xây dựng nên thương hiệu Kyoto Animation chúng ta yêu thích ngày hôm nay.</p>
<h5>※ Thế bài toán họ giải quyết là gì?</h5>
<p>Không phải là bài toán mới mẻ, mà đã nhen nhóm từ lâu trong tâm trí của nhiều người đứng đầu ngành CN từ lâu. Có quá nhiều anime được sản xuất, nhưng nguồn lực tài năng thì không hề đủ. Việc tìm kiếm “đúng người” vào một dự án đã quá khó, huống chi là người giỏi. Đặc biệt hơn, nếu là nguồn lực quê nhà thì lại cực kì khan hiếm, vì những thế hệ mới – các hoạt họa sĩ trẻ ở Nhật sẽ phải cạnh tranh khốc liệt với các nước láng giềng như Trung Quốc, Nam Hàn. Đơn giản là họ có quá ít kinh nghiệm để thăng tiến trong sự nghiệp khi những bản vẻ gia công được gửi sang các nước kể trên vì giá lao động rẻ hơn.</p>
<p>Để là một đạo diễn giỏi, một chỉ đạo nghệ thuật giỏi, thì trước nhất phải là một hoạt họa sĩ giỏi. Trái ngược với đa phần các studio tên tuổi lớn tại Nhật, Kyoto Animation là studio đi tiên phong trong việc sử dụng nguồn lực nhà. Không có gì phí phạm, gần như mọi quá trình trong sản xuất hoạt họa đều được thực hiện trong nhà, mà quan trọng nhất, là công việc gia công (inbetween). Nếu bạn chịu khó để ý thì đa phần các đạo diễn trụ cột ở Kyoto Animation như Naoko Yamada, Tatsuya Ishihara, Yasuhiro Takemoto … đều đi lên từ một hoạt họa sĩ đảm nhận công việc gia công. Gia công là việc quan trọng để rèn luyện tay nghề của hoạt họa sĩ, là quá trình phát triển trong sự nghiệp ở mỗi người. Công việc gia công được Kyoto Animation tận dụng tối đa để huấn luyện và phát triển tài năng trẻ ở studio, vì đơn giản, một hoạt họa sĩ nếu muốn thăng tiến lên vị trí chỉ đạo, thì họ cần nắm được cách thức nhân vật di chuyển, từng động tác, nét biểu cảm nhân vật thể hiện, am hiểu bố cục của từng frame hình, và điều này chỉ có thể truyền tải hiệu quả nhất qua thực nghiệm trên các bản vẽ gia công.</p>
<p>Thông thường, bạn sẽ nghĩ “gia công” là việc chỉ dành cho lính tép riu, chả quan trọng lắm, một animator tài năng là người chỉ vẽ bản vẽ chính (key animation) với chuỗi động tác hành động được biên đạo đẹp mắt. Điều này tạo nên ảnh hưởng tiêu cực ở tâm lý của bất kì tài năng hoạt họa trẻ gia nhập ngành công nghiệp. Nhưng ở Kyoto Animation, đây lại là con đường giúp họ thăng tiến vững chắc, giúp họ có thêm sự tự tin để theo đuổi và cống hiến hết mình cho nghề nghiệp nói riêng, và Kyoto Animation nói chung. Ví dụ rõ nhất có lẽ là Akiko Takase, cô thuộc nhóm thế hệ hoạt họa sĩ mới (2013 cho đến nay), nhưng tài năng của cô là không thể chối cãi khi chính thức đảm nhận thiết kế nhân vật gốc qua tác phẩm Violet Evergarden, để rồi nhanh chóng thăng tiến lên hàng ngũ chỉ đạo hoạt họa trong các tác phẩm như Hibike Euphonium, Maid Dragon …</p>
<p>Chương trình đào tạo tài năng trẻ của Kyoto Animation thành công đến mức, có những người vừa rời khỏi studio đã nhanh chóng gặt hái được thành công trong sự nghiệp, tạo nên tên tuổi của riêng như Naoya Nakayama, hoạt họa sĩ chính đứng sau đoạn nhảy điệu nghệ của Chika trong tác phẩm “Kaguya-sama Love is War”. Naoya đã tốt nghiệp ngôi trường đào tạo này và dành nửa thập kỷ làm việc cùng Kyoto Animation, trước khi quyết định hành nghề tự do. Noriko Takao cũng là một tên tuổi lão làng, gắn bó với Kyoto Animation trong hơn một thập kỷ, trước khi đầu quân cho A-1 Pictures và được nhanh chóng đi lên hàng ngũ chỉ đạo (đạo diễn của Idolmaster Cinderella Girls …).</p>
<p>Đa phần những hoạt họa sĩ tốt nghiệp đều lựa chọn ở lại và gắn bó cùng Kyoto Animation. Mô hình vận hành và trường đào tạo tài năng của Kyoto Animation đã tạo nên niềm cảm hứng làm tấm gương cho nhiều studio hiện nay noi theo, trong số đó phải kể đến P.A Works, họ cũng mở lớp đào tạo nhân sự và dần áp dụng chính sách trả lương theo giờ cho nhân viên trong các năm gần đây.</p>
<p>Việc sở hữu dàn nhân sự nhà tạo sự gắn bó và tin tưởng lẫn nhau trong công việc giữa đạo diễn, biên kịch, họa sĩ. Khả năng sáng tạo của đạo diễn và biên kịch chỉ bị giới hạn bởi chính trí tưởng tượng của họ mà thôi! Chính chủ trương đào tạo nguồn nhân lực ngay từ thuở ban đầu đã cung cấp cho Kyoto Animation các tài năng trẻ liên tục, dù cho có chảy máu chất xám. Những thế hệ hoạt họa sĩ mới được đào tạo với cùng tầm nhìn, cùng nhiệt huyết rực cháy nhằm tạo nên những tác phẩm chất lượng nhất hết sức có thể.</p>
<p>Kyoto Animation đã thành công trong việc xây dựng nền móng vững chắc, họ dành hơn cả thập kỷ xây dựng một đại gia đình lành nghề, thu hút lượng người hâm mộ lớn qua các tác phẩm mang nhiều tiếng vang như Clannad, K-on, Lucky Star, Haruhi … Nhưng vẫn còn một tham vọng họ chưa đạt được, một tham vọng lớn lao họ đã ấp ủ từ bấy lâu!</p>
<p>.</p>
<h4>4. Bước đi mạo hiểm cho tham vọng Kyoto Animation đã ấp ủ từ bấy lâu</h4>
<p>Quay trở lại giai đoạn đầu của thập niên 2000, trước cả lúc Full Metal Panic? Fumoffu ra mắt – tác phẩm đánh dấu sự chuyển mình từ studio chuyên gia công trở thành một thế lực trong sản xuất anime. Kyoto Animation lúc ấy đã thực hiện một tác phẩm thử nghiệm, một anime thật sự của riêng họ, là đứa con đầu lòng ít người biết. Đó là Munto (2003) với độ dài 54 phút. Tất nhiên, thời điểm ấy đã ai biết Kyoto Animation là studio như thế nào, việc tác phẩm gặp thất bại cũng không phải là khó đoán. Munto cũng không tạo được chỗ đứng cần thiết trong cộng đồng anime. Đây chưa phải thời điểm tốt, họ thầm nghĩ. Hai năm sau, Kyoto Animation tiếp tục đánh con bài may rủi với phần tiếp theo của Munto (2005), thế nhưng anime cũng không gặt hái được nhiều thành công. Họ bỏ cuộc, mà cũng không hẳn.</p>
<p>Kyoto Animation lúc bấy giờ đã là một studio “tự lực”, nhưng tự lực ở đây không có nghĩa “độc lập”. Các tác phẩm làm nên tên tuổi, gây tiếng vang lớn trong cộng đồng, thu hút hàng triệu người hâm mộ mà họ thực hiện, thật ra là của người khác. Kyoto Animation không có quyền sở hữu trí tuệ với bất kì tác phẩm gây hit lớn nào, từ Haruhi cho đến Clannad, K-on, Lucky Star … Họ chỉ là kẻ làm thuê, là kẻ bị lệ thuộc, họ không có quyền sử dụng hình ảnh của bất kì nhân vật nào trong các tác phẩm kể trên cho mục đích thương mại, nếu như không có sự cho phép từ “ông chủ”. Lúc bấy giờ thì Kyoto Animation vẫn chỉ là studio được ký hợp đồng để sản xuất anime chuyển thể. Thị trường anime béo bở, như chiếc bánh ngọt mà đến hàng chục kẻ đói ăn, ngấu nghiến bay vào tranh giành! Dù chiếc bánh có lớn, nhưng qua bao miệng ăn, thì kẻ làm thuê được hưởng bao nhiêu? Tham vọng làm một tác phẩm nguyên tác vẫn như ngọn lửa âm ỉ cháy rực, không dứt.</p>
<p>Với đội ngũ nhân sự lành nghề, lượng người hâm mộ đông đảo sẵn có, và kinh nghiệm đau thương học được từ quá trình sản xuất Munto, Kyoto Animation quyết tâm chơi một con bài mạo hiểm, đánh cược danh tiếng studio đã xây dựng trong cả thập kỷ qua. Nếu như Kyoto Animation không thể tự sáng tác hàng nguyên tác hấp dẫn, thì tại sao lại không … nhờ người khác giúp? Thế mạnh của Kyoto Animation vốn là các tác phẩm chuyển thể cơ mà! Thế nhưng nước đi nào vừa giúp cho họ tận dụng được năng lực từ người khác, nhưng vẫn nắm toàn bộ bản quyền, lẫn sử dụng triệt để thế mạnh của mình đây?</p>
<p>Đó là trở thành một nhà xuất bản! (tất nhiên là việc này không ảnh hưởng gì đến bộ phận sản xuất anime). Vào năm 2009, Kyoto Animation lần đầu tiên tổ chức “Giải Thưởng KyoAni” thường niên, nhằm khích lệ những tài năng viết LN tham gia, các tác phẩm LN trúng giải sẽ có cơ hội được chuyển thể lên màn ảnh. Đây là lối đi tuy mạo hiểm, nhưng là sự mạo hiểm có tính toán với nhiều lợi ích phát triển lâu dài.</p>
<h5>※ Trước nhất, ta nói đến rủi ro Kyoto Animation phải đối mặt</h5>
<p>Trong mắt những NXB lớn như Kadokawa (Haruhi, Lucky Star) hay Houbunsha (K-on), Kyoto Animation từ vị trí đối tác hợp đồng – kẻ làm thuê, họ chính thức trở thành đối thủ cạnh tranh với những ông lớn trong ngành, nếu đi sai bước, sẽ là rất khó để hàn gắn lại các mối quan hệ làm ăn. Mặt khác, không có gì đảm bảo cho chất lượng của các tác phẩm LN tham gia giải thưởng, và tại sao phải chọn tham gia giải của Kyoto Animation khi tác giả nếu thật sự có tài thì sẽ chọn lựa một NXB có quy mô lớn hơn?</p>
<p>Câu trả lời là danh dự của studio. Trong suốt thập niên 2000, họ đã xây dựng lượng người hâm mộ hùng hậu, làm đắm say biết bao thế hệ với phong cách hoạt họa đặc sắc, đậm chất của Kyoto Animation. Và studio hoàn toàn đặt lòng tin vào đội ngũ nhân sự trong đại gia đình, để có thể chuyển thể các tác phẩm “bình thường” thành những cú hit lớn, với những tác phẩm họ chạm tay vào, thì dù đến … gà vịt cũng hóa thành thiên nga! (K-on là một manga không nổi trội lắm cho đến khi Naoko Yamada chỉ đạo bản anime chuyển thể). Giải thưởng LN của Kyoto Animation có ít sự cạnh tranh, mà lại được cơ hội để chuyển thể tác phẩm của mình từ studio đứng trong hàng ngũ chất lượng bậc nhất trong ngành CN, một lời mời quá hấp dẫn!</p>
<p>Chỉ trong một năm, họ đã tìm ra hòn ngọc thô! Hòn ngọc thô đấy chính là “Chuunibyou”, một trong số ít hiếm hoi những tựa LN tham gia mùa giải đầu giữa một rừng các tác phẩm khác, nhận được giải thưởng danh dự. Năm 2011, thương hiệu xuất bản LN của KyoAni là KA Esuma Bunko ra mắt, cũng là lúc Chuunibyou chính thức được xuất bản. Nói sơ qua về cơ cấu giải thưởng “KyoAni Awards”, KyoAni Awards được chia ra hai hạng mục, giải danh dự và quán quân. Tuy quy mô và tầm vóc không lớn như những gã đại thụ trong ngành (Kadokawa, Dengeki …), nhưng không vì thế mà giải thưởng lại dễ đạt hơn. Trái lại, các giám khảo rất khó tính và đề ra những chuẩn mực, yêu cầu riêng tối thiểu mà các bộ tham dự cần phải thỏa mãn. Trong năm đầu tổ chức (2009), chỉ có 5 tác phẩm đoạt giải danh dự, 2 trong số đó, bao gồm Chuunibyou sau này được KA Esuma Bunko xuất bản. Vào năm thứ hai (2010), chỉ có 4 bộ LN đoạt giải danh dự, 2 trong số đó là Kyoukai no Kanata và Free!. Không có giải nào trong năm thứ 3 (2011), năm thứ 4 (2012) có 3 giải danh dự, trong số đó là Phantom World.</p>
<p>Chỉ đến năm thứ 5 (2013), lần đầu tiên trong lịch sử giải thưởng, giải quán quân mới được trao. Và tác phẩm là hình ảnh gắn liền với Kyoto Animation trong những năm gần đây, một tác phẩm làm đắm say biết bao con người, bao thế hệ, bao trái tim về cô nàng búp bê ký ức trên chuyến hành trình tìm kiếm câu trả lời cho tình yêu. Bạn đã đoán ra chưa? Đó chính là Violet Evergarden. Và cho đến hiện nay, đã hơn một thập kỷ kể từ khi giải thưởng ra đời, Violet Evergarden vẫn chỉ là tác phẩm duy nhất đã giành được giải quán quân. Tác phẩm mang lối viết truyện rất xuất sắc dưới góc độ văn học, câu từ trôi chảy mạch lạc, giàu ngôn ngữ cảm xúc và hình ảnh. Cách hành văn hơn hẳn những bộ trước đó KA đã từng xuất bản, cho bạn dễ hình dung thì Violet Evergarden hoàn toàn không cần sự trợ giúp của biên tập viên để hoàn thành. Lời thoại trôi chảy, cách hành văn cuốn hút, hòa quyện vào bối cảnh độc đáo đã cho phép Kana Akatsuki sáng tác nên những mẩu truyện lay động lòng người. Đây là giải thưởng lớn và danh giá nhất trong hệ thống giải thưởng của Kyoto Animation.</p>
<p>Ngoài trừ Violet Evergarden, các tác phẩm còn lại đoạt giải danh dự đều thường có lời văn nghiệp dư, cần sự chỉnh sửa rất nhiều nếu muốn chuyển thể lên màn ảnh. Trong Chuunibyou: Dekomori, Kumin, Toka đều là những nhân vật nguyên tác được KyoAni thêm thắt vào tác phẩm. Đến nỗi chính tác giả còn cảm thấy thích thú và chính thức thêm vào các nhân vật nói trên vào những vol về sau. Phantom World, Kyoukai no Kanata cũng bị lâm vào tình cảnh tương tự. Trong Kyoukai no Kanata, nhân vật Mirai xuất hiện và ảnh hưởng rất ít trong câu chuyện, nhưng lên anime thì được sửa làm tâm điểm, đóng vai trò quan trọng trên màn ảnh. Như thế có nghĩa, Kyoto Animation đã giúp nâng tầm nghệ thuật hơn cho các tác phẩm được chuyển thể lên màn ảnh, họ xây dựng mối quan hệ hợp tác – bình đẳng với các tác giả đoạt giải có tác phẩm được xuất bản, đây là mối quan hệ đôi bên cùng có lợi. Ngay cả Violet Evergarden cũng được thừa hưởng sự tinh chạm qua đôi tay Kyoto Animation, tác phẩm có sự thay đổi không hề nhỏ về cái kết để trở thành một tuyệt tác điện ảnh như ngày hôm nay.</p>
<p>Tròn 1 năm sau khi KA Esuma Bunko chính thức xuất hiện, viên ngọc thô “Chuunibyou” năm nào nay đã được mài giũa thành tác phẩm chuyển thể “sáng bóng”, Chuunibyou là hình ảnh đại diện cho một bộ mặt mới, một hướng đi mới của Kyoto Animation. Họ đã đạt được tham vọng ấp ủ bấy lâu nay – tự tay thực hiện một tác phẩm của riêng họ, một tác phẩm “con cưng” làm họ tự hào. Tác phẩm Chuunibyou đạt nhiều thành công, góp phần củng cố hơn cho sự lựa chọn này.</p>
<p>Và quan trọng nhất, hướng đi này đã giúp Kyoto Animation trở thành một studio thật sự “độc lập”, với mô hình đóng kín mà không lệ thuộc ở ai. Các tài năng trẻ luôn muốn tác phẩm của họ được chuyển thể, do đó Kyoto Animation không còn cạn nguồn cung, và không bị lệ thuộc vào bất kì NXB nào cả. Họ có thể thoải mái chọn lựa bất kì tác phẩm, thể loại nào trong số những LN do họ nắm bản quyền xuất bản. Việc sở hữu bản quyền cũng giúp tăng cao lợi nhuận: thay vì chỉ nhận “một miếng” bánh nhỏ như trước kia, giờ đây họ sở hữu luôn cả cái bánh và toàn quyền chia chác. Mặt khác, những bộ được chuyển thể lên anime sẽ giúp thúc đẩy doanh số bán ra của LN những tựa đấy. Và một tựa LN càng nổi bao nhiêu, thì sẽ có nhiều tác giả LN tâm huyết muốn được KyoAni chú ý đến bấy nhiêu.</p>
<p>Chưa dừng lại ở đó, vị thế Kyoto Animation được cải thiện trong ngành CN anime, họ dùng lợi nhuận thu được đầu tư ngược lại cho studio. Khác với vị thế năm xưa, Kyoto Animation giờ đây có thể thoải mái lựa chọn bất kì tác phẩm nào họ muốn thực hiện, đồng thời góp mặt vào ủy ban sản xuất trong vị trí chủ trì để dễ thương lượng hơn về việc sử dụng hình ảnh các nhân vật không phải của họ. Hibike Euphonium, Silent Voice, Kobayashi Dragon Maid là các tác phẩm Kyoto Animation đạt được thỏa thuận về bản quyền và hình ảnh thương hiệu.</p>
<p>Tương lai đang rộng mở, nhiều tầm cao mới đang chờ đón họ đạt được, thế nhưng …</p>
<h4>5. 18/07/2019 – Một trong những ngày tồi tệ nhất trong lịch sử Nhật sau hậu thế chiến</h4>
<p>Mình vẫn còn nhớ buổi sáng định mệnh đấy, khi lần đầu tiên nhận được hung tin về vụ hỏa hoạn đang diễn ra tại Studio 1. Một điều gì đó bỗng nhói đau trong lòng, tim đập nhanh, ngay lúc đó mình vẫn hy vọng đấy chỉ là vụ hỏa hoạn nhỏ xảy ra do ai đó sơ ý. Nhưng dần dần, những nguồn tin dữ cứ dồn dập xuất hiện, báo hiệu cho tính trầm trọng của cơn hỏa hoạn. Có lẽ, khoảng thời gian mình thấp thỏm truyền tin trực tiếp trên vns là ký ức ám ảnh nhất mình từng trải qua, chưa bao giờ mà mình có một sự đồng cảm mãnh liệt đến với số phận của những con người xa cách hàng nghìn dặm đến vậy.</p>
<p>Vụ phóng hỏa có chủ ý đã cướp đi 36 sinh mạng của Kyoto Animation. Trong số đó, ít nhất hai phần ba nạn nhân là phụ nữ, đa phần có tuổi đời còn rất trẻ. Những tên tuổi trụ cột một thời xây dựng hình ảnh Kyoto Animation đã bị cướp mất, nhiều mầm non chớm nở cũng bị lấy đi. Mình sẽ không đi sâu vào thảm họa này, hay những mất mát họ gánh chịu. Không, ta sẽ nói đến sự kiên nhẫn, quyết tâm xây dựng lại Kyoto Animation. Dưới đây là lời tuyên bố dõng dạc của Hideaki Hatta sau vụ hỏa hoạn.</p>
<blockquote><p>“Một hành động man rợ chưa tiền lệ đã cướp đi tương lai xán lạn từ những người bạn và đồng nghiệp của chúng tôi, đồng thời để lại nhiều người bị thương tật nặng.</p>
<p>Thế nhưng tin tức từ khắp thế giới nói lên rằng rất nhiều người đã gửi tâm tư và cầu nguyện cho chúng tôi, trong thời điểm tăm tối nhất của sự thương tiếc tột cùng, lời cầu nguyện của họ như ánh đèn thắp sáng lên màn đêm.</p>
<p>Có những người bạn và đồng nghiệp trong bệnh viện đang chịu đau khổ, đấu tranh giành lấy mạng sống. Xin hãy cho chúng tôi chút ít thời gian.</p>
<p>Chúng tôi hứa rằng Kyoto Animation sẽ vẫn tiếp tục sáng tác nên hoạt họa chắp cánh cho ước mơ và hy vọng của mọi người, làm lay động họ.</p>
<p>Kyoto Animation sẽ tiếp tục mang lại niềm vui trong cuộc sống cho đội ngũ nhân sự, cũng như để đóng góp cho xã hội và cộng đồng. Tôi đảm bảo rằng Kyoto Animation sẽ không bỏ cuộc, chúng tôi sẽ không yên giấc lặng lẽ vào màn đêm &#8230; chúng tôi sẽ không biến mất khi chưa đấu tranh!”</p></blockquote>
<p>Sau giờ phút kinh khủng nhất, mọi nỗ lực xây dựng diễn ra. Hơn 30 triệu đô được quyên góp, nhiều người đề nghị Kyoto Animation sử dụng một phần số tiền này để gầy dựng lại studio. Nhưng KHÔNG, Kyoto Animation, cũng như chủ tịch Hideaki Hatta, vẫn một lòng quyết tâm giữ lấy phương châm họ đã hết lòng làm theo ngay từ những ngày đầu thành lập, họ trân trọng tình người, luôn đặt con người lên hàng đầu! Đối với Kyoto Animation, những mất mát về người có sức ảnh hưởng to lớn, không phải lên studio, mà lên đại gia đình Kyoto Animation. Do vậy, toàn bộ số tiền quyên góp sẽ được dùng cho các nạn nhân và gia đình họ.</p>
<p>Các nỗ lực khác cũng được triển khai nhanh chóng giúp đỡ Kyoto Animation. Lần đầu tiên trong lịch sử thuế tập đoàn, chính phủ Nhật cho phép 100% số tiền quyên góp không phải chịu thuế.<br />
Có lẽ nhiều người sẽ đặt câu hỏi về thủ phạm và nguyên do, nhưng mình thấy không cần thiết đề cập đến.</p>
<blockquote><p>Và sẽ trích dẫn lời nói của Hideaki đã nói với Hollywoodreporter: ”Hắn ta không hề tồn tại trong tâm trí tôi. Đây không phải là hành động của một con người, một con người không thể làm vậy được. Tôi đã vượt qua sự ghét bỏ (dành cho hắn ta)”. Hideaki Hatta đang trong độ tuổi đáng lý phải nghỉ hưu, nhưng ông chau mày nói thêm: “Nếu bỏ cuộc bây giờ, thì lòng tôi sẽ tràn ngập nuối tiếc. Cuộc sống tôi đã đạt được gì?”</p></blockquote>
<p>Trong cơn bi kịch đã diễn ra, phần lớn những bản vẽ, giấy tờ và tài liệu bị phá hủy, thì còn đó là một phép màu kì diệu nhỏ nhoi, máy chủ của studio 1 vẫn còn nguyên vẹn dưới sự bảo hộ của cánh cửa chống lửa ở một góc phòng. Quyết tâm khôi phục lại Kyoto Animation không chỉ là của riêng Hideaki, thành quả bao nhiêu năm cả đại gia đình góp sức xây dựng không thể để trôi sông như vậy được! Đây không chỉ là suy nghĩ của riêng Hideaki, mà còn là suy nghĩ của rất nhiều người ở lại. Có đến hơn 80% nạn nhân sống sót đã quay trở lại với công việc, một con số không tưởng khi họ vừa trải qua một trong những thảm họa chủ ý kinh khủng nhất trong lịch sử Nhật. Có rất ít nạn nhân quyết định họ cần thêm thời gian hơn để hồi phục, với những người ở lại, việc cầm ngòi bút lên một cách cẩn thận, chậm rãi đi theo từng đường nét trên bản vẽ, có lẽ là công việc ý nghĩa duy nhất họ cảm thấy sau những gì trải qua. Như Akiko Takase chia sẻ, cô cảm thấy như được gần gũi hơn với những đồng nghiệp, bạn bè đã mất chỉ mỗi khi đặt bút vẽ.</p>
<p>Ngay từ thuở ban đầu, gia đình và tình người đã là nền tảng cho văn hóa công sở của Kyoto Animation. Quay trở lại làm việc với những người còn lại, có lẽ là câu trả lời cho nỗi lo lắng đã ám ảnh Hideaki suốt bấy lâu, ông chia sẻ: “Để xây dựng lại studio cần mọi người đến với nhau. Chúng ta đã tạo dựng nên Kyoto Animation từ hai bàn tay trắng, dù chỉ có một người, ta cũng phải tiếp tục bước đi. Tất cả chúng ta sẽ đồng hành trong công cuộc hồi phục này!”.</p>
<p>Quay trở lại thời điểm hiện tại. Sau cơn hỏa hoạn, những tưởng Kyoto Animation sẽ dừng lại chương trình đào tạo tài năng. Nhưng không, ít lâu sau đó chương trình đào tạo được mở lại, lần này với tầm vóc, quy mô lớn hơn, họ ứng tuyển số lượng tài năng trẻ đến khi “đủ” mới thôi. Phương châm đào tạo nhân tài trẻ là yếu tố chủ chốt đã giúp họ thành công, và lần này, cũng chính phương châm ấy là yếu tố giúp họ xây dựng lại studio.</p>
<p>.</p>
<h4>6. Sự hồi phục kì tích</h4>
<p>Trước đó mình dự đoán Kyoto Animation sẽ phải mất từ 3-5 năm để củng cố lại đội ngũ nhân sự và bộ phận sản xuất. Nhưng họ chỉ cần hai năm thôi! Khoảng thời gian quá ngắn ngủi.</p>
<p>Ta đang chứng kiến một sự tái cơ cấu ở Kyoto Animation. Nhiều đạo diễn, chỉ đạo hoạt họa giữ vị trí quan trọng trong studio đã dần bước xuống để tạo cơ hội ươm mầm cho các tài năng trẻ. Rie Sezaki (Hyouka, Tamako Market) và Mariko Takahashi (Clannad, Hibike, K-on) là hai trong số trụ cột còn lại đã toàn tâm đảm nhận công đoạn mài giũa và sửa lỗi sau cùng từ bản vẽ của các “mầm non”. Seiichi Akitake cũng bước xuống để chuyên tâm hơn cho khâu thiết kế. Thậm chí, Kayo Hikiyama &#8211; người giám sát và chỉ đạo hoạt họa được quý mến nhất tại studio chi nhánh Osaka &#8211; cũng có thể nhảy vào hỗ trợ khi công việc yêu cầu!</p>
<p>Những thế hệ hoạt họa sĩ mới đã, đang và sẽ trở thành trụ cột của Kyoto Animation nhờ vào mô hình đào tạo nhân tài hiệu quả. Chẳng lấy đâu xa, Takase Akiko (họa sĩ minh họa gốc cho Violet Evergarden) chỉ trong vài năm ngắn ngủi ở Kyoto Animation, đã có sự thăng tiến thần tốc và hiện đang giữ vai trò trưởng chỉ đạo hoạt họa trụ cột ở studio. Bên cạnh đó, gương mặt mới nổi qua Liz to Aoi Tori là Momoka Hase cũng có sự thăng tiến trong vai trò chỉ đạo nghệ thuật. Một loạt những gương mặt mới – những hoạt họa sĩ vừa tốt nghiệp tại trường đào tạo của Kyoto Animation – cũng được bổ nhiệm vào nhiều vị trí quan trọng. Đấy là những cá nhân đã chứng tỏ bản thân và thấu hiểu được đường nét nghệ thuật của Kyoto Animation. Nhiều thành viên lâu năm trong studio cho biết lứa thế hệ hoạt họa sĩ mới tỏ ra rất tích cực và đam mê hơn bao giờ hết! Có lẽ hình ảnh của một nạn nhân quay trở lại hoạt họa chỉ sau một ngày đã thôi thúc và động viên tất cả mọi người.</p>
<p>Các đoạn PV Kyoto Animation mới tung ra gần đây cũng có sự góp mặt của không ít các nhân tài trẻ, mà nổi bật là Haruki Sakamoto với thước phim quảng cáo dài 30s mang tên “Tưởng Tượng”. Thậm chí, trước lúc Dragon Maid S lên sóng, những cái tên mới toanh của studio đã góp mặt thực hiện “Mini Dragon”, vốn là anime ngắn giúp các tài năng trẻ có thêm sân chơi để trui rèn thêm kinh nghiệm.</p>
<h5>Đôi lời khép lại của người viết</h5>
<p>Kyoto Animation đã trải qua thời gian khó khăn nhất, tình hình hồi phục trong tương lai cũng khả quan hơn. Nhưng họ vẫn gặp nhiều thách thức lớn, nhất là với tình hình hiện nay. Mình mong họ hãy dành đủ thời gian để hồi phục, dù có phải chờ đợi thêm nhiều năm nữa.</p>
<p>Chất lượng về mặt nghệ thuật và tình người luôn là phương châm xây dựng nên hình ảnh Kyoto Animation, là con đường họ đã chọn, và sẽ tiếp tục theo đuổi đến cùng, bất kể có lắm chông gai phía trước chờ đợi. Đấy cũng chính là lý do mình yêu thích Kyoto Animation trong suốt 14 năm qua. Nếu bạn là fan của Kyoto Animation thì mình hy vọng, bạn sẽ thấy bài viết này bổ ích và làm cho bạn càng yêu thích studio hơn.</p>
<p><strong>Tư liệu tham khảo:</strong><br />
<em>Cảm ơn các bài báo và phỏng vấn từ các trang như <strong>Japantimes</strong>, <strong>Sakugablog</strong>, <strong>ANN</strong>, <strong>Soranews24</strong>, <strong>NHK</strong> <strong>News</strong> …</em></p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/186649006809160">https://facebook.com/alonelycomet/posts/186649006809160</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/07/12/kyoto-animation-tat-ca-nhung-gi-mot-fan-nen-biet/">Kyoto Animation – Tất Cả Những Gì Một Fan Nên Biết</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/07/12/kyoto-animation-tat-ca-nhung-gi-mot-fan-nen-biet/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
