<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>producer &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="https://meoki.net/alonelycomet/tag/producer/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog &#124; Empire of Dreamers</description>
	<lastBuildDate>Mon, 08 Nov 2021 06:24:17 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>

<image>
	<url>https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>producer &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Những Thước Phim Trong Violet Evergarden Đã Được Thực Hiện Thế Nào?</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/05/nhung-thuoc-phim-trong-violet-evergarden-da-duoc-thuc-hien-the-nao/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/05/nhung-thuoc-phim-trong-violet-evergarden-da-duoc-thuc-hien-the-nao/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 05 Nov 2021 15:15:38 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[violet evergarden]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1896</guid>

					<description><![CDATA[【Các công đoạn thực hiện】 1/ シナリオ（脚本）- Scenario (Screenplay) / Kịch Bản Truyền Hình. Một cuộc họp sẽ diễn ra giữa đạo diễn, kịch bản, và những nhân sự chủ chốt để thảo luận và sáng tác nên kịch bản cho đoạn cảnh, bao gồm cả hướng phát triển từ tình tiết và lời thoại nhân vật.. 2/ 絵コンテ (1) – Storyboard / Bản Vẽ Phân Cảnh. Xong công đoạn kịch bản sẽ là phần storyboard do đạo diễn và đội ngũ chỉ đạo thực hiện. Nhiều thông tin được điền vào từng khung hình để truyền tải ý đồ [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<div class="atbs-ceris-responsive-video"><iframe loading="lazy" title="Những Thước Phim Trong Violet Evergarden Đã Được Thực Hiện Thế Nào?" width="1200" height="675" src="https://www.youtube.com/embed/2rjyDSrecnU?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
</div></figure>



<h5>【Các công đoạn thực hiện】</h5>



<p></p>



<h6>1/ シナリオ（脚本）- Scenario (Screenplay) / Kịch Bản Truyền Hình.</h6>



<p>Một cuộc họp sẽ diễn ra giữa đạo diễn, kịch bản, và những nhân sự chủ chốt để thảo luận và sáng tác nên kịch bản cho đoạn cảnh, bao gồm cả hướng phát triển từ tình tiết và lời thoại nhân vật..</p>



<h6>2/ 絵コンテ (1) – Storyboard / Bản Vẽ Phân Cảnh.</h6>



<p>Xong công đoạn kịch bản sẽ là phần storyboard do đạo diễn và đội ngũ chỉ đạo thực hiện. Nhiều thông tin được điền vào từng khung hình để truyền tải ý đồ của người làm cho từng đoạn và cảnh, bao gồm chuyển động, biểu cảm khuôn mặt, cảm xúc, và kỹ thuật điện ảnh để phác họa nhân vật.Đạo diễn Taichi Ishidate đã đảm nhận toàn bộ storyboard trong movie Violet Evergarden..</p>



<h6>3/ レイアウト – Layout / Bản Vẽ Bài Trí.</h6>



<p>Khi storyboard đã hoàn thành xong, một key animator (hoạt họa sĩ chủ chốt) sẽ được quyết định để thực hiện mỗi cảnh. Họ sẽ đảm nhận cả layout và key animation (hoạt họa chủ chốt).Layout được xem như bản thiết kế hoàn chỉnh làm rõ hơn một cảnh từ storyboard. Nhiều hướng dẫn chi tiết được thêm thắt vào. Và đến đây thì công đoạn vẽ nhân vật và cảnh nền cũng đồng thời diễn ra.</p>



<h6>4/ 原画 (2) – Key Animation / Hoạt Họa Chủ Chốt.</h6>



<p>Vẽ nhân vật dựa trên layout đã sẵn có. Đây là công đoạn tỉ mỉ và cầu kì, từng hành động chính của nhân vật phải được vẽ để ăn khớp với thời gian của tình tiết đang diễn ra, những chi tiết tinh tế về đường nét của nhân vật cũng được thêm thắt vào. Sau khi key animator đảm nhận hoàn thành xong key animation, thì bảng vẽ này cũng được kiểm tra bởi đội ngũ chỉ đạo (như chỉ đạo hoạt họa, và cả đạo diễn)..</p>



<h6>5/動画 (3) – Inbetween (douga) / Gia Công.</h6>



<p>Đường nét của key animation khi thực hiện xong vẫn còn thô, chưa phù hợp để scan và tô màu trên vi tính.Đến với công đoạn này, những đường nét từ key animation sẽ được chỉnh sửa cho đồng nhất với bản thiết kế ban đầu, cũng như được chải chuốt cho “sạch sẽ” hơn. Và việc gia công (NAKAWARI &#8211; 中割) sẽ diễn ra. Đây là kỹ thuật vẽ những hành động “phụ” trám vào những hành động “chính” từ key animation, tạo ra hoạt họa mượt mà.Ở Kyoto Animation thì tất cả các công đoạn “layout, key animation, inbetween” được thực hiện bằng giấy và bút chì, lẫn gọi chung với cái tên “vẽ”..</p>



<h6>6/ ペイント (4) – Paint / Tô Màu.</h6>



<p>Những hình ảnh được dọn dẹp “sạch sẽ” ở công đoạn “inbetween” sẽ được scan và số hóa. Đội ngũ tô màu sẽ tiến hành công việc theo chỉ đạo của đội ngũ thiết kế màu sắc. Từng khung hình được tô cẩn thận để đảm bảo sắc thái của đôi mắt và tóc không đụng nhau..</p>



<h6>7/ 美術背景 (5) – Art background / Cảnh Nền.</h6>



<p>Công đoạn vẽ cảnh nền diễn ra song song, dưới sự hướng dẫn của chỉ đạo mỹ thuật (art director) và đội ngũ chỉ đạo. Từng cảnh nền sẽ được giám sát và kiểm tra tỉ mỉ, từ góc độ cho đến màu sắc..</p>



<h6>8/ 撮影 (6) – Shooting / Quay Phim.</h6>



<p>Bước cuối cùng để hoàn thành một thước quay. Tổng hợp và sắp đặt nhân vật vào cảnh nền, thêm thắt một số hiệu ứng xử lý màn ảnh, góc quay, camera, 3DCG …Trong bộ phim Violet Evergarden, mặt nước biển, sóng, mưa và tuyết được tạo ra từ đội ngũ kỹ thuật số. Những đóng góp của họ trong việc tái tạo các cảnh quay đặc sắc là rất lớn..</p>



<h6>9/ 完成 (7) – Completion / Hoàn Thiện.</h6>



<p>Hoàn thiện đoạn tác phẩm và đoạn cảnh. Đây là công đoạn cuối cùng hoàn thiện nên bộ phim. Từng cảnh được xử lý, nối lại cho phù hợp với trình tự diễn ra của kịch bản cốt truyện. Quá trình lồng tiếng cũng được thực hiện và thêm vào (giọng nhân vật, hiệu ứng âm thanh), lẫn chuyển đổi thành phẩm qua định dạng phim.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/videos/475030130455879" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/videos/475030130455879">https://facebook.com/alonelycomet/videos/475030130455879</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/05/nhung-thuoc-phim-trong-violet-evergarden-da-duoc-thuc-hien-the-nao/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Tencent trở thành cổ đông lớn thứ 3 của Kadokawa</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/tencent-tro-thanh-co-dong-lon-thu-3-cua-kadokawa/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/tencent-tro-thanh-co-dong-lon-thu-3-cua-kadokawa/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 03 Nov 2021 15:17:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[news]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1899</guid>

					<description><![CDATA[Tencent trở thành cổ đông lớn thứ 3 của Kadokawa với 6,86% cổ phần. Kadokawa mong muốn “Isekai sẽ thâu tóm thế giới”. . Nhà xuất bản Kadokawa hôm thứ Sáu đã thông báo rằng tập đoàn Tencent sẽ mua 6,86% cổ phần của Kadokawa với giá 30 tỷ yên (khoảng 264 triệu đô la Mỹ) và trở thành cổ đông lớn thứ ba của công ty. Sau đó, giám đốc điều hành Kadokawa là ông Takeshi Kikuchi đã chia sẻ với TIFFCOM mong muốn của mình rằng “Isekai sẽ thâu tóm thế giới”. . ¤ 1/ Phát huy tối [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h6>Tencent trở thành cổ đông lớn thứ 3 của Kadokawa với 6,86% cổ phần. Kadokawa mong muốn “Isekai sẽ thâu tóm thế giới”.</h6>



<p>.</p>



<p>Nhà xuất bản Kadokawa hôm thứ Sáu đã thông báo rằng tập đoàn Tencent sẽ mua 6,86% cổ phần của Kadokawa với giá 30 tỷ yên (khoảng 264 triệu đô la Mỹ) và trở thành cổ đông lớn thứ ba của công ty.</p>



<p>Sau đó, giám đốc điều hành Kadokawa là ông Takeshi Kikuchi đã chia sẻ với TIFFCOM mong muốn của mình rằng “Isekai sẽ thâu tóm thế giới”.</p>



<p>.</p>



<h6>¤ 1/ Phát huy tối đa mô hình &#8220;media mix&#8221;.</h6>



<p>Theo mình thì, đây là một sự kiện mang cột mốc lịch sử, hmm, không phải vì “isekai sẽ thâu tóm thế giới” mà là cách thức mà Kadokawa lựa chọn để tiếp cận thị trường anime toàn cầu. Trong những năm gần đây, sự phát triển của thị trường trong nước như bị chững lại, thế nhưng, thị trường quốc tế vẫn còn là mảnh đất màu mỡ chưa được khai thác hết. Việc Tencent và Kadokawa bắt tay nhau hợp tác cũng có thể xem như một cột mốc quan trọng trong ngành CN A-M hiện đại, chỉ sau phi vụ Sony thâu tóm hết Crunchyroll và đầu tư cho Bilibili.</p>



<p>Trước nhất, mô hình “media mix” đã được triển khai rất thành công tại Nhật, dẫn đến sự “thống trị” của Kadokawa tại thị trường nội địa. Nói cho đơn giản về “media mix”, Kadokawa sẽ xuất bản nguyên tác LN trước 3 tháng cho đến một năm đến khi anime ra mắt. Sau đó, anime được tung ra và sử dụng như yếu tố chính để đánh bóng tên tuổi của tác phẩm, từ đó hỗ trợ phát triển thêm những dự án liên quan tạo thành franchise, đồng thời giới thiệu nguyên tác cho nhiều fan biết đến thêm.</p>



<p>Một ví dụ dễ hình dung hơn, thông thường, khi một anime lên sóng truyền hình, phần tiếp theo sẽ cần thời gian để thực hiện giả như tác phẩm đạt thành công lớn. Trong thời gian đó, để giữ nhiệt và tiếp tục tiếp thị tác phẩm đến với thị trường, họ sẽ cần giới thiệu thêm hình ảnh tác phẩm trên các phương tiện truyền thông khác nhau (vd như short anime, game, manga …). Như trường hợp của Re:Zero, từ ss1 và ss2 cách nhau một thời gian dài, tuy nhiên, xen giữa là Isekai Quartet để hâm nóng độ nổi của tác phẩm, lẫn hình ảnh các nhân vật được xuất hiện trong nhiều tựa game khác nhau (như Rem, Emilia .. trong Epic 7, Priconne). Hướng tiếp cận này đang rất hiệu quả, góp phần vào sức thống trị của Kadokawa tại thị trường nội địa, nhưng “media mix” khi áp dụng với thị trường quốc tế vẫn chưa đạt được kết quả làm Kiyohara (tổng giám đốc của Kadokawa) hài lòng. Sự bắt tay với Tencent sẽ giúp bên phía Kadokawa hoàn thiện hơn mô hình này mà góp phần tăng thêm lợi nhuận, lẫn mở ra những hướng đi mới mở rộng thị trường quốc tế nói chung.</p>



<p>.</p>



<h6>¤ 2/ Chú trọng vào cái lợi lâu dài hơn trước mắt.</h6>



<p>Bên cạnh đó, Tencent hiện là cổ đông lớn nhất của Bilibili – dịch vụ trực tuyến bản quyền lớn nhất ở Trung Quốc. Những tác phẩm như Re:Zero, Overlord, Konosuba, The Saga of Tanya, Shield Hero đã và đang đạt được nhiều thành công lớn trên các dịch vụ trực tuyến.</p>



<p>Thông thường, bản quyền công chiếu (streaming right) sẽ được bán ra cho bên đặt mức giá cao nhất, cùng với một khoảng “chi phí tối thiểu” (minimum guarantee). Tuy nhiên, trường hợp của “Kumo desu ga, Nani ka?” đã khiến Kiyohara phải suy nghĩ lại. Đây là tác phẩm hợp tác với Crunchyroll, trong lúc công chiếu, do được tiếp thị hiệu quả nên Kumodesu luôn nằm trong top 5 những bộ trong mùa xét theo số lượng người xem đông đảo, và chỉ trong 6 tháng sau, mức lợi nhuận thu về đã cao hơn “chi phí tối thiểu” được dự tính ban đầu.</p>



<p>Kết quả này mở đường cho một hướng tiếp cận mới: thay vì bán cho bên trả mức giá cao nhất, thì sự hợp tác với các đối tác quốc tế sẽ chú trọng vào các bên có thể giúp lan tỏa tác phẩm của Kadokawa ra xa, mà vd ở đây là Tencent. Nói tóm gọn lại thì Kadokawa sẽ thay đổi chiến lược, từ “lợi trước mắt” thành “lợi lâu dài”. Những đối tác mạnh về mảng truyền thông cũng giúp Kadokawa có thời gian dễ dàng hơn trong việc phát hành lẫn tiếp thị các tác phẩm của họ đến với thị trường nội địa (ở nước bạn), càng làm tăng thêm mức hiệu quả của mô hình “media mix” mà Kadokawa đang đi tiên phong.</p>



<p>Những tác phẩm isekai như Re:Zero, Shield Hero, Tanya, Konosuba, Overlord, hay gần đây nhất là Mushoku Tensei … đang có sức hút rất lớn, nên được sử dụng như bàn đạp để hoàn thiện hơn mô hình, cũng như hướng đi mới này. Đây là một tin buồn, cũng như là tin vui, dù bạn có yêu thích thể loại isekai hay không.</p>



<p>Buồn là bởi vì, trong thời gian sắp đến, Kadokawa sẽ “mạnh tay” triển khai chiến lược này, đồng nghĩa với việc, ta sẽ tiếp tục mong đợi sự xuất hiện của rất nhiều các tác phẩm isekai khác nhau trên thị trường, và những quy định ở thị trường Trung Quốc, lẫn quốc tế, sẽ có sự ảnh hưởng không nhỏ về mặt nội dung nếu tác phẩm “hướng ngoại” quá nhiều. Thế còn vui? Mô hình ngày càng hoàn thiện, đồng nghĩa với việc ngành CN sẽ ngày càng phát triển, cũng như là việc có quá nhiều “isekai” dẫn đến sự bão hòa trong thị trường và xu hướng này dần bị đào thải, thay bằng xu hướng khác, vd như &#8230; ntr trend vậy.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/261761905964536" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/261761905964536">https://facebook.com/alonelycomet/posts/261761905964536</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/tencent-tro-thanh-co-dong-lon-thu-3-cua-kadokawa/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Vì Sao WIT Studio Lại Từ Bỏ Attack On Titan?</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 19 Oct 2021 01:37:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=150</guid>

					<description><![CDATA[Nhiều người vẫn còn thắc mắc lí do vì sao studio WIT lại không thầu Attack on Titan mùa cuối, dù đã gắn bó đến 3 season, mà nhường lại về tay Mappa. Mình hy vọng bài này sẽ phần nào trả lời thắc mắc của bạn. Trước nhất, WIT là một studio “nhỏ”, dàn nhân sự của họ không bề thế như Madhouse, Bones, hay Mappa … và điều này sẽ có ảnh hưởng đến “năng suất” sản xuất anime của WIT. Như bạn cũng biết thì họ thực hiện rất ít các dự án anime mỗi năm. Điều [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Nhiều người vẫn còn thắc mắc lí do vì sao studio WIT lại không thầu Attack on Titan mùa cuối, dù đã gắn bó đến 3 season, mà nhường lại về tay Mappa. Mình hy vọng bài này sẽ phần nào trả lời thắc mắc của bạn.</p></blockquote>
<ul>
<li>Trước nhất, WIT là một studio “nhỏ”, dàn nhân sự của họ không bề thế như Madhouse, Bones, hay Mappa … và điều này sẽ có ảnh hưởng đến “năng suất” sản xuất anime của WIT. Như bạn cũng biết thì họ thực hiện rất ít các dự án anime mỗi năm.</li>
<li>Điều thứ hai, mục đích chính của WIT ngay khi thành lập, là để thực hiện những tác phẩm họ thật sự “muốn” làm.</li>
</ul>
<p>Lợi nhuận tất nhiên vẫn quan trọng, nhưng quan trọng hơn vẫn là “đam mê” từ những người thành lập, và cả dàn nhân sự hiện có. Mục đích của WIT khi thành lập, là để tạo ra sân chơi “mới” cho những thế hệ muốn thỏa sức sáng tạo từ Production I.G có chỗ vẽ vời, và họ sử dụng Attack on Titan như “bệ phóng” cho tên tuổi của họ (như trường hợp của studio Bind hiện giờ với Mushoku Tensei cho bạn dễ hình dung). Sau season đầu của Attack on Titan, dù đạt được rất nhiều thành công về mặt thương mại nhưng phải mất đến 4 năm, Attack on Titan mới có season thứ 2. Và trong khoảng 4 năm này thì bạn sẽ thấy WIT “hưng phấn” thực hiện khá nhiều original như Hal, The Rolling Girls và đặc biệt là con hàng bom tấn Kabaneri of the Iron Fortress do đạo diễn Tetsurou Araki đảm nhận (đạo diễn của Attack on Titan, page đã có bài nói về ông này của ad SUBA rất chi tiết, bạn có thể đọc qua tại đây:&nbsp;<a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl oo9gr5id gpro0wi8 lrazzd5p" tabindex="0" role="link" href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/239737074833686?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/239737074833686</a>).</p>
<p>Lí do vì sao, ủy ban sản xuất của Attack on Titan có thể chờ đến 4 năm cho WIT tự do “tung tăng” với các dự án anime riêng của họ, là vì lúc đấy nguyên tác manga vẫn chưa kết thúc, và phong cách chuyển thể Attack on Titan của WIT đã rất thành công, nếu đưa vào tay studio khác, cũng chưa chắc bản chuyển thể sẽ đạt được hiệu quả tương tự. Tất nhiên, WIT không làm người xem thất vọng với season 2 và 3 “rực cháy” màn ảnh sóng truyền hình.</p>
<p>Nhưng mà bạn biết điều gì không? Sau 6 năm trời gắn bó với Attack on Titan, và trong khoảng thời gian 2017-2019, trong 3 năm liên tục, đội ngũ chính thực hiện Attack on Titan đã … ngán đến tận cổ rồi. Chưa kể trong khoảng thời gian này, WIT còn có nhiều dự án riêng muốn theo đuổi sau khi tên tuổi của họ đã được thiết lập.</p>
<p>Mặt khác, chi tiết quan trọng là ở đây: trong năm 2019, nguyên tác manga đã gần đi đến hồi kết, đang trên đỉnh của cao trào, và để giữ “nhiệt” thì cũng dễ hiểu là bên “ủy ban sản xuất” sẽ không thể chờ lâu được.</p>
<ul>
<li>Họ yêu cầu WIT phải đẩy nhanh tiến độ! Không thể chờ WIT “ngâm” thêm được nữa!</li>
</ul>
<p>Lúc đấy, WIT còn có dự án khác là Vinland Saga (2019, ra ngay sau Attack on Titan s3 kết thúc), và The Great Pretender – một bộ original sẽ ra mắt trong năm 2020. Chán ngán là một, thiếu hụt nguồn nhân lực là hai (do studio WIT chỉ có quy mô nhỏ, không thể đảm nhận nhiều bộ như các studio bề thế khác mà vd là Mappa), và lịch làm việc bị đẩy đến tận cổ như giọt nước làm tràn ly đã khiến WIT phải từ chối tác phẩm gắn liền với hình ảnh của họ trong hơn nửa thập kỷ. Dự án Ousama Ranking đã được WIT thông báo thực hiện từ tận năm ngoái (5/11/2020), lịch lên sóng của Attack on Titan Final (phần cuối) là đầu năm nay.</p>
<p>Điều này chứng minh rằng Ousama ranking là dự án có thứ tự WIT ưu tiên rất cao (thời gian thông báo trước đến gần 1 năm), nghĩa là khoảng thời gian thực hiện tác phẩm sẽ trùng với lịch chiếu của AoT Final. Trên hết, Ousama Ranking có sự tham gia của Arifumi Imai trong vai trò trợ lý đạo diễn – Imai là chỉ đạo hoạt họa, và cũng là hoạt họa sĩ chủ chốt đã thực hiện nên rất nhiều đoạn cảnh hành động ấn tượng nhất trong toàn thể AoT, sự vắng mặt của Imai và đạo diễn Araki như đòn đánh chí mạng vào bộ phận sản xuất của AoT. Nếu đội ngũ thực hiện chính ở WIT đã không muốn làm, thì liệu AoT có còn mang dấu ấn của WIT nữa hay không?</p>
<p>Bàn về tình hình tài chính của WIT, page đã từng đưa tin là họ lỗ đến $4.5 triệu trong năm vừa rồi. Tuy nhiên, đầu tư cho anime, mà ở đây là hàng nguyên tác (original) sẽ cần thời gian để bù vốn. Khoảng lỗ đấy chỉ tính số tiền họ đã chi tiêu, trong khi phần lớn số tiền họ thu về, mãi gần đây bạn mới thấy “kết trái”. Theo thông tin tài chính thứ 2 mình vừa nhận được gần đây, Great Pretender là dự án nguyên tác đem lại doanh thu nhiều nhất cho IG Port từ năm vừa rồi cho đến 31/05/2021, với con số $3.1 triệu, theo sau là B: Beginning với $2.9 triệu (src: erzatblog&nbsp;<a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl py34i1dx gpro0wi8" tabindex="0" role="link" href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Ftinyurl.com%2F249amch4%3Ffbclid%3DIwAR0L1xx3kf5TJmb1Qemv1Ho-0FaILw69eoDQ26_LPrTsy6wQEBsJphy7BwQ&amp;h=AT3JfK_kkSFr_aCNfpq_D2VrbFBEjuc64qVEFAHMSODrgi9XULnfppQJxoEzSJ3bcA_QS5sIRnP6iOZgR9T3zBFV-l3w1gQD-1gKDRQUQxV1pgp1HIAOaZ1rxt94XLyqZsALRxOsgCB1ObV5CJ_i&amp;__tn__=-UK*F" target="_blank" rel="nofollow noopener">https://tinyurl.com/249amch4</a>). Thậm chí, bảng báo cáo tài chính còn chưa kể đến Vivy: Fluorite Eye’s Song, vốn là một hit đầu năm nay của WIT. Điều này chứng tỏ, lối đi theo đuổi hàng nguyên tác của WIT không hẳn là sai lầm, mà vấn đề về nguồn lỗ họ vướng phải đang nằm đâu đó sâu xa hơn (quản lý bê bối, hoặc đầu tư sai chỗ, WIT không chỉ làm anime mà họ đã lấn sang thực hiện LA).</p>
<p>.</p>
<p>Tóm gọn lại, ta có thể quy ra 3 yếu tố chính khiến WIT không thể thầu được Attack on Titan mùa cuối: nhân sự nòng cốt chán ngán, studio thiếu nguồn nhân lực để tiếp tục và lịch làm việc quá khắc nghiệt được đề ra từ ủy ban sản xuất.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong>&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/252063563601037">https://facebook.com/alonelycomet/posts/252063563601037</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Chia sẻ về quá trình sản xuất Takt op.Destiny &#8211; [Kì 1]</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/09/chia-se-ve-qua-trinh-san-xuat-takt-op-destiny-ki-1/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/09/chia-se-ve-qua-trinh-san-xuat-takt-op-destiny-ki-1/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 09 Oct 2021 15:20:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1804</guid>

					<description><![CDATA[Đây là tác phẩm mình khá hype ngay khi có thông tin Madhouse x Mappa đảm nhận sản xuất, nên mình sẽ theo sát quá trình thực hiện và cập nhật những thông tin thú vị đến các bạn. Trước nhất, tập 1 được thực hiện ở Madhouse. Sang tập 2, Reiko Nagasawa (thiết kế nhân vật, trưởng chỉ đạo hoạt họa) xác nhận Mappa sẽ thực hiện tập này. Có bạn thắc mắc hỏi rằng tại sao cả hai không làm chung một tập, thì đơn giản là việc phân chia số tập thực hiện, hoặc làm “xoay vòng” [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Đây là tác phẩm mình khá hype ngay khi có thông tin Madhouse x Mappa đảm nhận sản xuất, nên mình sẽ theo sát quá trình thực hiện và cập nhật những thông tin thú vị đến các bạn.</p></blockquote>



<p>Trước nhất, tập 1 được thực hiện ở Madhouse. Sang tập 2, Reiko Nagasawa (thiết kế nhân vật, trưởng chỉ đạo hoạt họa) xác nhận Mappa sẽ thực hiện tập này. Có bạn thắc mắc hỏi rằng tại sao cả hai không làm chung một tập, thì đơn giản là việc phân chia số tập thực hiện, hoặc làm “xoay vòng” sẽ đảm bảo sự “thống nhất” của tập anime hơn là khi xẻ nhỏ nó ra và gửi đi nhiều nơi khác nhau.</p>



<p>Một ví dụ nhỏ để bạn dễ hình dung. Hiện nay ít có studio nào (ngoài trừ KyoAni) có thể đảm nhận hết toàn bộ công đoạn trong sản xuất hoạt họa, Madhouse và Mappa cũng không phải ngoại lệ. Do đó một bộ anime bất kì, nếu chỉ mỗi một studio sản xuất chính, họ vẫn cần xẻ nhỏ công đoạn và gửi sang nhiều studio hỗ trợ khác nhau. Mặt khác, các studio “hỗ trợ” này thường đảm nhận nhiều dự án song song, một studio “hỗ trợ” chỉ có thể đảm nhận một phần nhỏ lượng công việc được giao, chính vì thế, sẽ cần nhiều studio “hỗ trợ” để đảm nhận cùng với một studio sản xuất chính. Các công đoạn, nhiều người làm, mỗi người làm chút chút, không khó để bạn hình dung chất lượng sẽ trồi sụt và khó quản lý đến mức nào.</p>



<p>Việc Madhouse hợp tác với Mappa, nghĩa là, họ đã san sẻ bớt phần việc của dự án anime, cũng có nghĩa, họ sẽ ít lệ thuộc hơn vào các studio “hỗ trợ” nếu như so với chỉ một studio đảm nhận sản xuất chính. Bộ phận nhân sự “nhà” tham gia sản xuất đông hơn (thay vì quẳng khối lượng công việc cho các studio hỗ trợ), dẫn đến chất lượng chỉn chu và thống nhất hơn. Trên thực tế, Madhouse đã đảm nhận công đoạn “gia công” ở tập 1 bằng đội ngũ nhân sự nhà của riêng họ, lí do vì sao bạn thấy chất lượng hoạt họa hành động lại đẹp mắt và ổn định như thế.</p>



<p>Mặt khác, Mappa tuy hiện nay nắm chiếc ghế ở ủy ban sản xuất của Takt.op Destiny, nhưng bản thân họ lại rất bận tay với nhiều dự án (Jujutsu Kaisen 0 Movie, Shingeki no Kyojin final 2nd-cour, Alice to Therese, Chainsaw Man …. ), cũng chính vì lẽ đó, họ ký hợp đồng với Madhouse để đảm nhận sản xuất chính và đặt trọn niềm tin vào Madhouse. Nói một cách khác, Mappa vẫn sẽ tham gia thực hiện takt.op Destiny, nhưng dàn nhân sự họ tham gia có quy mô nhỏ &#8211; vừa, Madhouse vẫn là studio “gánh chính” – trong năm nay sau Sonny Boy, Madhouse đang tập trung mọi nguồn lực cho Takt Op.Destiny. Đây là dự án hợp tác “có lợi đôi bên”, Mappa vớ được một món hời, còn Madhouse thì được dịp đánh bóng tên tuổi sau nhiều năm trôi nổi lềnh bềnh.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/245012510972809" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/245012510972809">https://facebook.com/alonelycomet/posts/245012510972809</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/09/chia-se-ve-qua-trinh-san-xuat-takt-op-destiny-ki-1/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>WIT studio đã lỗ đến $4.5 triệu trong năm 2020</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/08/wit-studio-da-lo-den-4-5-trieu-trong-nam-2020/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/08/wit-studio-da-lo-den-4-5-trieu-trong-nam-2020/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 08 Oct 2021 14:29:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1636</guid>

					<description><![CDATA[Theo thông tin tài chính mới nhận được thì WIT studio đã lỗ đến $4.5 triệu trong năm ngoái. Cũng vì lẽ đó mà IG Port (cty mẹ) sẽ triển khai một dự án để &#8220;quản lý tình hình tài chính cho cty con&#8221;. Không như trước đây IG Port &#8220;thả lỏng&#8221; cho WIT muốn làm gì thì làm. Có khá nhiều lí do để giải thích cho sự thất thu này, một vài yếu tố có thể kể đến như tình hình dịch bệnh đã làm trì trệ bộ phần sản xuất của họ (mà đa phần những studio [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h6>Theo thông tin tài chính mới nhận được thì WIT studio đã lỗ đến $4.5 triệu trong năm ngoái.</h6>



<p>Cũng vì lẽ đó mà IG Port (cty mẹ) sẽ triển khai một dự án để &#8220;quản lý tình hình tài chính cho cty con&#8221;. Không như trước đây IG Port &#8220;thả lỏng&#8221; cho WIT muốn làm gì thì làm.</p>



<p>Có khá nhiều lí do để giải thích cho sự thất thu này, một vài yếu tố có thể kể đến như tình hình dịch bệnh đã làm trì trệ bộ phần sản xuất của họ (mà đa phần những studio khác đều bị ảnh hưởng), bên cạnh đó WIT chỉ thực hiện mỗi Great Pretender trong năm ngoái, vốn là một tác phẩm original được Netflix mua bản quyền công chiếu. Tất nhiên, đối với dự án original thì họ vẫn cần thời gian để thu lại lợi nhuận.</p>



<p>Lí do khác có thể kể đến, là WIT hiện nay theo đuổi khá nhiều dự án original, vd như quá trình sản xuất &#8220;Vivy -Fluorite Eye&#8217;s Song-&#8221; đã được chi vốn và triển khai từ tận năm ngoái (cũng như Great Pretender), nhưng chỉ đến năm tác phẩm này mới chính thức lên sóng. Nghĩa là, thất thoát kể trên được ghi nhận ở năm ngoái sẽ tính luôn chi phí thực hiện dự án này &#8211; trong khi thành quả và lợi nhuận họ đầu tư cho Vivy đến năm nay mới kết trái &#8211; Vivy gặt hái được khá nhiều thành công, và WIT cũng nằm trong ủy ban sản xuất.</p>



<p>Bạn có thể đổ lỗi rằng WIT không làm AoT final season, dẫn đến chuyện thất thoát nguồn thu. Nhưng từ xưa đến nay họ chưa từng có vị thế ở trong ủy ban sản xuất để nhận thêm đồng nào từ sự thành công của franchise này, ngoài mức kinh phí đã được giao trước (fixed-term contracts) để thực hiện tác phẩm. Tất nhiên là họ vẫn có thể tránh lỗ nếu đảm nhận AoT final, nhưng WIT đã lựa chọn hướng đi &#8220;may rủi&#8221; hơn khi đầu tư vào original works (tác phẩm nguyên tác) và gác lại các hợp đồng làm thuê.</p>



<p>Nói chung thì, dự án &#8220;quản lý tài chính&#8221; của IG Port sẽ có sự ảnh hưởng đến các tác phẩm về sau WIT lựa chọn để sản xuất, nghĩa là chúng ta sẽ có ít original works hơn từ họ để thưởng thức. Mình hơi buồn, nhưng cũng thông cảm được với quyết định của IG Port với khoảng lỗ WIT đã gây ra.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/244216487719078">https://facebook.com/alonelycomet/posts/244216487719078</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/08/wit-studio-da-lo-den-4-5-trieu-trong-nam-2020/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Takt Op. Destiny và Một Số Điều Lưu Ý</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/06/takt-op-destiny-va-mot-so-dieu-luu-y/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/06/takt-op-destiny-va-mot-so-dieu-luu-y/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 06 Oct 2021 15:01:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1795</guid>

					<description><![CDATA[Mình cũng không dự định làm cái post này đâu, mà cũng phải nhắc đi nhắc lại rằng Takt.op Destiny là một dự án MEDIA MIX, cốt để quảng cáo cho những gì liên quan đến thương hiệu “Takt.op Destiny”, mà game lẫn anime chỉ là một phần trong đó. Tuy nhiên phiên bản anime sẽ được tính là điểm xuất phát, là dấu ấn rất quan trọng và thiết yếu để quyết định sự thành công của cả thương hiệu này. Nên chuyện bạn nghĩ phiên bản anime cốt chỉ để quảng cáo cho game (đến bây giờ còn [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Mình cũng không dự định làm cái post này đâu, mà cũng phải nhắc đi nhắc lại rằng Takt.op Destiny là một dự án MEDIA MIX, cốt để quảng cáo cho những gì liên quan đến thương hiệu “Takt.op Destiny”, mà game lẫn anime chỉ là một phần trong đó. Tuy nhiên phiên bản anime sẽ được tính là điểm xuất phát, là dấu ấn rất quan trọng và thiết yếu để quyết định sự thành công của cả thương hiệu này. Nên chuyện bạn nghĩ phiên bản anime cốt chỉ để quảng cáo cho game (đến bây giờ còn chưa biết méo mó ra sao) mà không đoái hoài đến chất lượng là suy nghĩ hết sức sai lầm. Đó là cái thứ nhất.</p>



<p>Điểm thứ 2, nếu bạn kiểm tra credit, thì bạn sẽ thấy 3 cái ghế ngồi chủ đạo trong ủy ban sản xuất là Bandai Namco Arts, DeNA và MAPPA. Đúng rồi đấy, MAPPA! Nếu như chỉ để quảng cáo cho tựa game và không quan tâm, thì cớ gì, tại sao, MAPPA lại đầu tư cho phiên bản anime, tại sao lại góp vốn để là một phần của ủy ban sản xuất? Vì họ TỰ TIN, rằng anime sẽ thành công lớn.</p>



<p>Điểm thứ 3, tuy đây là dự án MAPPA đầu tư, là ủy ban sản xuất, nhưng họ lại giao cho Madhouse đảm nhận chính. Vì sao mình lại biết điều này? Khá đơn giản khi bạn biết đến Yuichiro Fukushi và Wataru Kawagoe lẫn vai trò của họ ở Madhouse / MAPPA. Nói ngắn gọn, Fukushi là NSX uy tín của Madhouse và đã góp mặt ở đa phần các dự án anime quan trọng của Madhouse trong thập kỷ vừa qua, trong khi Kawagoe chỉ mới đảm nhận có God of Highschool tại MAPPA. Như vậy cũng có nghĩa, MAPPA đã đặt trọn niềm tin của họ lên Madhouse trong bản chuyển thể lần này, cũng như là sẽ giúp đỡ, hỗ trợ lẫn san sẻ một phần công việc trong quá trình thực hiện tác phẩm. Và đối với Madhouse, takt op.Destiny cũng là dự án khá quan trọng giúp họ đánh bóng thêm tên tuổi vốn đang trên đà đi xuống trong những năm gần đây (kể từ 2020 cho đến hiện giờ thì Madhouse chỉ đảm nhận đúng 4 bộ anime truyền hình mà thôi, bao gồm cả takt op.Destiny). Nghĩa là, ngay cả uy tín của Madhouse cũng sẽ bị ảnh hưởng, nếu takt op.Destiny không thành công!</p>



<p>Chốt lại, takt op.Destiny là sự đầu tư, tuy may rủi, nhưng cái sự may rủi này đã được những người trong ủy ban sản xuất giảm thiểu tối đa, và cả Madhouse lẫn MAPPA đều đang đánh cược với uy tín và nguồn vốn của họ trong dự án anime lần này. Thì bạn có thể chắc chắn rằng, họ không làm qua loa chỉ để quảng cáo cho con game nào đấy đến giờ còn chưa ai biết gameplay trông thế nào, mà sẽ dồn hết công sức, lẫn sự nhiệt huyết để khiến tác phẩm trở nên thành công. Danh tiếng và đồng tiền đầu tư của họ đang được đặt lên cán cân đấy các bạn à, đây không phải đơn thuần chỉ là dự án họ “được thuê” để làm.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/243088811165179" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/243088811165179">https://facebook.com/alonelycomet/posts/243088811165179</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/06/takt-op-destiny-va-mot-so-dieu-luu-y/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Công việc của Animation Director .ft Violet Evergarden</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/02/cong-viec-cua-animation-director-ft-violet-evergarden/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/02/cong-viec-cua-animation-director-ft-violet-evergarden/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 02 Oct 2021 16:40:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[kyoani]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[violet evergarden]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1907</guid>

					<description><![CDATA[Animation Director (作画監督, sakuga kantoku, chỉ đạo hoạt họa) Là hoạt họa sĩ có vai trò giám sát chất lượng và sự ổn định của hoạt họa nói chung. Họ có thể đảm nhận luôn công việc sửa lỗi các cuts (đoạn cảnh ngắn) nếu có chi tiết sai sót và không đúng với quy chuẩn thiết kế. Tuy nhiên, công việc chính của họ vẫn là để đảm bảo chất lượng hoạt họa diễn ra mượt mà (hoặc ở mức chấp nhận được nếu có sự cố trong quá trình sản xuất). Có những vai trò chỉ đạo hoạt [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<div class="atbs-ceris-responsive-video"><iframe loading="lazy" title="Công việc của Animation Director .ft Violet Evergarden [P1]" width="1200" height="675" src="https://www.youtube.com/embed/gKfNlmTTLXw?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
</div></figure>



<h6>Animation Director (作画監督, sakuga kantoku, chỉ đạo hoạt họa)</h6>



<p>Là hoạt họa sĩ có vai trò giám sát chất lượng và sự ổn định của hoạt họa nói chung. Họ có thể đảm nhận luôn công việc sửa lỗi các cuts (đoạn cảnh ngắn) nếu có chi tiết sai sót và không đúng với quy chuẩn thiết kế. Tuy nhiên, công việc chính của họ vẫn là để đảm bảo chất lượng hoạt họa diễn ra mượt mà (hoặc ở mức chấp nhận được nếu có sự cố trong quá trình sản xuất).</p>



<p>Có những vai trò chỉ đạo hoạt họa &#8220;chuyên môn&#8221; hơn, tập trung vào một yếu tố riêng biệt và nhất định trong tác phẩm như kĩ xảo, mecha, quái vật và v.v &#8230;.</p>



<p>¤ Nói riêng về Violet Evergarden. Ta sẽ thấy sự &#8220;thần sầu&#8221; của Akiko Takase, cô không chỉ là minh họa giỏi, mà còn là một hoạt họa sĩ kiêm chỉ đạo hoạt họa, lẫn là trưởng chỉ đạo hoạt họa, lẫn đảm nhận thiết kế nhân vật gốc (và nguyên tác) cho toàn thể series Violet Evergarden.</p>



<h6>Chief Animation Director (総作画監督, Sou Sakuga Kantoku) &#8211; trưởng chỉ đạo hoạt họa. </h6>



<p>Thế vai trò này có gì khác với animation director thông thường? Trưởng chỉ đạo hoạt họa có &#8220;quyền hành&#8221; lớn hơn (tất nhiên rồi) so với một chỉ đạo hoạt họa thông thường, họ giám sát tổng thể toàn bộ tiến độ, mọi công đoạn trong quá trình sản xuất hoạt họa và góp ý / chia việc cho &#8220;cấp dưới&#8221;.</p>



<p>Công việc của Akiko Takase thậm chí còn &#8230; nặng nề hơn, khi cô không chỉ đảm nhận vai trò thiết kế, mà còn phải bảo đảm bản thiết kế của chính cô giữ được chất art xuyên suốt trong quá trình thực hiện tác phẩm.</p>



<p>Bạn có thể thấy trách nhiệm, kì vọng mà đội ngũ thực hiện đè nặng lên vai cô, lẫn lòng tin tưởng tuyệt đối mà KyoAni đã giao cho Takase &#8211; một trong những dự án, tác phẩm lớn và quan trọng nhất Kyoto Animation từng thực hiện: Violet Evergarden. Tác phẩm đoạt giải quán quân do KA Esuma Bunko tổ chức hồi năm 2013, và cho đến hiện nay vẫn là tác phẩm duy nhất đoạt được giải thưởng danh giá này.</p>



<p>Cũng không cần phải nói, Takase đã hoàn thành xuất sắc vai trò &#8220;trưởng chỉ đạo hoạt họa&#8221; của mình để đảm bảo chất lượng hoạt họa, đường nét và phong cách giữ được tính nhất quán ở cả TVs lẫn qua 2 phiên bản movie.Bài riêng về Akiko Takase bạn có thể đọc ở đây: <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/231273149013412?__tn__=-UK">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/231273149013412</a></p>



<p></p>



<figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<div class="atbs-ceris-responsive-video"><iframe loading="lazy" title="Công việc của Animation Director .ft Violet Evergarden [P2]" width="1200" height="675" src="https://www.youtube.com/embed/NpvFns4Ro6s?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
</div></figure>



<h6>In-betweens (動画, Douga, Gia Công)</h6>



<p>Công việc mới vào nghề của một hoạt họa sĩ sẽ là việc &#8220;gia công&#8221;. </p>



<p>Và đây là lúc mà hoạt họa được sinh ra. Gia công là những bản vẽ &#8220;trám&#8221; vào các bản vẽ hoạt họa chính (key animation), đây chỉ đơn giản là hoàn thành công đoạn của key animator (hoạt họa sĩ thiết yếu) nên một hoạt họa sĩ sẽ không được phát huy khả năng sáng tạo của họ mà phải tuân theo những chỉ dẫn nghiêm ngặt đã được key animator đề ra sẵn.</p>



<p>Việc gia công hiện nay thường được gửi sang các nước ngoài Nhật Bản như Nam Hàn, Trung Quốc và có cả Việt Nam, hoặc những studio &#8220;hỗ trợ&#8221; tại Nhật như Nakamura Production, Anime Torotoro, Telecom Animation Film &#8230; vốn chiếm đa phần trong ngành CN anime. Đây là công việc không thật sự được coi trọng, trên thực tế, một studio có thể không cần đảm nhận việc gia công, vẫn sản xuất ra một tập anime hoàn chỉnh nếu như họ có đội ngũ key animator lành nghề và ký kết hợp đồng với studio hỗ trợ khác để làm giúp phần việc này..</p>



<p>Tuy nhiên, cũng vì do việc &#8220;gia công&#8221; không được coi trọng nên ngành CN anime hiện nay không hoàn toàn tận dụng được nguồn lực nhà.</p>



<p>Gia công vẫn là việc chủ chốt để giúp phát triển tay nghề một hoạt họa sĩ, họ có thể học được kinh nghiệm từ người đi trước, được chỉ vẽ để thăng cấp thành key animator và những công việc quan trọng hơn.</p>



<p>Kyoto Animation là số ít những studio hiện nay nhận thức được tầm quan trọng của việc gia công, đối với sự phát triển lâu dài của chính studio. Lí do vì sao các tác phẩm của họ, đa phần các công đoạn bao gồm cả việc gia công, đều được thực hiện ở studio (trên thực tế thì Violet Evergarden Movie và Kobayashi Maidragon S có đến 99% khối lượng công việc được hoàn thiện ở KyoAni). Dù họ có thất thoát nguồn lực, nhưng mô hình KyoAni theo đuổi từ lâu vẫn đảm bảo nguồn lực mới dồi dào và tài năng, trám chỗ những người rời đi.</p>



<p>Hiện nay thì có rất nhiều studio đã noi theo bước chân của KyoAni, điển hình như Ufo, MAPPA, P.A Works &#8230; Đặc biệt là ở White Fox, trong những năm gần đây studio mới của họ là Izukougen đã đảm rất nhiều việc gia công từ các dự án khác nhau để &#8220;bổ túc&#8221; và rèn luyện tài năng trẻ. Sự rời đi của Yoshikawa, kéo theo đó là nhiều nhân sự trụ cột của White Fox đã đánh mạnh một đòn vào bộ máy sản xuất của studio, và Izukougen sẽ là chìa khóa để giúp White Fox bật dậy, khôi phục lại năng lực khi xưa, tất nhiên là họ sẽ cần thời gian để hồi phục.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/168920922084797" data-type="URL" data-id="https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/168920922084797">https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/168920922084797</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/02/cong-viec-cua-animation-director-ft-violet-evergarden/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Animation Producer (Sản Xuất Hoạt Họa) và Vai Trò Trong Anime</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 02 Oct 2021 01:35:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=148</guid>

					<description><![CDATA[Một trong những vị trí quan trọng nhất, bên cạnh director (đạo diễn) và những key animator (hoạt họa sĩ chủ chốt), chính là animation producer (sản xuất hoạt họa) mà mình sẽ đề cập trong bài viết lần này. “Studio có vai trò nhất định trong việc sắp xếp môi trường làm việc cho đội ngũ sáng tác. Tuy nhiên, chính đội ngũ thực hiện mới đóng vai trò quan trọng nhất trong việc quyết định sự thành bại của một tác phẩm bất kì. Và tập hợp được dàn nhân sự đầy đủ phần lớn là nhờ kĩ [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><strong>Một trong những vị trí quan trọng nhất, bên cạnh director (đạo diễn) và những key animator (hoạt họa sĩ chủ chốt), chính là animation producer (sản xuất hoạt họa) mà mình sẽ đề cập trong bài viết lần này.</strong></p>
<blockquote><p>“Studio có vai trò nhất định trong việc sắp xếp môi trường làm việc cho đội ngũ sáng tác. Tuy nhiên, chính đội ngũ thực hiện mới đóng vai trò quan trọng nhất trong việc quyết định sự thành bại của một tác phẩm bất kì. Và tập hợp được dàn nhân sự đầy đủ phần lớn là nhờ kĩ năng của animation producer – điều không nhất thiết chịu sử ảnh hưởng bởi studio. Vai trò của họ không được nhắc đến nhiều, nhưng công việc của họ cũng quan trọng không kém một hoạt họa sĩ. Đấy là công việc cơ cực, vừa phải đảm bảo mảng sáng tạo của đội ngũ tham gia, lẫn thương lượng với ủy ban sản xuất. Animation producer có sức ảnh hưởng rất lớn lên chất lượng của một tác phẩm.” – Đây là những lời chia sẻ của Shuhei Yabuta, đạo diễn Vinland Saga (WIT studio thực hiện).</p></blockquote>
<p>Đằng sau một tác phẩm thành công, thì luôn có một đội ngũ, những con người tài năng đảm nhận công việc quản lý, lo việc hợp đồng, liên lạc và mời gọi những nhân tài khác tham gia. Một animation producer tài giỏi sẽ biết sử dụng những kỹ năng và mối quan hệ của họ, sử dụng sự quen biết để chiêu mời những cá nhân xuất sắc, lẫn khám phá nên những tài năng mới cần được mài giũa và giao cho họ công việc thích hợp. Chưa dừng ở đó, animation producer cũng phải biết quản lý nhân sự, sắp xếp lịch làm việc hợp lý, góp phần bảo đảm tính trơn tru trong quá trình sản xuất (vd như bảo đảm các hoạt họa sĩ phải nộp “bài” đúng thời hạn).</p>
<p>Ngành công nghiệp anime hiện nay rất phụ thuộc vào nguồn lực bên ngoài, studio luôn phải chạy đua với thời gian, với số lượng công việc. Nhà sản xuất nói chung, hay ở đây là animation producer nói riêng, là mắt xích, là bánh răng cưa thiết yếu trong cả guồng máy vận hành. Họ góp phần tạo ra một môi trường thuận tiện nhất – nơi những hoạt họa sĩ, đạo diễn, kịch bản … chẳng phải bận tâm về bất kì điều gì ngoài trừ đảm nhận công việc những người này làm giỏi nhất – đó là sáng tác.</p>
<p>Vai trò của nhà sản xuất, nói không ngoa, thì chỉ đứng đằng sau chủ tịch lẫn nhà sáng lập của một studio. Chính nhờ sự quen biết của họ với đội ngũ nhân sự, mà sức ảnh hưởng của họ là rất lớn. Lấy vd như Tsunaki Yoshikawa, cựu quản lý sản xuất – sản xuất hoạt họa của studio WhiteFox, đã tách ra riêng lập thành studio Atelier Pontdarc. Yoshikawa đã có mối quan hệ gắn bó khăn khít với không ít những con người tài năng ở WhiteFox trong sự nghiệp làm việc đến 10 năm ở studio, và sự ra đi của ông đã kéo họ đi theo cùng bước chân. Kazoumi Koga, Kyuta Sakai, Gochi Iwahata, Yoshito Takamine … là những cái tên điển hình (của WhiteFox) đã xuất hiện ở Atelier Pontdarc.</p>
<p>Sẽ là thiếu sót lớn nếu không nhắc đến cái tên “Yuichiro Fukushi”, theo mình thì ông là nhà sản xuất hoạt họa giỏi nhất hiện nay và đang làm việc tại studio Madhouse. Sự tài năng của Fukushi chính là lí do vì sao Madhouse đến hiện nay vẫn có chỗ đứng trong ngành CN anime sau cơn đại khủng hoảng nhân sự khiến một bộ phận lớn tài năng rời khỏi studio và tách ra riêng mà lập thành MAPPA. Fukushi đã góp mặt trong những tác phẩm nổi trội của Madhouse trong thập kỷ trước như ACCA-13, Boogiebop, A Place Further than the Universe, và đặc biệt là “combo nóng nhất ngành CN anime” với đạo diễn Shingo Natsume qua quả bom tấn One Punch Man, hay gần đây nhất là Sonny Boy. Tất nhiên, Natsume không phải là cái tên duy nhất đã làm cùng với Fukushi mà bên cạnh đó, còn rất nhiều tên tuổi khác trong ngành như Shin Wakabayashi (đạo diễn Wonder Egg), Arifumi Imai (key animator nổi bật của attack on titan 1-3 với tài năng sánh ngang hàng Nakamura / Abe ) , Yoshimichi Kameda và vv …</p>
<p>.</p>
<p>Nói chung thì, bài hôm nay mình viết ngắn gọn thôi, cốt để nêu bật được tầm quan trọng của đội ngũ sản xuất, mà ở đây là vai trò chủ chốt của “sản xuất hoạt họa” (animation producer) để giúp bạn đánh giá lẫn “tiên đoán” chất lượng một tác phẩm bất kì, bên cạnh những vai trò các bạn đã quá quen thuộc như đạo diễn, kịch bản, dàn xếp nội dung (series composition) và vv …</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong>&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/240415818099145">https://facebook.com/alonelycomet/posts/240415818099145</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>WhiteFox (đã) đang có biến! Giấc mơ Re:Zero Season 3 ngày càng xa vời!</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/30/whitefox-da-dang-co-bien-giac-mo-rezero-season-3-ngay-cang-xa-voi/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/30/whitefox-da-dang-co-bien-giac-mo-rezero-season-3-ngay-cang-xa-voi/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 30 Sep 2021 14:24:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1633</guid>

					<description><![CDATA[Mới gần đây trong credit “Ganbare Douki-chan” đã xuất hiện cái tên “Tsunaki Yoshikawa”. Ông đã từng là “nhà sản xuất hoạt họa” (animation producer) lẫn “quản lý sản xuất” (production manager) của studio WhiteFox. Studio thực hiện “Ganbare Douki-chan” là Atelier Pontdarc. Và đây là studio “mới toanh” với ““Ganbare Douki-chan”” chính là tác phẩm đầu tay của họ. Ta có thể dễ dàng suy luận Atelier Pontdarc là studio do Yoshikawa thành lập nên hoặc có vai trò chủ chốt trong việc quản lí nhân sự, và điều này cũng chính thức xác nhận luôn là Yoshikawa đã [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Mới gần đây trong credit “Ganbare Douki-chan” đã xuất hiện cái tên “Tsunaki Yoshikawa”. Ông đã từng là “nhà sản xuất hoạt họa” (animation producer) lẫn “quản lý sản xuất” (production manager) của studio WhiteFox.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><img src="https://scontent.fsgn5-10.fna.fbcdn.net/v/t39.30808-6/243331356_239141648226562_703040147921201667_n.jpg?_nc_cat=107&amp;ccb=1-5&amp;_nc_sid=dbeb18&amp;_nc_ohc=cUyOBRI0XvgAX_9Bppk&amp;tn=xKsy47SJRecAntif&amp;_nc_ht=scontent.fsgn5-10.fna&amp;oh=80e426d9d245e588564a889888cc4e0d&amp;oe=61843373" alt="No photo description available."/><figcaption>Tsunaki Yoshikawa và Whitefox</figcaption></figure></div>



<p>Studio thực hiện “Ganbare Douki-chan” là Atelier Pontdarc. Và đây là studio “mới toanh” với ““Ganbare Douki-chan”” chính là tác phẩm đầu tay của họ. Ta có thể dễ dàng suy luận Atelier Pontdarc là studio do Yoshikawa thành lập nên hoặc có vai trò chủ chốt trong việc quản lí nhân sự, và điều này cũng chính thức xác nhận luôn là Yoshikawa đã rời khỏi studio WhiteFox.</p>



<p>Và bạn biết dự án cuối cùng Yoshikawa đảm nhận ở WhiteFox là gì? Đó là Re:Zero kara Hajimeru Isekai Seikatsu (2nd-cour). Yoshikawa cũng là nhà sản xuất hoạt họa duy nhất ở WhiteFox sau khi Gaku Iwasa rời khỏi vị trí này. Chưa dừng lại ở đó, credit của “Ganbare Douki-chan” còn xuất hiện những cái tên như Kazoumi Koga (series director), Kyuta Sakai (Key Animator, Character Designer), Gochi Iwahata, Yoshito Takamine (digital noise team) … vốn là những gương mặt trụ cột của WhiteFox cũng xuất hiện ở studio Atelier Pontdarc.</p>



<p>Trên thực tế, thông tin về việc thất thoát nhân sự của studio WhiteFox đã diễn ra từ tận 2017, nhưng có lẽ chỉ mới gần đây nhất khi cái tên studio “Atelier Pontdarc” mới mẻ xuất hiện, cùng với tên tuổi và vai trò của Yoshikawa ở WhiteFox, thì chúng ta mới có cái nhìn hoàn chỉnh và tổng thể hơn.</p>



<p>WhiteFox hiện đã mất rất nhiều nhân sự chủ lực của họ, nhất là khi Yoshikawa rời bỏ đi (có thể nói Yoshikawa nắm vị trí trụ cột trong việc quản lý nhân sự lẫn là người đồng sáng lập nên WhiteFox). Sự rời đi của Yoshikawa cũng kéo theo một bộ phận lớn nhân viên khác đi theo bước chân của ông &#8211; trong cái ngành CN anime hà khắc này thì sợ dây kết nối và quen biết có sức ảnh hưởng rất mạnh. Yoshikawa ra đi là đòn đánh chí mạng vào bộ máy vận hành của cả WhiteFox.</p>



<p>Điều này cũng đồng nghĩa với việc, WhiteFox sẽ bắt buộc phải tái cơ cấu lại studio và cần thêm thời gian để điều chỉnh khi dàn nhân sự chủ lực đã rời bỏ họ. Và điều này cũng xác định luôn là hiện tại, khả năng của họ là không thể đảm nhận Re:Zero season 3, đơn giản vì Yoshikawa cùng đội ngũ của ông là thành phần chủ chốt trong việc sản xuất dự án Re:Zero. Kadokawa có lẽ cũng đau đầu trong tình cảnh này, càng chờ WhiteFox khôi phục lại sức lực, thì Re:Zero sẽ càng mất đi nhiệt để “đẻ” thêm vàng.</p>



<p>Khả năng rất cao là Re:Zero season 3 sẽ được đẩy sang cho studio khác đảm nhận mà không phải WhiteFox. Hoặc nếu vẫn được WhiteFox thực hiện, vẫn cố đấm ăn xôi, thì bạn cũng không nên quá kì vọng tác phẩm sẽ giữ được chất lượng như xưa.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/239124421561618">https://facebook.com/alonelycomet/posts/239124421561618</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/30/whitefox-da-dang-co-bien-giac-mo-rezero-season-3-ngay-cang-xa-voi/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Kyoto Animation và đặc chất bình &#8220;dị&#8221; trong hoạt họa</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/26/kyoto-animation-va-dac-chat-binh-di-trong-hoat-hoa/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/26/kyoto-animation-va-dac-chat-binh-di-trong-hoat-hoa/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 26 Sep 2021 16:58:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[kyoani]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1912</guid>

					<description><![CDATA[Đối với một tác phẩm đời thường (slice of life), nhiều người sẽ có suy nghĩ đấy là những tác phẩm &#8220;thanh bình&#8221;, cần &#8220;ít&#8221; sự chuyển động từ nhân vật. Bạn sẽ không trông mong tác phẩm &#8220;đời thường&#8221; có những cảnh mang tiết tấu nhanh, hay có quá nhiều frame/cut. Và chính cái suy nghĩ này đã, đang và sẽ là điều tách biệt các tác phẩm KyoAni thực hiện ra khỏi những bộ cùng thể loại &#8220;đời thường&#8221; được các studio khác thực hiện. Những tình tiết bạn &#8220;nghĩ&#8221; sẽ cần &#8220;ít&#8221; frame hình, hoặc quá bình [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Đối với một tác phẩm đời thường (slice of life), nhiều người sẽ có suy nghĩ đấy là những tác phẩm &#8220;thanh bình&#8221;, cần &#8220;ít&#8221; sự chuyển động từ nhân vật. Bạn sẽ không trông mong tác phẩm &#8220;đời thường&#8221; có những cảnh mang tiết tấu nhanh, hay có quá nhiều frame/cut.</p></blockquote>



<p>Và chính cái suy nghĩ này đã, đang và sẽ là điều tách biệt các tác phẩm KyoAni thực hiện ra khỏi những bộ cùng thể loại &#8220;đời thường&#8221; được các studio khác thực hiện.</p>



<p>Những tình tiết bạn &#8220;nghĩ&#8221; sẽ cần &#8220;ít&#8221; frame hình, hoặc quá bình thường mà không cần tập trung gì vào, luôn được KyoAni đẩy mức hoạt họa của họ lên 4-5 lần khiến người xem vỡ òa trong sự thích thú. Những cảnh bạn &#8220;không mong đợi&#8221; luôn có hoạt họa uyển chuyển mượt mà &#8211; những gì bạn nghĩ sẽ phải thế này luôn bị KyoAni phá vỡ một cách ngoạn mục.</p>



<p>Nói một cách khác, từng tập, từng khoảnh khắc, giây phút mà bạn đang xem một tập anime bất kì do KyoAni thực hiện, bạn sẽ chẳng bao giờ có thể biết được điều gì, thú vị gì sẽ chờ đón bạn trong những giây phút tiếp theo. Chỉ là hành động rót nước xuống chiếc cốc thôi mà? Từng giọt nước, mực chất lỏng trong bình được hoạt họa tinh tế bằng tay.</p>



<p>Hay trong đoạn cảnh dưới đây, chỉ là cuộc vật tay &#8220;giao hữu&#8221; vui vẻ thôi mà? Bạn sẽ thấy đoạn cảnh ngắn này sử dụng rất nhiều cuts với nhiều góc độ khác nhau, camera lại còn quay tít 180 độ xoay quanh Tohru và Elma trong trận đấu của họ tạo nên không khí &#8220;tưng bừng máu lửa&#8221; muốn ăn thua đủ giữa hai người. Hoặc chi tiết nhỏ nhỏ như Kanna bật ngửa ra sau lúc Tohru khóa tay với Lucoa.</p>



<figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<div class="atbs-ceris-responsive-video"><iframe loading="lazy" title="Kyoto Animation và đặc chất bình &quot;dị&quot; trong hoạt họa" width="1200" height="675" src="https://www.youtube.com/embed/5tkSDAV4QxY?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
</div></figure>



<p>Chính cái sự kì công &#8220;đi thêm bước nữa&#8221; trong hoạt họa, dù đấy có là những khoảnh khắc phác họa nên sự việc rất &#8220;bình thường&#8221; trong cuộc sống, luôn tạo nên sự thú vị và quan trọng nhất là niềm vui, lẫn nụ cười đến với khán giả theo dõi.</p>



<p>Mình chắc chắn, nếu bạn đã từng xem một tác phẩm của KyoAni, thì sẽ có nhiều khoảnh khắc làm bạn &#8220;bất ngờ&#8221; và nhoẻn miệng cười trong thích thú, vì cái sự hoạt họa &#8220;thêm một bước nữa&#8221; của đội ngũ thực hiện, khiến một điều &#8220;bình thường&#8221; trở thành điều làm bạn trầm trồ chiêm ngưỡng.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/381152543722031" data-type="URL" data-id="https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/381152543722031">https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/381152543722031</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/26/kyoto-animation-va-dac-chat-binh-di-trong-hoat-hoa/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
