<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>anime &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="/alonelycomet/tag/anime/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog</description>
	<lastBuildDate>Sun, 31 Oct 2021 06:37:58 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>

<image>
	<url>/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>anime &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Bình luận Eighty Six &#8211; Tập 16 [2nd Cour]</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/31/binh-luan-eighty-six-tap-16-2nd-cour/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/31/binh-luan-eighty-six-tap-16-2nd-cour/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 31 Oct 2021 06:27:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1585</guid>

					<description><![CDATA[<p>86: Eighty Six &#8211; Phân Tích &#38; Bình Luận Tập 16 (tập 5 -2nd cour). Một tập rực cháy màn ảnh! Sau bao nhiêu tuần “tẩm quất” người xem bằng những tập phát triển nhân vật để gắn kết với khán giả, đồng thời xây dựng lên một cuộc tấn công quy mô của lũ Legion, thì cuối cùng ta cũng được chứng kiến một tập mỹ mãn về mọi mặt, từ sự bùng nổ về mặt cảm xúc, cho đến hình ảnh chiến trận tưng bừng khói lửa trên nền nhạc của Sawano và Yamamoto. Cứ như thể mọi [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/31/binh-luan-eighty-six-tap-16-2nd-cour/">Bình luận Eighty Six &#8211; Tập 16 [2nd Cour]</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h6>86: Eighty Six &#8211; Phân Tích &amp; Bình Luận Tập 16 (tập 5 -2nd cour). Một tập rực cháy màn ảnh!</h6>



<p>Sau bao nhiêu tuần “tẩm quất” người xem bằng những tập phát triển nhân vật để gắn kết với khán giả, đồng thời xây dựng lên một cuộc tấn công quy mô của lũ Legion, thì cuối cùng ta cũng được chứng kiến một tập mỹ mãn về mọi mặt, từ sự bùng nổ về mặt cảm xúc, cho đến hình ảnh chiến trận tưng bừng khói lửa trên nền nhạc của Sawano và Yamamoto. Cứ như thể mọi sự chờ đợi của người xem đã được đền đáp một cách thỏa mãn.</p>



<p>Sơ qua về nhân sự thực hiện, tập tuần này được chỉ đạo và vẽ phân cảnh bởi Andou Ryou, một cựu binh của A-1 Pictures. Ryou trên thực tế đã từng nắm quyền tổng chỉ đạo Gate: JSDF, tuy đây không phải là tác phẩm mình đánh giá cao nhưng kinh nghiệm của Ryou trong việc xử lý những phân cảnh hoành tráng đã được phát huy tối đa, tất nhiên là vẫn dưới sự giám sát của Ishii và Ryuuta Yanagi (giám sát hành động). Bên cạnh đó, âm nhạc nền là sự hòa quyện giai điệu giữa Sawano và Yamamoto, góp phần phụ họa cho sự hào hùng của bầu không khí rực cháy và quy mô lớn về tầm vóc cuộc chiến.</p>



<p>Tập tuần này tuy không có gì để bàn nhiều vì mọi thứ đều được phô diễn trước mắt người xem, nhưng có chút ít chi tiết thú vị mình muốn chia sẻ.</p>



<p>Trước nhất là về thân phận “No Face”, nếu bạn dò dàn nhân sự thực hiện của tập thì sẽ thấy No Face có cùng seiyuu với Wurtslav Milizé – bố của Lena. Thậm chí ngay cả LN đến hiện tại cũng chưa tiết lộ thân phận của thủ lĩnh bên Legion, xem ra đây là một cái spoil bự chảng có chủ ý từ A-1 Pictures và ngay cả chính tác giả (Asato giúp giám sát kịch bản anime).</p>



<p>Điều mình đánh giá cao ở 86 là những chi tiết rất tinh tế về mặt hình ảnh mà đội ngũ nhân sự đã dày công lồng ghép vào (hình 1 – trong cmt), chỉ với một bức ảnh tổng quát về thông tin tình hình của đội Reginleif, người xem đã phần nào có khái niệm kết luận rằng nhóm Reginleif dưới sự dẫn dắt của Shinei có hiệu quả và kinh nghiệm trận mạc hơn hẳn những người còn lại, đúng với biệt danh “quái vật” mà liên bang gọi họ.</p>



<p>Lúc Shinei nổi máu điên mà đâm vào tàn sát bất kể sự an toàn của bản thân, điều gì đã khiến Shinei “thức tỉnh” khỏi trạng thái cuồng loạn này? Bạn hãy để ý có một “cut” nhỏ cho thấy một phần ánh sáng từ bầu trời đã bứt phá khỏi mây đen vần vũ, chiếu sáng lên Shinei, sau đó cắt cảnh thoáng qua vết sẹo trên tai – chỗ mà trước đó là thiết bị liên lạc đã gắn kết Shinei với Lena, Shinei lúc này đã “nghe” hoặc “nhận thấy” một điều gì. Ta có thể “ngụ ý” rằng Shinei vẫn còn nhớ đến “Lena”, hay nói một cách khác, chính hình ảnh Lena đã giúp anh thoát khỏi trạng thái điên loạn không đích đến.</p>



<p>Bên cạnh đó, chi tiết còn lại cũng thể hiện sự “phát triển” của con người Shinei, hay ít nhất là báo trước về con đường Shinei sẽ chọn – trái ngược với Kiri. Bạn hãy để ý, hình sơn của gã tử thần đã bị vết đạn làm cho … mất đầu, dự đoán rằng, nhân cách “tử thần” sẽ dần rời bỏ Shinei một khi anh đã nhận ra mục đích tiếp theo của mình.</p>



<p>Cái shot bên cạnh Frederica cũng khá tinh tế, phân tích một chút về đoạn cảnh này, ban đầu là hình ảnh cả 2 cùng frame hình, nhưng nếu bạn chú ý đến hình ảnh tương phản của nhân vật trên mặt nước, bạn sẽ chỉ nhận ra hình bóng của riêng Shinei. Nó nhấn mạnh rằng, Shinei với Frederica vẫn chưa thật sự kết nối, sau đấy là những cut riêng lẻ của hai người họ. Dù hai người họ đứng thật gần nhau, khoảng cảnh rất gần nhau, nhưng họ không được đặt vào cùng một frame! Ngay cả khi Frederica nhào đến ôm Shinei, frame hình cũng không cho thấy gương mặt anh. Thế mới nói bố cục cảnh quay quan trọng đến dường nào, chỉ trong một cảnh ngắn, dưới sự phối cảnh tốt, người xem đã có thể nắm được tâm lý nhân vật và dụng ý mà đội ngũ thực hiện muốn truyền tải. Một cảnh thể hiện tinh hoa về mặt hình ảnh nghệ thuật của Ishii.</p>



<p>Hình ảnh người chú cũng được thể hiện khá ấn tượng trong tập, ban đầu hẳn đa phần sẽ có ấn tượng xấu vì &#8220;ông chú&#8221; này ăn không ngồi rồi, chả làm gì và an phận với số mệnh hẩm hiu sắp sửa kéo đến. Tuy nhiên, chỉ qua một frame hình, khi chứng kiến chiếc giày của ông te tua, vấy bẩn đầy những vết chai sạn (còn trầy trật hơn Lena), ta có thể hình dung Karlsthal đã làm mọi thứ trong khả năng, ông không thể đạt được ý nguyện nên từ bỏ. Liệu bạn có thể trách Karlsthal? Ông đã chứng kiến sự ra đi của người anh em khi theo đuổi cái lý tưởng này lúc ra chiến tuyến (cũng như đứa cháu gái Lena đã suýt mất mạng). Nhưng qua Lena, một lần nữa lý tưởng &#8220;hão huyền&#8221; năm nào như lại được thắp sáng. Đây có thể xem là một subplot chuộc tội khá thú vị của Karlsthal, nếu ông không thể làm được, thì sẽ hy sinh bản thân, truyền lại ngọn đuốc rực lửa về tay Lena. Giúp Lena thắp sáng nên hy vọng về một nền cộng hòa tốt đẹp. Và đây cũng là lần cuối cùng, cả hai nhìn thấy mặt nhau, lần cuối cùng, Lena gọi Karlsthal là &#8220;chú&#8221;, không, một &#8220;vị chỉ huy&#8221; Lena kính trọng.</p>



<p>Và sang đến phần Lena thì thôi, hype quá!! Lena từ một cô tiểu thư mềm yếu, nay đã vững mạnh, thậm chí còn thâu tóm hết quyền chỉ huy của tất cả binh đoàn 86. Tác phẩm kéo người xem từ bất ngờ này đến bất ngờ khác, sự chờ đợi của khán giả đã được đền đáp, giờ đây mọi kế hoạch Lena đã chuẩn bị từ đó đến giờ, dù chỉ được hé lộ đến người xem từng chút, từng chút một qua mỗi tập, sang phân đoạn cuối của tập 16, đều được thi triển hết lên màn ảnh. Bạn ơi, hãy nói rằng mình không phải là người duy nhất cảm thấy lạnh gáy khi chứng kiến hình ảnh Lena đồng bộ hết với toàn thể binh chủng 86, nói những lời dõng dạc thấp lên nhuệ khí của những người còn lại!! All Hail Our Bloody Regina!! Sự thú vị là giờ đây, Lena đã có một “biệt danh” riêng cho bản thân, như những đồng đội cũ của cô.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Có thể nói, tập 16 (hay tập 5 của 2nd-cour) đã chứng minh 86 vẫn là đối thủ nặng ký trong số những anime xuất sắc nhất mùa, một tập khiến người xem (hay ít nhất là mình) choáng ngộp, trầm trồ cho đến thỏa mãn về mặt thị giác lẫn cảm xúc qua những gì tác phẩm thể hiện.</p></blockquote>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc:  https://f/<a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/259771922830201">acebook.com/alonelycomet/posts/259771922830201</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/31/binh-luan-eighty-six-tap-16-2nd-cour/">Bình luận Eighty Six &#8211; Tập 16 [2nd Cour]</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/31/binh-luan-eighty-six-tap-16-2nd-cour/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Sự Tương Quan Giữa Nhân Vật &#038; Cốt Truyện – Hyouka (Kem Đá)</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/26/su-tuong-quan-giua-nhan-vat-cot-truyen-hyouka-kem-da/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/26/su-tuong-quan-giua-nhan-vat-cot-truyen-hyouka-kem-da/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 26 Oct 2021 01:17:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=132</guid>

					<description><![CDATA[<p>Cốt truyện hay nhân vật? Điều nào quan trọng hơn? Đây là một cuộc tranh luận đã xuất hiện từ rất lâu, ngay khi con người biết đến khái niệm nghệ thuật. Trong quá khứ, Aristotle đã cho rằng cốt truyện là thứ chính yếu, nhân vật chỉ là phụ. Góc nhìn của Aristotle được xem như chuẩn mực cho đến khi loại hình tiểu thuyết phát triển mạnh mẽ. Và đến thế kỷ thứ 19, nhiều nhà văn cho rằng cốt truyện chỉ là thứ “kết cấu” được thiết lập để phô diễn tính cách nhân vật. Điều mà [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/26/su-tuong-quan-giua-nhan-vat-cot-truyen-hyouka-kem-da/">Sự Tương Quan Giữa Nhân Vật &#038; Cốt Truyện – Hyouka (Kem Đá)</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote class="wp-block-quote"><p>Cốt truyện hay nhân vật? Điều nào quan trọng hơn?</p></blockquote>
<p>Đây là một cuộc tranh luận đã xuất hiện từ rất lâu, ngay khi con người biết đến khái niệm nghệ thuật. Trong quá khứ, Aristotle đã cho rằng cốt truyện là thứ chính yếu, nhân vật chỉ là phụ. Góc nhìn của Aristotle được xem như chuẩn mực cho đến khi loại hình tiểu thuyết phát triển mạnh mẽ. Và đến thế kỷ thứ 19, nhiều nhà văn cho rằng cốt truyện chỉ là thứ “kết cấu” được thiết lập để phô diễn tính cách nhân vật. Điều mà người đọc muốn, là nhân vật phức tạp và thú vị. Cho đến ngày nay thì cuộc tranh luận này vẫn chưa ngã ngủ. Lí do rất đơn giản, lập luận của người trong cuộc rất phiến diện và một chiều.</p>
<p>Ta không thể hỏi rằng điều nào quan trọng hơn, nhân vật hay cốt truyện. Nhân vật chính là kết cấu, cũng như cốt truyện vậy, trong một tác phẩm bất kì. Cả hai đều là kết cấu, không thể tách rời nhau. Vậy nên không có điều nào quan trọng hơn điều còn lại. Bài viết này mình sẽ giới thiệu đến các bạn hai khái niệm, “character” (nhân vật) và “characterization” (đặc điểm nhân vật). Đây là hai khái niệm nhiều người vẫn còn nhầm lẫn, mà nếu hiểu rõ, bạn sẽ có một cái nhìn rõ ràng hơn về tổng thể cấu trúc của một tác phẩm, và lí do vì sao, ta không nên tách rời cốt truyện với nhân vật. Bài kì này, mình sẽ lấy một tác phẩm tâm đắc của mình làm ví dụ và phân tích, mà có lẽ cũng thân quen với rất nhiều bạn: Hyouka (Kem Đá) do KyoAni thực hiện.</p>
<p>.</p>
<h4>1. Nhân Vật (Character) và Sự Biểu Thị Đặc Điểm Nhân Vật (Characterization)</h4>
<p>Characterization là tất cả những gì ta có thể quan sát kỹ lưỡng ở một con người, từ độ tuổi, giới tính, cho đến IQ, điệu bộ cử chỉ, tính tình … qua sinh hoạt thường ngày. Tổng hợp các yếu tố kể trên sẽ tạo nên đặc tính riêng biệt cho từng nhân vật khác nhau, không ai giống ai. Lí do đơn giản thôi, mỗi người chúng ta là tập hợp khác nhau của các kiểu hình genes và vốn sống. Oreki ban đầu được phác họa là cậu học sinh chán chường, lề mề với phương châm “kiệm năng lượng”. Cậu không muốn đụng tay vào việc gì nếu như nó tốn quá nhiều sức, bên cạnh đó Oreki rất thông minh, luôn suy nghĩ hướng logic để giải quyết các vấn đề một cách nhanh nhất cho xong, để không phải tốn thêm năng lượng, góp phần phụ họa thêm cho phương châm ta đã biết của anh. Tuy vậy, những điều kể trên, chỉ là những “đặc tính” của Oreki chúng ta quan sát thấy. Chúng không thể hiện hay tượng trưng cho con người thật (True Character) của anh.</p>
<p>• Con người thật (true character) sẽ được hé lộ qua sự lựa chọn mà nhân vật phải thực hiện lúc đang bị áp lực đè nặng trên vai! Áp lực càng cao, thì sự tiết lộ sẽ càng sâu, càng làm ta gần hơn với bản chất tự nhiên của nhân vật.</p>
<p>Ẩn sâu đằng sau vẻ bề ngoài của họ, người này là ai? Trong con tim người này, ta sẽ tìm thấy điều gì? Họ có đáng yêu hay độc ác? Phóng khoáng hay ích kỷ? Chân thật hay dối trá? Can đảm hay hèn nhát? Chúng ta chỉ có thể biết được sự thật này khi chứng kiến sự lựa chọn họ phải làm, dưới áp lực, để theo đuổi mong muốn của bản thân. Khi họ chọn lựa, đấy chính là họ!</p>
<p>Áp lực rất quan trọng. Sự lựa chọn khi không có gì được đặt trên bàn cân, chẳng mang nghĩa lý gì cả. Nếu một nhân vật chọn nói thật trong tình huống nói dối không giúp anh đạt thêm được điều gì, đây là sự lựa chọn vô ích. Trái lại, nếu một nhân vật lựa chọn nói thật dù nói dối có thể giúp họ đạt được mục đích, ta sẽ nhận ra thật thà chính là cốt lõi tự nhiên của họ.</p>
<p>Trong arc bí ẩn phim trường (8-11), bạn còn nhớ? Oreki đã giúp Irisu giải mã được câu trả lời còn dang dở trong kịch bản Hongou viết nên. Nhờ sự giúp đỡ của Oreki, bộ phim được hoàn thành êm ả. Ở buổi công chiếu thử, ai cũng hạnh phúc tươi cười. Oreki trong mắt mọi người là thiên tài, là nhà thám tử đáng tin tưởng. Ấy là cho đến khi Mayaka đến gặp mặt trực tiếp Oreki và hỏi cậu vì sao, Hongou trong kịch bản lại yêu cầu sợi dây thừng? – vốn là một vật cần thiết trong kịch bản của Hongou, mà những câu trả lời giải đáp của Oreki lại không nhắc đến. Liệu những giải đáp của Oreki có thực sự như Hongou suy diễn? Hay do anh thay đổi cho phù hợp với suy nghĩ của mình? Tuy nhiên, bộ phim đã quay xong hết, ta không thể quay lại để sửa đổi cái kết phải không?</p>
<p>Chính xác là như vậy! Dù hiện tại có tìm ra câu trả lời “thật sự” đúng với ý đồ Hongou, ta cũng không thay đổi được kết quả! Thậm chí, theo phương châm kiệm năng lượng của Oreki, tại sao phải tốn thêm sức để đi tìm kết quả cuối cùng, khi nó chẳng để làm gì? Cậu được lợi ích gì? Nhưng mà, Oreki VẪN LÀM, dù nó trái với phương châm của cậu, trái với “đặc tính” vốn đã được thiết lập từ trước – là bất cần đời, không muốn tốn sức, không muốn dính đến bất kì điều gì phiền phức. Tuy Oreki không đạt được ích lợi gì khi tiếp tục theo đuổi câu trả lời cuối cùng, nhưng sự lựa chọn của anh hé lộ nên rằng, Oreki là một con người có sự quyết tâm rất cao, có niềm kiêu hãnh mãnh liệt về tài năng của mình, Oreki sẽ theo đuổi đến cùng bất kì việc gì một khi anh đã chú tâm thực hiện. Anh không phải là kẻ từ bỏ!</p>
<p>Bạn sẽ thấy cả Satoshi, Mayaka và Eru cũng một phần tạo áp lực lên sự lựa chọn tiếp tục tìm kiếm câu trả lời thật sự của Hongou mà Oreki quyết tâm theo đuổi. Với Satoshi và Mayaka, thì đấy là niềm kiêu hãnh Oreki đang đặt cược, còn với Eru, quyết định của anh mang tính “cá nhân” hơn. Hoàn cảnh Hongou trong arc phim trường có phần nào giống với hình ảnh người chú của Eru ở arc vừa rồi, và chi tiết này cũng chứng tỏ rằng, Oreki đã bắt đầu “quan tâm” đến Eru hơn. Việc anh quyết tâm theo đuổi câu trả lời, không chỉ riêng cho bản thân mình, mà còn cho cả Eru nữa!</p>
<p>Nếu bạn đã nắm được True Character (bản chất con người thật) của Oreki, thì bạn sẽ nhận ra, cái kết của Hyouka không thật sự “mở”. Một khi Oreki đã quyết tâm điều gì, thì chắc chắn anh sẽ làm đến cùng, kể cả khi điều đó là … ở bên cạnh Eru và giúp cô quản lý kinh doanh.</p>
<p>.</p>
<h4>2. Tiết Lộ Nhân Vật (Character Revelation)</h4>
<p>Sự tiết lộ True Character tương phản hoặc trái ngược với Characterization (đặc điểm nhân vật), là chìa khóa cơ bản tạo nên sự cuốn hút trong nghệ thuật kể chuyện. Cuộc sống đã dạy chúng ta một nguyên tắc lớn lao rằng: “trông thế mà không phải vậy!”. Con người không giống như vẻ bề ngoài của họ. Cốt lõi tự nhiên của con người được ẩn giấu đằng sau những đặc tính bề ngoài. Bất kể họ có nói gì, hay chải chuốt ra sao, hoàn cảnh thế nào, con đường duy nhất mà ta có thể hiểu rõ về True Character của họ là qua những lựa chọn họ thực hiện khi bị áp lực đè nặng lên vai. Nếu như sự tiết lộ về True Character không quá khác biệt với Characterization, họ không có những hành động “khác thường” so với đặc tính đã được định sẵn, không có bí mật, không niềm đam mê giấu kín, thì nhân vật sẽ rất nhàm chán, dễ đoán và một màu.</p>
<p>• Lối viết truyện hay, không chỉ tiết lộ về True Character, mà còn làm ảnh hưởng và thay đổi cốt lõi tự nhiên của nhân vật, không tốt thì xấu, xuyên suốt quá trình kể chuyện.</p>
<p>Trước nhất, câu chuyện sẽ “trưng bày” hết đặc tính bề ngoài của nhân vật đến khán giả theo dõi. Vào đầu tác phẩm, Oreki được phác họa đến người xem là cậu học sinh cao-trung có cuộc sống xám xịt, buồn chán và tẻ nhạt, luôn giữ phương châm “kiệm năng lượng” bên người.</p>
<p>Thứ hai, ta sẽ nhanh chóng được dẫn dắt đến “trái tim” nhân vật. True Character (bản chất thật) của Oreki được hé lộ qua hành động cậu thực hiện. Oreki “chấp nhận” lời đề nghị của Eru vì một phần trong thâm tâm, cậu muốn thoát khỏi cuộc sống nhàm chán này. Mặc cho phương châm kiệm năng lượng được giới thiệu qua đặc tính, cậu luôn dứt khoát, quyết đoán, bằng mọi giá theo đuổi đến cùng điều gì cậu đã quyết tâm thực hiện.</p>
<p>Thứ ba, True Character của Oreki tương phản và mâu thuẫn với Characterization (đặc tính nhân vật) ban đầu. Oreki dần mở lòng hơn và lo lắng cho Eru. Cậu không phải là kẻ vô tâm, không phải là kẻ không quan tâm đến mọi thứ xung quanh, trái lại, Oreki lại rất chu đáo và tinh tế đấy chứ! Cậu thậm chí còn biết tức giận vì Hongou khi đối mặt trực tiếp trước Irisu.</p>
<p>Thứ tư, khi chúng ta đã quen với bản chất bên trong của Oreki. Cốt truyện sẽ đặt lên vai cậu những sự lựa chọn khó khăn hơn, nguồn áp lực cũng lớn và hệ trong hơn. Oreki sẽ làm gì khi nghe những lời Eru chia sẻ từ tận đáy lòng? Cậu còn trẻ, thậm chí chưa tốt nghiệp trường cao-trung, chưa từng trải trong cuộc đời. Liệu cậu có thể đảm đương trọng trách gánh vác phần nửa cuộc đời còn lại của Eru?</p>
<p>Thứ năm, khi câu chuyện đã đến đỉnh điểm (climax), những sự lựa chọn đã thay đổi cốt lõi của nhân vật. Oreki giờ đây là một người trưởng thành hơn, đã không nhìn đời bằng cặp mắt “xám xịt” nữa, cậu đã tìm ra mục đích và quyết tâm riêng. Cậu muốn quan tâm, muốn hiểu rõ hơn để giúp đỡ Eru, cậu muốn được bên cạnh cô, là một phần cuộc đời của Eru. Ta thấy hình ảnh một Oreki “năng động”, như chiếc xe đạp anh dẫn dắt ở tập cuối, có thể tự do đi đến bất kì đâu, như tuổi trẻ hoài bão.</p>
<p>Và nếu bạn tò mò, muốn hiểu rõ hơn về kết thúc của Hyouka, mình đã viết bài phân tích và giải thích khá đầy đủ ở đây [<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/189438229863571?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/189438229863571</a>]. Hãy đọc qua!</p>
<p>.</p>
<h4>3. Vai Trò của Cốt Truyện và Nhân Vật.</h4>
<p>Cốt truyện tạo dựng những tình tiết gây áp lực lớn lên nhân vật, buộc họ phải lựa chọn hành động. Mức độ hệ trọng càng cao, bản chất tự nhiên của nhân vật (True Character) cũng dần được hé lộ rõ hơn, ngay đến cả tiềm thức. Bên cạnh đó, vai trò của nhân vật là trong câu chuyện là tạo ra những giá trị cần thiết từ Characterization để thuyết phục với khán giả rằng, những hành động mà nhân vật thực hiện là thuyết phục và đáng tin.</p>
<p>Lấy ví dụ, Eru được phác họa (characterization) là cô gái năng động, tò mò và thân thiện, muốn làm bạn với tất cả mọi người, muốn biết về mọi thứ và luôn không ngừng lôi kéo Oreki vào các câu chuyện diễn ra. Nhưng khi tác phẩm hé lộ rằng cô là con gái của một dòng dõi nghề nông uy quyền, với gánh nặng dòng tộc trên vai, khiến Eru trở nên “ưu sầu” và trầm tính hơn hẳn trong tập cuối tác phẩm. Tuy đây là sự hé lộ nhân vật tương phản và mâu thuẫn với hình ảnh Eru ta đã biết, nhưng đấy lại chính là bản chất thật của cô! Một cô gái có trách nhiệm, tư duy và suy nghĩ sâu sắc về tương lai gia tộc, về trọng trách của mình với gia đình.</p>
<p>Sự hé lộ này không hề phi logic, mà lại rất thuyết phục và tạo nên chiều sâu cho Eru. Eru muốn được tự do, muốn làm một cô gái bình thường, qua vẻ bề ngoài năng động và hoạt bát chỉ khi cô ở trường, xa lánh mọi ưu phiền về gia đình. Cái hay của Hyouka, là những sự hé lộ thế này được tác giả triển khai rất tinh tế, từng chút, từng chút một, như khi Eru bất ngờ than phiền “mệt mỏi quá” ở tập 15, ám chỉ rằng cô đã phải chịu đựng với thứ trách nhiệm nặng nề này từ rất lâu, ngay khi còn nhỏ. Nếu người xem tinh ý thì có lẽ họ cũng không quá ngỡ ngàng trước hình ảnh một Eru rất khác trong cái kết tác phẩm.</p>
<p>Cốt truyện và nhân vật quấn bện vào nhau, cấu trúc sự kiện của một câu chuyện được tạo thành nhờ vào sự lựa chọn mà các nhân vật quyết định dưới áp lực. Bản chất thật của nhân vật được hé lộ, phát triển và thay đổi qua hành động họ thực hiện. Nếu bạn thay đổi một điều, điều còn lại cũng sẽ thay đổi. Nếu bạn thay đổi thiết kế cốt truyện, thì nhân vật cũng sẽ bị thay đổi. Cốt truyện không đổi, nhân vật không đổi. Nếu bạn muốn thay đổi nhân vật, thì bạn sẽ phải nghĩ lại tình tiết cho câu chuyện. Chính vì vậy, cốt truyện và nhân vật đều quan trọng, đều bổ sung cho nhau, tạo thành cấu trúc. Chiều sâu của nhân vật không thể tự diễn đạt nếu không nhờ vào tình tiết được thiết kế trong cốt truyện tác phẩm.</p>
<p>Chìa khóa là sự phù hợp! Mức độ phức tạp của nhân vật nên mang tính tương đối theo thể loại của tác phẩm. Lấy vd như trong một tác phẩm thuần slice of life hoặc comedy, nhân vật không nhất thiết phải được xây dựng hoặc phát triển phức tạp, vì sự phức tạp sẽ dễ khiến người xem sao nhãng hoặc không phù hợp với mục đích của thể loại (lấy vd như Nichijou, Yuru Camp, Mushishi … ). Và ngược lại, trong những tác phẩm trọng bản tính và đấu tranh nội tâm của nhân vật, thì nhân vật cần phải phức tạp để thể hiện được bản chất tự nhiên của con người (vd như Monster, Death Note …).</p>
<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/256584656482261">https://facebook.com/alonelycomet/posts/256584656482261</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/26/su-tuong-quan-giua-nhan-vat-cot-truyen-hyouka-kem-da/">Sự Tương Quan Giữa Nhân Vật &#038; Cốt Truyện – Hyouka (Kem Đá)</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/26/su-tuong-quan-giua-nhan-vat-cot-truyen-hyouka-kem-da/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Nhật Hoạ Kỳ Thư – Nhị Quyển [Hoạ Thư]</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/25/no-fixed-abode-quitting-home-ownership/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/25/no-fixed-abode-quitting-home-ownership/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Meoki]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 25 Oct 2021 01:20:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Sharing]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[wallpaper]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=136</guid>

					<description><![CDATA[<p>Lại là một tên thích chụp ảnh màn hình anime đâyyy ! Và đây là quyển thứ hai của Nhật Hoạ Kỳ Thư. Là một vài bộ sưu tập cutscenes mà mình có, hầu hết các ảnh đã được upsacle lên độ phân giải 8K và 16K. Ngoài ra còn có một album mấy ảnh động (video) rất chất… Link full các album : https://flickr.com/photos/meokisama/albums Sau đây là phần demo. Vol.1 Từ&#160;Kimi no Na wa.&#160;và&#160;Kotonoha no Ni wa.&#160;Tất cả ảnh của Vol.1 đều được upsacle lên đến&#160;16K. Vol.2 Từ&#160;Sayoasa&#160;(Chờ ngày lời hứa nở hoa)&#160;và&#160;Koe no Katachi&#160;(Dáng hình thanh âm).&#160;Độ phân giải hầu hết đều [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/25/no-fixed-abode-quitting-home-ownership/">Nhật Hoạ Kỳ Thư – Nhị Quyển [Hoạ Thư]</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p></p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Lại là một tên thích chụp ảnh màn hình anime đâyyy ! Và đây là quyển thứ hai của <strong>Nhật Hoạ Kỳ Thư</strong>. Là một vài bộ sưu tập cutscenes mà mình có, hầu hết các ảnh đã được upsacle lên độ phân giải <strong>8K</strong> và <strong>16K</strong>. Ngoài ra còn có một album mấy ảnh động (video) rất chất…</p><p><strong>Link full các album : <a href="https://flickr.com/photos/meokisama/albums">https://flickr.com/photos/meokisama/albums</a></strong></p></blockquote>



<p>Sau đây là phần demo.</p>



<h4>Vol.1</h4>



<p>Từ&nbsp;<strong>Kimi no Na wa.</strong>&nbsp;và&nbsp;<strong>Kotonoha no Ni wa.</strong>&nbsp;Tất cả ảnh của Vol.1 đều được upsacle lên đến&nbsp;<strong>16K</strong>.</p>



<p></p>



<a data-flickr-embed="true" data-header="true" data-footer="true" href="https://www.flickr.com/photos/meokisama/albums/72157714888938107" title="Incredible Wallpaper Vol. 1"><img loading="lazy" src="https://live.staticflickr.com/65535/50053349426_95c2d128a8_z.jpg" width="640" height="480" alt="Incredible Wallpaper Vol. 1"></a><script async="" src="//embedr.flickr.com/assets/client-code.js" charset="utf-8"></script>



<h4>Vol.2</h4>



<p>Từ&nbsp;<strong>Sayoasa&nbsp;</strong><em>(Chờ ngày lời hứa nở hoa)</em>&nbsp;và&nbsp;<strong>Koe no Katachi&nbsp;</strong><em>(Dáng hình thanh âm)</em><strong>.</strong>&nbsp;Độ phân giải hầu hết đều là 8K và 16K.</p>



<p></p>



<a data-flickr-embed="true" data-header="true" data-footer="true" href="https://www.flickr.com/photos/meokisama/albums/72157714887933121" title="Incredible Wallpaper Vol. 2"><img loading="lazy" src="https://live.staticflickr.com/65535/50053516911_a2a9362c49_z.jpg" width="640" height="480" alt="Incredible Wallpaper Vol. 2"></a><script async="" src="//embedr.flickr.com/assets/client-code.js" charset="utf-8"></script>



<h4>Vol.3</h4>



<p>Từ&nbsp;<strong>Byousoku 5 Centimeter.</strong>&nbsp;Độ phân giải 8K.</p>



<a data-flickr-embed="true" data-header="true" data-footer="true" href="https://www.flickr.com/photos/meokisama/albums/72157714889817047" title="Incredible Wallpaper Vol. 3"><img loading="lazy" src="https://live.staticflickr.com/65535/50053596506_e4ebb281cb_z.jpg" width="640" height="480" alt="Incredible Wallpaper Vol. 3"></a><script async="" src="//embedr.flickr.com/assets/client-code.js" charset="utf-8"></script>



<h4>Vol.4</h4>



<p></p>



<p>Từ&nbsp;<strong>Kumo no Mukou, Yakusoku no Basho&nbsp;</strong><em>(Bên kia mâmy trời, là nơi hẹn ước)</em>&nbsp;và&nbsp;<strong>Hoshi wo Ou Kodomo</strong>&nbsp;<em>(Những đứa trẻ theo đuổi tinh tú).&nbsp;</em>Shinkai Makoto a… Độ phân giải 8K.</p>



<a data-flickr-embed="true" data-header="true" data-footer="true" href="https://www.flickr.com/photos/meokisama/albums/72157714889984627" title="Incredible Wallpaper Vol. 4"><img loading="lazy" src="https://live.staticflickr.com/65535/50053064918_93991bbfce.jpg" width="640" height="480" alt="Incredible Wallpaper Vol. 4"></a><script async="" src="//embedr.flickr.com/assets/client-code.js" charset="utf-8"></script>



<h4>Anime Animated</h4>



<p>Nhiều cái đẹp vô cùngg… Nếu demo không xem được video thì chịu khó ấn vào để về Flickr coii nhaa.</p>



<a data-flickr-embed="true" data-header="true" data-footer="true" href="https://www.flickr.com/photos/meokisama/albums/72157714963581953" title="Anime Animated Wallpaper"><img loading="lazy" src="https://live.staticflickr.com/31337/50073656498_f5c101769f_z.jpg" width="640" height="480" alt="Anime Animated Wallpaper"></a><script async="" src="//embedr.flickr.com/assets/client-code.js" charset="utf-8"></script>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/25/no-fixed-abode-quitting-home-ownership/">Nhật Hoạ Kỳ Thư – Nhị Quyển [Hoạ Thư]</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/25/no-fixed-abode-quitting-home-ownership/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Mushoku Tensei &#8211; Tập 15</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/25/mushoku-tensei-binh-luan-tap-episode-15/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/25/mushoku-tensei-binh-luan-tap-episode-15/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 25 Oct 2021 00:26:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=82</guid>

					<description><![CDATA[<p>Fan của Mushoku Tensei đến giờ có lẽ là vui mừng lắm vì sau bao năm trời ròng rã, ta mới được dịp thưởng thức môt tác phẩm chuyển thể hết sức tuyệt vời, với đầy lòng nhiệt huyết từ đội ngũ thực hiện. Như bài viết “First Impression” vừa rồi đã chia sẻ về Mushoku Tensei (https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/241791107961616), đến giờ thì chắc hẳn bạn cũng nhận ra sự kỳ công và sức lực đội ngũ ở studio Bind dồn vào tác phẩm đến dường nào. Dễ thấy nhất, thông thường trong đa phần các anime, bạn sẽ thấy OP được [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/25/mushoku-tensei-binh-luan-tap-episode-15/">Bình luận Mushoku Tensei &#8211; Tập 15</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Fan của Mushoku Tensei đến giờ có lẽ là vui mừng lắm vì sau bao năm trời ròng rã, ta mới được dịp thưởng thức môt tác phẩm chuyển thể hết sức tuyệt vời, với đầy lòng nhiệt huyết từ đội ngũ thực hiện.</p>
<p>Như bài viết “First Impression” vừa rồi đã chia sẻ về Mushoku Tensei (<a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl oo9gr5id gpro0wi8 lrazzd5p" tabindex="0" role="link" href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/241791107961616?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/241791107961616</a>), đến giờ thì chắc hẳn bạn cũng nhận ra sự kỳ công và sức lực đội ngũ ở studio Bind dồn vào tác phẩm đến dường nào. Dễ thấy nhất, thông thường trong đa phần các anime, bạn sẽ thấy OP được nhét vào để “ăn mất” thời lượng. Nhưng trong Mushoku Tensei, bên thực hiện lại tận dụng khoảng thời gian này để phô diễn khả năng sáng tạo của họ, như khung cảnh ngôi làng của người thú trong những ngày mưa, cuộc sống dân làng, thú vật và hoa cỏ … với bài hát “Keishou no Uta” trên nền. Đây không phải là điều gì đó quá to tát (họ chỉ thêm được ~ 1 phút rưỡi tổng thời lượng thôi), nhưng nếu nhân khoảng thời gian này lên 12-13 lần (số tập), bạn sẽ được gần hẳn một tập chỉ để phác họa về thế giới trong Mushoku Tensei, góp phần tạo nên cái chất phiêu lưu và một cảm giác rất “thật” làm khán giả đắm mình hơn vào tác phẩm.</p>
<p>Bên cạnh đó, tập tuần này phác họa nên cuộc sống trong 3 tháng mùa lũ bị kẹt ở làng Dorudia, cũng như 86 hay nhiều tác phẩm mình đánh giá cao khác, Mushoku Tensei không ngại dành thời gian cho những tập slice of life, diễn biến chậm để thiết lập nên sự gắn kết của nhân vật đối với khán giả. Và đội ngũ thực hiện đã rất thành công với một tập phát triển dành cho Eris, cho ta thấy được cô đã trưởng thành như thế nào. Eris cuối tập là một cô gái bản lĩnh, rất ra dáng người chị, có trách nhiệm và đặc biệt là biết tôn trọng những người bên cạnh, đã chỉ dạy cho cô &#8211; như đoạn cảnh cô bức xúc bảo vệ danh dự cho Ghislaine, biết chăm sóc và chỉ dạy cho những đứa trẻ của làng Dorudia. Hình ảnh này hoàn toàn đối lập, và tương phản với hình ảnh Eris ta đã lần đầu gặp, là một cô bé ngỗ ngược, có hành vi ích kỷ chỉ biết đến bản thân.</p>
<p>Những cuộc phiêu lưu của Mushoku Tensei không chỉ cuốn hút, mang nét “thần kì” đúng chất fantasy, mà còn qua những câu chuyện, tình tiết, ta thấy được sự phát triển và trưởng thành của nhân vật từng chút, từng chút một, dưới những đôi bàn tay xây dựng kì công từ đội ngũ ở studio Bind. Và dưới tư cách là một người đã đọc qua LN rồi, thì mình sẽ nhận xét rằng chúng ta vẫn chỉ đang ở phần bề nổi của tảng băng chìm thôi!</p>
<p>Và với những tình tiết sắp sửa diễn ra, cũng dễ hiểu là vì sao tập tuần này họ lại lựa chọn một tập slice of life bình dị, chứ không rush, để gắn kết cảm xúc của nhân vật với khán giả, để cho họ chuẩn bị tinh thần với nút thắt sắp đến. 2 tập tiếp theo sẽ là 2 tập cực kì quan trọng, được chính những animator thực hiện và cả tác giả “làm rùm beng” trên Twitter. Hãy tiếp tục theo dõi, bạn sẽ không phải thất vọng đâu!</p>
<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/255746096566117">https://facebook.com/alonelycomet/posts/255746096566117</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/25/mushoku-tensei-binh-luan-tap-episode-15/">Bình luận Mushoku Tensei &#8211; Tập 15</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/25/mushoku-tensei-binh-luan-tap-episode-15/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Slice of Life và Triết Lý Sống &#8220;Ichigo Ichie&#8221;</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/25/slice-of-life-va-triet-ly-song-ichigo-ichie/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/25/slice-of-life-va-triet-ly-song-ichigo-ichie/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[1q84]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 24 Oct 2021 21:03:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=63</guid>

					<description><![CDATA[<p>“Qua ngụm nước trà ánh màu hổ phách đựng trong chiếc chén sứ tráng men ngà, người nghệ nhân có thể thưởng ngoạn đồng thời vị ngọt ung dung của Khổng tử, chất chát thâm trầm của Lão tử và mùi hương thanh khiết lâng lâng của đức Thích ca Mâu ni…” Ichigo Ichie, hay Nhất kỳ Nhất hội, là một thành ngữ cổ bắt nguồn từ văn hóa Trà Đạo tinh tế có truyền thống gần một nghìn năm của người Nhật Bản. Nói đơn giản, Trà Đạo là sự thực hành quan niệm: hãy cố gắng nhìn đời [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/25/slice-of-life-va-triet-ly-song-ichigo-ichie/">Slice of Life và Triết Lý Sống &#8220;Ichigo Ichie&#8221;</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>
“Qua ngụm nước trà ánh màu hổ phách đựng trong chiếc chén sứ tráng men ngà, người nghệ nhân có thể thưởng ngoạn đồng thời vị ngọt ung dung của Khổng tử, chất chát thâm trầm của Lão tử và mùi hương thanh khiết lâng lâng của đức Thích ca Mâu ni…”</p></blockquote>
<p>Ichigo Ichie, hay Nhất kỳ Nhất hội, là một thành ngữ cổ bắt nguồn từ văn hóa Trà Đạo tinh tế có truyền thống gần một nghìn năm của người Nhật Bản. Nói đơn giản, Trà Đạo là sự thực hành quan niệm: hãy cố gắng nhìn đời cho đúng thực chất của nó và trân trọng khoảnh khắc của thực tại. Trong mỗi buổi trà, mỗi lần tiếp khách, chủ nhà phải tự coi đây là cơ hội duy nhất trong đời có được vinh dự này. Với khách, khi đón nhận chén trà từ chủ nhà, họ sẽ xoay chiếc chén đúng một vòng trong đôi bàn tay khum lại của mình để tỏ lòng kính trọng. Cả hai bên, trong tuần trà đó, tại trà thất đó, đều gạt bỏ mọi toan tính và bề bộn của cuộc đời bên ngoài, đắm mình trong niềm vui và vinh dự được thưởng trà như thể lần cuối cùng vậy.</p>
<p>Nhất kỳ &#8211; Một cuộc đời, một khoảnh khắc.<br />
Nhất hội &#8211; Một cuộc gặp gỡ, một cơ duyên.</p>
<p>Cuộc đời này ngắn lắm. Hãy sống, hãy yêu, hãy coi trọng từng phút giây và mỗi người xung quanh như thể ngày mai bạn sẽ không có cơ hội được làm vậy nữa. Lời khuyên này vốn dĩ không mới, có khi ta đã nghe nhàm tai qua vị triết gia ảnh hưởng nhất thế kỷ 21 Kanye West và câu châm ngôn bất hủ của anh ta: “YOLO”. Tuy nhiên,vượt xa khỏi những lời sáo rỗng thường thấy trong sách self-help, Ichigo Ichie đạt được chiều sâu tư tưởng thâm trầm mà vẫn dễ hiểu bởi việc nhìn ra cái đẹp từ những thứ giản dị, đời thường nhất.</p>
<p>.</p>
<p>Và đã đề cập tới vấn đề này, có lẽ không genre nào khai thác và thể hiện tinh thần Ichigo Ichie tuyệt vời hơn Slice of Life được.</p>
<p>SoL vốn là một thể loại thường ít được đem ra bàn luận. Một phần vì sự phân hóa khá nhiều sang hai cực trong gu người xem đại chúng: hoặc rất thích nó hoặc không thể ngấm nổi. Một phần khác bởi nội dung của những tác phẩm này thường khó khơi gợi hứng thú phân tích. Ban đầu, mình thuộc nhóm những người chẳng mặn mà gì với SoL. Nhưng khi tuổi đời “wibu” càng lâu, mình lại càng thích tìm về những tác phẩm có yếu tố đời thường hơn. Nhiều người nói rằng SoL cần gái anime dễ thương hoặc phải có một bối cảnh độc đáo (như Girl’s Last Tour hay Delicious in Dungeon) mới hay được. Tuy nhiên, sau khi gặm nhấm kha khá SoL, mình kết luận rằng điều hấp dẫn (là cũng là nguyên nhân dẫn tới sự kém hấp dẫn) của thể loại này nằm ở tư tưởng Ichigo Ichie, cho dù nó cố tình khắc họa chúng hay không.</p>
<p>Mình từng có định kiến thiếu hiểu biết như thế này: Người Nhật là đám giả tạo làm màu, pha trà thôi mà cũng bày đặt bao nhiêu bước rườm rà rồi còn xuýt xoa khen bước này làm tốt, bước kia làm chuẩn chỉ. Cứ bỏ túi trà vào cốc rồi pha nước sôi, với mình, đó là đủ để phục vụ mục đích giải khát rồi.</p>
<p>Và đó là lý do tại sao mình từng không cảm thấy hạnh phúc, vì hạnh phúc là thứ ta tạo ra, không phải thứ ta phải đi kiếm tìm.</p>
<p>Từ khi nhận ra chân lý này, ừ thì, cốc trà của mình vẫn không thay đổi, ấy thế mà vị của nó lại thơm ngon đến lạ thường.</p>
<p>Với SoL, cuộc sống hàng ngày có thể vui nhộn (Nichijou), ấm áp (Kakushigoto), ngọt ngào (Horimiya), thú vị (Barakamon), năng động (Handa-kun),&#8230; Tất cả những hương vị của cuộc sống đều đáng trải nghiệm và chính việc không có ngày nào là giống nhau khiến cuộc đời của chúng ta đáng sống. Tuy nhiên, nếu chỉ tận hưởng những điều mới mẻ và khác lạ thì vẫn chưa phải Ichigo Ichie, chẳng bằng ta đi xem các thể loại adventure hay fantasy luôn rồi. Cốt tủy của SoL chính ở việc nó đã đặt ra câu hỏi: Liệu chúng ta vẫn thấy hạnh phúc khi ngày qua ngày làm những việc bình thường nhất?</p>
<p>.</p>
<p>Albert Camus, một vị triết gia người Pháp, cũng từng đề cập tới vấn đề này dưới góc nhìn khác trong cuốn “Thần thoại Sisyphus” của mình. Sisyphus là một vị thần bị kết án phải phải làm một công việc vô ích: Dành cả ngày đẩy một hòn đá to lên đỉnh núi, rồi chứng kiến nó trôi xuống và bắt đầu lại từ ngày hôm sau. Cứ thế. Ngày qua ngày. Suốt-dòng-thời-gian-vĩnh-cửu. Trước tình cảnh của vị thần đó, Camus kết luận rằng: “&#8230;il faut imaginer Sisyphe heureux.” hay “Chúng ta phải tin rằng Sisyphus dang hạnh phúc.”</p>
<p>Người sẽ nói, sao Sisyphus có thể hạnh phúc khi làm một điều như vậy? Chẳng thà ch.ết đi cho rồi.</p>
<p>Tôi nói: Còn sống vẫn hơn là ch.ết.</p>
<p>Ichigo Ichie không áp dụng trong những bối cảnh cực đoan đến như vậy, nhưng đôi khi trong cuộc sống, chúng ta sẽ rơi vào trạng thái chán chường và mệt mỏi. Một người chồng mất hứng thú với cô vợ sau nhiều năm gắn bó, một môn sinh rệu rã khi cứ phải làm đi làm lại một bài tập, những thanh thiếu niên trẻ sống như cái xác vô hồn trước tương lai ảm đạm và mịt mờ,&#8230;Tuy nhiên, nếu ta thay đổi góc nhìn đi một chút, bắt đầu từ những việc nhỏ nhất như cố gắng pha một tách trà theo cách chuẩn chỉ hay đối xử với những người xung quanh chân thành như khi mới gặp, dần dần ta sẽ thấy trong từng hơi thở cũng có cái đẹp của riêng nó, vì dù ngày nào ta cũng thở đi chăng nữa, vẫn không có hơi thở nào là giống nhau.</p>
<p>.</p>
<p>Nếu đã hiểu về tinh thần của Ichigo Ichie, mình tin rằng các bạn, fan của SoL, sẽ không cảm thấy tủi thân khi thể loại ưa thích của mình không được bàn tán sôi nổi hay có thành công bùng nổ như các thể loại khác. Đối với những người vẫn còn nhiều định kiến, mình hi vọng bài viết nhỏ này có thể thuyết phục các bạn cho SoL thêm một cơ hội nữa. Và để kết thúc, mình xin phép trích lại toàn bộ cuộc đối thoại của một tập trong Honobono Log, top anime SoL ưa thích của mình.</p>
<p><em>&#8211; Em hỏi anh nè, đừng nói dối nhé.</em><br />
<em>&#8211; Ừ.</em><br />
<em>&#8211; Lúc 5:30 chiều, em để cái pudding của mình trong tủ lạnh. Nhưng lúc 6:25, cái bánh đã biến mất. Lần cuối cùng em thấy nó là lúc 6:15. Người duy nhất ở trong nhà này cùng em chỉ có…</em><br />
<em>&#8211; Này chờ đã, sao em bỗng đáng sợ thế…</em><br />
<em>&#8211; Hừmmmm….bánh pudding của em không biết ai ăn rồi ta?</em><br />
<em>&#8211; Không phải anh.</em><br />
<em>&#8211; Nói dối thì nghỉ ăn tối.</em><br />
<em>&#8211; Ừ là anh đó.</em><br />
<em>&#8211; Đi mua thêm đi.</em><br />
<em>&#8211; Mai anh mua đền cho.</em><br />
<em>&#8211; Không, bây giờ cơ.</em><br />
<em>&#8211; Thôi được.</em><br />
<em>&#8211; Loại nhiều kem nhé.</em><br />
<em>&#8211; Ừ.</em><br />
<em>&#8211; Không phải hộp nhựa, loại đựng bằng lọ thủy tinh ý.</em><br />
<em>&#8211; Rõ rồi.</em><br />
<em>&#8211; À mà, loại đó không bán ở cửa hàng tiện lợi đâu.</em><br />
<em>&#8211; &#8230;Thế nó ở đâu?</em><br />
<em>&#8211; Nhà ga.</em><br />
<em>&#8211; Chậc. Thế để mai anh đi được không?</em><br />
<em>&#8211; Hả? Chẳng có chút hối lỗi nào hết vậy? NGAY BÂY GIỜ!</em></p>
<p>Không hành động, không drama, không cao trào. Honobono Log chỉ có vậy thôi.<br />
NGAY.<br />
BÂY.<br />
GIỜ.</p>
<h6>Link bài viết gốc : <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/255934149880645">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/255934149880645</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/25/slice-of-life-va-triet-ly-song-ichigo-ichie/">Slice of Life và Triết Lý Sống &#8220;Ichigo Ichie&#8221;</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/25/slice-of-life-va-triet-ly-song-ichigo-ichie/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Nhật Hoạ Kỳ Thư &#8211; Nhất Quyển [Ngữ Thư]</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/24/nhat-hoa-ky-thu-ngu-thu/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/24/nhat-hoa-ky-thu-ngu-thu/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Meoki]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 24 Oct 2021 01:23:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Sharing]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[sharing]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=140</guid>

					<description><![CDATA[<p>[Cập nhật ngày 24/10/2021] Nhật ở đây chỉ Nhật Bản, Hoạ tức nền văn hoá 2D nói chung, một chữ Kỳ ám chỉ kỳ trân, còn Thư chính là bản ghi này… 😐 Và Ngữ Thư, còn gọi là Việt Ngữ Kỳ Thư. Mở đầu Kỳ Thư cái gì, Ngữ Thư cái gì, túm lại là một cái danh sách mấy bộ anime mà tớ có subtitles Tiếng Việt (Việt Ngữ) thôi 😐. Đúng vậy, tất cả đều là subtitles tiếng Việt. Sưu tầm rất vất vả a… Bộ sưu tập của một tên thích lấy phụ đề rời xem với phim raw a. Xin chân thành [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/24/nhat-hoa-ky-thu-ngu-thu/">Nhật Hoạ Kỳ Thư &#8211; Nhất Quyển [Ngữ Thư]</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<header class="single-header"></header>
<div class="single-content__wrap">
<p><em>[Cập nhật ngày 24/10/2021]</em></p>
<blockquote class="wp-block-quote"><p><strong>Nhật</strong> ở đây chỉ Nhật Bản, <strong>Hoạ </strong>tức nền văn hoá 2D nói chung, một chữ <strong>Kỳ </strong>ám chỉ kỳ trân, còn <strong>Thư </strong>chính là bản ghi này… <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.1.0/72x72/1f610.png" alt="😐" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>
<p>Và <strong>Ngữ Thư</strong>, còn gọi là <strong>Việt Ngữ Kỳ Thư</strong>.</p></blockquote>
<h4>Mở đầu</h4>
<p><strong>Kỳ Thư</strong> cái gì, <strong>Ngữ Thư</strong> cái gì, túm lại là một cái danh sách mấy bộ anime mà tớ có subtitles Tiếng Việt <em>(Việt Ngữ)</em> thôi <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.1.0/72x72/1f610.png" alt="😐" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" />. Đúng vậy, tất cả đều là subtitles tiếng Việt. Sưu tầm rất vất vả a…</p>
<p>Bộ sưu tập của một tên thích lấy phụ đề rời xem với phim raw a.</p>
<p>Xin chân thành đạ tạ một số fansub như <strong>Yamisora</strong>, <strong>Olshiro</strong>, <strong>Fuyu</strong> và đặc biệt là… <strong>Netflix</strong>, <strong>Bilibili</strong> cùng <strong>iQIYI</strong> đã ‘cung cấp’ subtitles cho bộ sưu tập này :)))</p>
<p>Và xin chào, mình, là <a href="https://meoki.net/"><code><strong>Meoki</strong></code></a></p>
<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" class="wp-image-1445" src="https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/204639575-1024x512.png" alt="" width="1024" height="512" /></figure>
<h4>Một số lưu ý</h4>
<ul>
<li>Có subtitles rồi, phim RAW bạn có thể tải ở một số trang torrent nổi tiếng (như <a href="https://nyaa.si/"><strong>nyaa.si</strong></a>,…)</li>
<li>Có một vấn đề như này, phim RAW ở trên sẽ phần mở đầu thường sẽ đi kèm với intro logo của các nhà phân phối (như <strong>Funimation</strong>, <strong>Aniplex</strong>,…), nhưng những phim này khi chiếu trên những trang chiếu phim bản quyền như Netflix, Bilibili, iQIYI sẽ không có cái đó, nên những subtitles lấy từ nguồn này sẽ bị nhanh mất vài giây :&lt;</li>
<li>Còn các phụ đề của các fansub thì hoàn toàn OK.</li>
</ul>
<p>Rồi, dưới đây là danh sách phim, mà trước khi lướt xem thì làm tí nhạc cho thư giãn cái nhỉ :</p>
<figure class="wp-block-embed is-type-rich is-provider-soundcloud wp-block-embed-soundcloud">
<div class="wp-block-embed__wrapper">
<p><iframe loading="lazy" title="SukaSuka Anime【Always in my heart】Shuumatsu Nani Shitemasu ka? OST by Graves" width="1200" height="400" scrolling="no" frameborder="no" src="https://w.soundcloud.com/player/?visual=true&#038;url=https%3A%2F%2Fapi.soundcloud.com%2Ftracks%2F317338109&#038;show_artwork=true&#038;maxheight=1000&#038;maxwidth=1200"></iframe></p>
</div>
</figure>
<h4>Anime Files List</h4>
<p>Dưới đây là danh sách các bộ anime, dưới dạng <strong>File list,</strong> có thể lướt xem, <code>Ctrl + F</code> để tìm kiếm. <s>Nó ánh xạ toàn bộ folder của mình dưới local, vì vậy cũng có thể xem bên trong nhưng mục anime này có những mục con nào <em>(các season nhỏ, danh sách các tập có subtitles,…)</em></s></p>
<h5>Airing Anime</h5>
<p><em>Đây là những bộ anime đang được công chiếu.</em></p>
<ul>
<li>86 Eiti Shikkusu</li>
<li>Ganbare Douki-chan</li>
<li>Getsuyoubi no Tawawa [Season 2]</li>
<li>Gyakuten Sekai no Denchi Shoujo</li>
<li>Hanyou no Yashahime – Sengoku Otogizoushi [Season 2]</li>
<li>Jahy-sama wa Kujikenai!</li>
<li>Kyoukai Senki</li>
<li>Mieruko-chan</li>
<li>Saihate no Paladin</li>
<li>Sakugan</li>
<li>Sekai Saikyou no Assassin, Isekai Kizoku ni Tensei Suru</li>
<li>Selection Project</li>
<li>Senpai ga Uzai Kouhai no Hanashi</li>
<li>Shiroi Suna no Aquatope</li>
<li>Takt op. Destiny</li>
<li>Tsuki to Laika to Nosferatu</li>
<li>Yuuki Yuuna wa Yuusha de Aru – Dai Mankai no Shou</li>
</ul>
<h5>Finished Anime</h5>
<p><em>Còn đây là những bộ anime đã hoàn thành công chiếu.</em></p>
<ul>
<li>100-man no Inochi no Ue ni Ore wa Tatte Iru</li>
<li>2.43 – Seiin Koukou Danshi Volley-bu</li>
<li>3-gatsu no Lion</li>
<li>5 Centimeters Per Second</li>
<li>Accel World</li>
<li>Aho Girl</li>
<li>Ajin [Season 1]</li>
<li>Akagami no Shirayuki-hime</li>
<li>Akame ga Kill!</li>
<li>Amagami SS</li>
<li>Amagi Brilliant Park</li>
<li>Angel Beats</li>
<li>Ano Hi Mita Hana no Namae wo Bokutachi wa Mada Shiranai</li>
<li>Another</li>
<li>Ao Haru Ride</li>
<li>Ao no Exorcist – Kyoto Fujouou-hen</li>
<li>Aoharu x Kikanjuu</li>
<li>Arakawa Under the Bridge</li>
<li>Arifureta Shokugyou de Sekai Saikyou</li>
<li>Arte</li>
<li>Asobi Asobase</li>
<li>Assassins Pride</li>
<li>Azur Lane</li>
<li>B – The Beginning</li>
<li>Baby Steps</li>
<li>Bakemonogatari</li>
<li>Barakamon</li>
<li>Beastars</li>
<li>Black Clover</li>
<li>Blend S</li>
<li>Blood Lad</li>
<li>Blue Exorcist</li>
<li>Boku no Hero Academia</li>
<li>Boku no Kanojo ga Majimesugiru Sho-bitch na Ken</li>
<li>Bokutachi no Remake</li>
<li>Bokutachi wa Benkyou ga Dekinai</li>
<li>Bungou Stray Dogs</li>
<li>Caligula</li>
<li>Cardcaptor Sakura Clear Card Hen</li>
<li>Charlotte</li>
<li>Cheat Kusushi no Slow Life – Isekai ni Tsukurou Drugstore</li>
<li>Chuunibyou demo Koi ga Shitai!</li>
<li>Citrus</li>
<li>Clannad</li>
<li>Code – Breaker</li>
<li>Code Geass – Hangyaku no Lelouch</li>
<li>Cowboy Bebop</li>
<li>Dakaretai Otoko 1-i ni Odosarete Imasu</li>
<li>Danganronpa – Kibou no Gakuen to Zetsubou no Koukousei The Animation</li>
<li>Dantalian no Shoka</li>
<li>Darker than Black</li>
<li>Darling in the FranXX</li>
<li>Darwin’s Game</li>
<li>Date A Live</li>
<li>Death March kara Hajimaru Isekai Kyousoukyoku</li>
<li>Death Note</li>
<li>Deatte 5-byou De Battle</li>
<li>Deca-Dence</li>
<li>Diabolik Lovers More,Blood</li>
<li>Digimon Adventure</li>
<li>Dorohedoro</li>
<li>Dororo</li>
<li>Doukyonin wa Hiza, Tokidoki, Atama no Ue</li>
<li>Dr. Stone</li>
<li>Dragon Ball</li>
<li>Dragon, Ie wo Kau</li>
<li>Dungeon ni Deai wo Motomeru no wa Machigatteiru Darou ka</li>
<li>Elfen Lied</li>
<li>Enen no Shouboutai</li>
<li>Fairy Ranmaru – Anata no Kokoro Otasuke Shimasu</li>
<li>Fairy Tail</li>
<li>Fate Series</li>
<li>Free! [Season 3] – Dive to the Future</li>
<li>Fruits Basket</li>
<li>Fugou Keiji – Balance-Unlimited</li>
<li>Fukumenkei Noise</li>
<li>Fullmetal Alchemist – Brotherhood</li>
<li>Fumetsu no Anata e</li>
<li>Gake no ue no Ponyo</li>
<li>Gakuen Babysitters</li>
<li>Gakusen Toshi Asterisk</li>
<li>Gate – Jieitai Kanochi nite, Kaku Tatakaeri</li>
<li>Gekkan Shoujo Nozaki-kun</li>
<li>Genjitsu Shugi Yuusha no Oukoku Saikenki</li>
<li>Getsuyoubi no Tawawa</li>
<li>Ghost in the Shell SAC2045</li>
<li>Gibiate</li>
<li>Giovanni no Shima</li>
<li>Girls und Panzer das Finale [Part II]</li>
<li>Go-toubun no Hanayome</li>
<li>Goblin Slayer</li>
<li>God Eater</li>
<li>Gosick</li>
<li>Grand Blue</li>
<li>Great Pretender</li>
<li>Grisaia no Kajitsu</li>
<li>Grisaia no Meikyuu</li>
<li>Grisaia no Rakuen</li>
<li>Guilty Crown</li>
<li>Hachi-nan tte, Sore wa Nai deshou!</li>
<li>Haikyuu!</li>
<li>Haiyore! Nyaruko-san [Season 1]</li>
<li>Hajimete no Gal</li>
<li>Hanebado!</li>
<li>Hanyou no Yashahime – Sengoku Otogizoushi</li>
<li>Hataraka Saibou</li>
<li>Hatsukoi Monster</li>
<li>Hellsing Ultimate</li>
<li>Hentai Ouji to Warawanai Neko</li>
<li>Hibike! Euphonium Movie 3 – Chikai no Finale</li>
<li>Hige Wo Soru. Soshite Joshikosei Wo Hirou</li>
<li>High School DxD</li>
<li>Higurashi no Naku Koro ni Sotsu</li>
<li>Himouto! Umaru-chan</li>
<li>Hinamatsuri</li>
<li>Honzuki no Gekokujou</li>
<li>Horimiya</li>
<li>Hortensia Saga</li>
<li>Hoshi o Ou Kodomo</li>
<li>Hotarubi no Mori e</li>
<li>Howl no Ugoku Shiro</li>
<li>Hunter x Hunter</li>
<li>Hyouka</li>
<li>Ijiranaide, Nagatoro-san</li>
<li>Imouto sae Ireba Ii</li>
<li>Infinite Dendrogram</li>
<li>Inou Battle wa Nichijou-kei no Naka de</li>
<li>Inu x Boku SS</li>
<li>Inuyashiki</li>
<li>Isekai Maou To Shoukan Shoujo No Dorei Majutsu</li>
<li>Isekai Shokudou [Season 1]</li>
<li>Ishuzoku Reviewers</li>
<li>Itai no wa Iya nano de Bougyoryoku ni Kyokufuri Shitai to Omoimasu</li>
<li>Itou Junji-Collection</li>
<li>Itsudatte Bokura no Koi wa 10 cm Datta</li>
<li>Jaku-Chara Tomozaki-kun</li>
<li>Jojo’s Bizarre Adventure</li>
<li>Josee to Tora to Sakana-tachi</li>
<li>Jujutsu Kaisen</li>
<li>Just Because!</li>
<li>K-Project</li>
<li>Kaguya-sama wa Kokurasetai – Tensai-tachi no Renai Zunousen</li>
<li>Kai Byoui Ramune</li>
<li>Kakegurui [Season 2]</li>
<li>Kakumeiki Valvrave [Season 1]</li>
<li>Kakushigoto</li>
<li>Kami nomi zo Shiru Sekai Megami Hen</li>
<li>Kami-tachi ni Hirowareta Otoko</li>
<li>Kamisama Dolls</li>
<li>Kamisama ni Natta Hi</li>
<li>Kanojo mo Kanojo</li>
<li>Kanojo, Okarishimasu</li>
<li>Kawaikereba Hentai demo Suki ni Natte Kuremasu ka</li>
<li>Kaze ga Tsuyoku Fuiteiru</li>
<li>Kemono Jihen</li>
<li>Kengan Ashura</li>
<li>Kimetsu no Yaiba</li>
<li>Kimi no Na wa</li>
<li>Kimi no Suizou wo Tabetai</li>
<li>Kimi to Boku no Saigo no Senjou, Aruiwa Sekai ga Hajimaru Seisen</li>
<li>Kiseijuu – Sei no Kakuritsu</li>
<li>Kishuku Gakkou no Juliet</li>
<li>Kobayashi-san Chi no Maid Dragon</li>
<li>Koe no Katachi</li>
<li>Koi to Yobu ni wa Kimochi Warui</li>
<li>Kono Subarashii Sekai ni Shukufuku wo!</li>
<li>Kotonoha no Niwa</li>
<li>Koutetsujou no Kabaneri</li>
<li>Kujira no Kora wa Sajou ni Utau</li>
<li>Kumo Desu ga, Nani ka</li>
<li>Kuroshitsuji</li>
<li>Kuutei Dragons</li>
<li>Kyokou Suiri</li>
<li>Kyoukai no Kanata</li>
<li>Kyuukyoku Shinka shita Full Dive RPG ga Genjitsu yori mo Kusoge Dattara</li>
<li>Levius</li>
<li>Log Horizon [Season 1]</li>
<li>Lord El-Melloi II’s Case Files – Rail Zeppelin Grace Note</li>
<li>Madan no Ou to Vanadis</li>
<li>Made in Abyss</li>
<li>Mahouka Koukou no Retousei</li>
<li>Mahouka Koukou no Rettousei – Raihousha-hen</li>
<li>Mahouka Koukou no Yuutousei</li>
<li>Mahoutsukai no Yome</li>
<li>Mairimashita! Iruma-kun</li>
<li>Maou Gakuin no Futekigousha!</li>
<li>Maoujou de Oyasumi</li>
<li>Maoyuu Maou Yuusha</li>
<li>Marchen Madchen</li>
<li>Mars Red</li>
<li>Masamune-kun no Revenge</li>
<li>Mashiro no Oto</li>
<li>Megami-ryou no Ryoubo-kun</li>
<li>Meikyuu Back Company</li>
<li>Midara na Ao-chan wa Benkyou ga Dekinai</li>
<li>Mob Psycho 100</li>
<li>Mondaiji-tachi ga Isekai kara Kuru Sou Desu yo</li>
<li>Mononoke-hime</li>
<li>Monster Musume no Oishasan</li>
<li>Munou na Nana</li>
<li>Musaigen no Phantom World</li>
<li>Mushikago no Cagaster</li>
<li>Mushishi Zoku Shou</li>
<li>Mushoku Tensei – Isekai Ittara Honki Dasu</li>
<li>Nagi no Asukara</li>
<li>Nanatsu no Taizai</li>
<li>Naruto</li>
<li>Natsume Yuujinchou</li>
<li>Neon Genesis Evangelion</li>
<li>Net-juu no Susume</li>
<li>Netsuzou TRap</li>
<li>Nisekoi</li>
<li>Nisemonogatari</li>
<li>No Game No Life</li>
<li>Noblesse</li>
<li>Non Non Biyori Nonstop</li>
<li>One Piece</li>
<li>One Punch Man</li>
<li>One Room</li>
<li>Ore dake Haireru Kakushi Dungeon</li>
<li>Ore ga Ojousama Gakkou ni Shomin Sample Toshite Gets Sareta Ken</li>
<li>Ore no Kanojo to Osananajimi ga Shuraba Sugiru</li>
<li>Ore wo Suki nano wa Omae dake ka yo</li>
<li>Osananajimi ga Zettai ni Makenai Love Comedy</li>
<li>Otome Game no Hametsu Flag shika Nai Akuyaku Reijou ni Tensei Shiteshimatta</li>
<li>Overlord</li>
<li>Peach Boy Riverside</li>
<li>Peter Grill to Kenja no Jikan</li>
<li>Phantom – Requiem for the Phantom</li>
<li>Photo Kano</li>
<li>Princess Connect! Re-Dive</li>
<li>Project Scard – Praeter no Kizu</li>
<li>Psycho-Pass</li>
<li>Rakudai Kishi no Cavalry</li>
<li>Re-Creators</li>
<li>Re-Main</li>
<li>Re-Zero Kara Hajimeru Isekai Seikatsu</li>
<li>Release the Spyce</li>
<li>Rikei ga Koi ni Ochita no de Shoumei shitemita</li>
<li>Rokka no Yuusha</li>
<li>Saenai Heroine no Sodatekata</li>
<li>Saijaku Muhai no Bahamut</li>
<li>Samurai Champloo</li>
<li>Satsuriku no Tenshi</li>
<li>Sayonara no Asa ni Yakusoku no Hana wo Kazarou</li>
<li>Seijo no Maryoku wa Bannou Desu</li>
<li>Seirei Gensouki</li>
<li>Seiren</li>
<li>Seishun Buta Yarou wa Bunny Girl Senpai no Yume wo Minai</li>
<li>Sen to Chihiro no kamikakushi</li>
<li>Sentouin, hakenshimasu!</li>
<li>Servamp</li>
<li>Seven Knights Revolution – Eiyuu no Keishousha</li>
<li>Shadows House</li>
<li>Shigatsu wa Kimi no Uso</li>
<li>Shimoneta to Iu Gainen ga Sonzai Shinai Taikutsu na Sekai</li>
<li>Shinchou Yuusha – Kono Yuusha ga Ore Tueee Kuse ni Shinchou Sugiru</li>
<li>Shingeki no Bahamut – Virgin Soul</li>
<li>Shingeki no Kyojin</li>
<li>Shinigami Bocchan to Kuro Maid</li>
<li>Shirobako</li>
<li>Shironeko Project – Zero Chronicle</li>
<li>Shokugeki no Souma</li>
<li>Shoujo Shuumatsu Ryokou</li>
<li>Shuumatsu Nani Shitemasu ka! Isogashii desu ka! Sukutte Moratte Ii desu ka</li>
<li>SK8 the Infinity</li>
<li>Slam Dunk</li>
<li>Slime Taoshite 300-nen, Shiranai Uchi ni Level Max ni Nattemashita</li>
<li>Sonny Boy</li>
<li>Soul Eater</li>
<li>SSSS.Dynazenon</li>
<li>Stand by Me Doraemon</li>
<li>Steins;Gate</li>
<li>Suki ni Naru Sono Shunkan wo. – Kokuhaku Jikkou Iinkai</li>
<li>Super Lovers</li>
<li>Sword Art Online</li>
<li>Tada-kun wa Koi wo Shinai</li>
<li>Taimadou Gakuen 35 Shiken Shoutai</li>
<li>Tamako Love Story</li>
<li>Tamako Maketto</li>
<li>Tantei wa Mou, Shindeiru</li>
<li>Tasogare Otome x Amnesia</li>
<li>Tate no Yuusha no Nariagari</li>
<li>Tatoeba Last Dungeon Mae no Mura no Shounen ga Joban no Machi de Kurasu Youna Monogatari</li>
<li>Tengen Toppa Gurren Lagann</li>
<li>Tenki no Ko</li>
<li>Tensei Shitara Slime Datta Ken</li>
<li>The God of High School</li>
<li>To Love-Ru – Darkness</li>
<li>Toaru Majutsu no Index</li>
<li>Tokyo Ghoul-re</li>
<li>Tokyo Revengers</li>
<li>Tonari no Kaibutsu-kun</li>
<li>Tonari no Totoro</li>
<li>Tonikaku Kawaii</li>
<li>Tower of God</li>
<li>Tsuki ga Kirei</li>
<li>Tsuki ga Michibiku Isekai Douchuu</li>
<li>Tsurezure Children</li>
<li>Tsurune – Kazemai Koukou Kyuudoubu</li>
<li>Uchiage Hanabi, Shita kara Miru ka, Yoko kara Miru ka</li>
<li>Uchuu yori mo Tooi Basho</li>
<li>UQ Holder! Mahou Sensei Negima!</li>
<li>Uramichi Oniisan</li>
<li>Utawarerumono</li>
<li>Uzaki-chan wa Asobitai!</li>
<li>Vanitas no Carte</li>
<li>Vinland Saga</li>
<li>Violet Evergarden</li>
<li>Wagnaria!!</li>
<li>Watashi ga Motete Dousunda</li>
<li>Watashi, Nouryoku wa Heikinchi de tte Itta yo ne!</li>
<li>Wave!! Surfing Yappe!!</li>
<li>Wonder Egg Priority</li>
<li>Wotaku ni Koi wa Muzukashii</li>
<li>WWW.Working!!</li>
<li>Yagate Kimi ni Naru</li>
<li>Yahari Ore no Seishun Love Come wa Machigatteiru</li>
<li>Yakusoku no Neverland</li>
<li>Yesterday wo Utatte</li>
<li>Youjo Senki</li>
<li>Youkoso Jitsuryoku Shijou Shugi no Kyoushitsu e</li>
<li>Yuru Camp [Season 2]</li>
<li>Yuukoku no Moriarty</li>
<li>Zombie Land Saga</li>
</ul>
<h4>Tổng kết</h4>
<p>Mình tính làm cái File Directory như lúc mở file torrent ấy, cho tiện, nhưng mà quá mất thời gian, nên thôi. Mọi người cứ xem cái danh sách trên, đa số anime mình đều có đủ subtitles cho mọi seasons mà nó đã từng công chiếu<em> (ví dụ như, <strong>720 tập Naruto</strong>, mình có đủ, hoặc là <strong>995 tập One Piece</strong> cho đến hiện tại, <strong>5 seasons</strong> Boku no Hero Academia,…)</em></p>
<p>Nên ai muốn subtitles của bộ nào thì xin vui lòng liên hệ [<strong>hi@meoki.net</strong>], tại vì upload hơi lằng nhằng nên ai xin bộ nào mình sẽ đưa bộ đó.</p>
<p>Vậy nha !</p>
</div>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/24/nhat-hoa-ky-thu-ngu-thu/">Nhật Hoạ Kỳ Thư &#8211; Nhất Quyển [Ngữ Thư]</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/24/nhat-hoa-ky-thu-ngu-thu/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Takt Op. Destiny &#8211; Music Story [Ep 3] &#8211; TITAN</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/24/takt-op-destiny-music-story-ep-3-titan/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/24/takt-op-destiny-music-story-ep-3-titan/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[vivu]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 24 Oct 2021 00:47:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=96</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#8220;Điều quan trọng là không bao giờ để bản thân bị dẫn dắt bởi ý kiến của người đương thời; tiếp tục kiên định trên con đường mình đã chọn mà không để bị đánh gục bởi thất bại hoặc chệch hướng bởi tán dương&#8221; (Gustav Mahler) Mình nghĩ đến câu nói này trong khi đang viết bài và một vài sự việc (có thể bạn đã biết) xảy ra trên page về Takt Op.Destiny. Nhưng do viết (quá) chậm nên sự vụ nào đó cũng trôi qua, thanh giả tự thanh. Mình vẫn tiếp tục vì Titan gây cho [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/24/takt-op-destiny-music-story-ep-3-titan/">Takt Op. Destiny &#8211; Music Story [Ep 3] &#8211; TITAN</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[


<blockquote class="wp-block-quote"><p>&#8220;Điều quan trọng là không bao giờ để bản thân bị dẫn dắt bởi ý kiến của người đương thời; tiếp tục kiên định trên con đường mình đã chọn mà không để bị đánh gục bởi thất bại hoặc chệch hướng bởi tán dương&#8221; (Gustav Mahler)</p></blockquote>



<p>Mình nghĩ đến câu nói này trong khi đang viết bài và một vài sự việc (có thể bạn đã biết) xảy ra trên page về Takt Op.Destiny. Nhưng do viết (quá) chậm nên sự vụ nào đó cũng trôi qua, thanh giả tự thanh. Mình vẫn tiếp tục vì Titan gây cho mình sự tò mò và hứng thú khá lớn.</p>



<p>Khác với cảm hứng từ Giao hưởng số 5 lần trước, câu chuyện âm nhạc của Titan như một trò giải đố vậy. Tập 3 không dùng nhạc cổ điển (thấy khá buồn) nên ngoài cái tên, không có liên hệ trực tiếp nào giữa Titan và nguồn gốc âm nhạc. Tuy thế, manh mối rải rác hóa ra không hề thiếu.</p>



<p>Takt Op.Destiny mang nhạc cổ điển vào tập này, nhưng không nằm ở giai điệu, mà bằng nhân vật. Sau một Titan dễ thương, nhiều câu chuyện đang chờ được khám phá.</p>



<p>.</p>



<h5>1. TÊN GỌI</h5>



<p>Musicart Titan được giới thiệu là mang nhạc phổ Giao hưởng số 1 của Mahler.</p>



<p>“Giao hưởng số 1 cung Rê trưởng” là tác phẩm lớn đầu tay của Mahler. Cái tên “Titan” dựa theo tiểu thuyết cùng tên của Jean Paul.</p>



<p>Tiểu thuyết “Titan” là một “câu chuyện giáo dục” kể về hành trình của một anh hùng trẻ tuổi đầy nhiệt huyết dần trưởng thành, chiếm ngai vàng và lên làm vua tiểu quốc ở Đức.</p>



<p>“Titan” của Mahler cũng mang hàm ý tương tự, khi ông diễn giải nó “như một cuộc hành trình đời người”. Trải qua nhiều sửa đổi, cuối cùng bản Giao hưởng gồm 4 chương như 4 giai đoạn từ khi sinh ra, lớn lên, va vấp cuộc đời và kết thúc ở cái ch.ết.</p>



<p>Trong Takt Op.Destiny, “Titan” được giữ nguyên Tiếng Anh mà không được dịch sang Tiếng Nhật (Kyojin) như trường hợp của Unmei (Destiny). Điều này có thể ám chỉ nguồn gốc khác nhau của họ. Việc chọn Titan cho “hành trình trưởng thành” của Unmei là một sự tính toán cốt truyện có mục đích, không chỉ phục vụ cho diễn biến về sau mà còn khiến nội dung trở nên màu sắc hơn.</p>



<p>.</p>



<h5>2. TITAN VÀ MAHLER</h5>



<p>Mahler (1860 – 1911) là một nhà soạn nhạc người Bohemia (Cộng hòa Séc). Ông nổi tiếng trước tiên với vai trò nhạc trưởng tham gia chỉ huy nhiều dàn nhạc danh tiếng, trong đó có dàn nhạc New York (New York Philharmonic). Tuy nhiên với tư cách nhà soạn nhạc, tác phẩm của Mahler ban đầu gặp rất nhiều trắc trở do sự chỉ trích đôi khi gay gắt của người đương thời. Đối diện với công kích, Mahler chỉ để lại câu nói: “Thời của tôi rồi sẽ đến, thế thôi”.</p>



<p>Về âm nhạc của Mahler, Leonard Bernstein từng nhận xét: “chưa từng có nhà soạn nhạc nào đi xa như thế ở mỗi phương diện, quá buồn và quá vui. Khi Mahler buồn, đó là cực kì buồn, không gì dỗ được, giống như đứa trẻ khóc nhè. Đến khi vui, lại vui như đứa trẻ &#8211; vui tung trời. Và đó là điểm mấu chốt cho câu đố Mahler: ông như một đứa trẻ. [&#8230;] bí mật trong âm nhạc của ông – đó là âm thanh của một đứa trẻ[&#8230;]”</p>



<p>Cảm hứng từ Mahler ghi dấu ấn khá dễ nhận ra trong Takt Op. Đầu tiên, ta có Titan chính xác là một đứa trẻ, cả về ngoại hình và tính cách. Tiếp đó, sự đối nghịch trong âm nhạc của Mahler dường như ảnh hưởng đến cả thiết kế nhân vật. LAM là họa sĩ vẽ thiết kế gốc cho tất cả các nhân vật của Takt Op.Destiny, tuy thế không ở nhân vật nào, kể cả Unmei, sự đối lập lại rõ ràng như với Titan. Ta thấy được đối lập về chiều dài (tóc và quần áo), trang phục (gile trơn đơn giản kiểu nam và áo sơ mi cổ hoa nữ tính kèm theo nơ lớn) và đặc biệt là màu sắc. Tông cam sáng được chọn làm chủ đạo, kết hợp với điểm nhấn màu xanh dương, chính là cặp màu tương phản mạnh nhất trong phối màu. Sự tương phản này không ngừng được nhắc lại trong bảng màu của Titan : đen – trắng, trắng sọc cam – cam sọc trắng, và mắt xanh da trời – hồng. Tất cả tạo nên một tổng hòa màu sắc rất kịch tính và nổi bật, khiến cho khi nhìn vào Titan tự nhiên sẽ thấy hút mắt.</p>



<p>.</p>



<h5>3. LIÊN HỆ VỚI LEONARD “LENNY”</h5>



<p>Trong tất cả các liên hệ thực tế, đây là rõ ràng nhất. Cái tên Leonard “Lenny” lấy trực tiếp từ Leonard Bernstein và Lenny không khác gì một tấm gương phản chiếu của nguyên mẫu ngoài đời.</p>



<p>Trong anime, Lenny được mô tả là một Conductor người Mỹ, thuộc New York Symphonica, Musicart là Titan. Ở Lenny cũng tồn tại nhiều điểm đối lập, trong cả phong cách thời trang, cả trong ngoại hình và tính cách. Tuy mình hơi khó chấp nhận gu ăn mặc không liên quan của Lenny nhưng tính cách mềm mỏng dịu dàng và thích nấu ăn lại cho cảm giác khá chân thật. Sự đối lập này thể hiện khuynh hướng giới tính thiếu nhất quán khá rõ (Nhất là khi Lenny nói với Takt “cậu trông ngon”).</p>



<p>Leonard Bernstein (1918 – 1990) là nhạc trưởng Hoa Kỳ đầu tiên có tiếng tăm trên thế giới, từng chỉ huy New York Philharmonic trong thời gian dài. Đặc biệt trong việc phổ biến âm nhạc Mahler, tuy Bernstein không phải là người đầu tiên nhưng lại là người thấu hiểu Mahler nhất. Bernstein cũng có nhiều bài giảng âm nhạc tuyệt vời với cách truyền đạt lay động mạnh mẽ. Thêm một chuyện bên lề, Bernstein là một người đồng tính, và “ông không có vẻ gì mâu thuẫn với điều đó, ông ấy chỉ đơn giản là gay”.</p>



<p>Quay trở lại với Takt Op.Destiny, mối quan hệ giữa Lenny và Titan có thể thấy là sự gắn kết và tin tưởng lẫn nhau. Titan không giống như công cụ, mà như một đứa trẻ trong mối quan hệ cha-con.</p>



<p>Một chi tiết nữa là hình xăm trên cổ Lenny, đó là một dấu khóa Đô (C Clef). Theo phỏng đoán của mình, nó tượng trưng cho “nhạc trưởng”. Nguyên nhân do Khóa Đô là khóa “di chuyển” duy nhất, tức có thể biểu thị cao độ cho nhiều nhạc cụ khác nhau. Khác với nhạc công chỉ chơi 1 loại nhạc cụ, người chỉ huy cần phải nắm được cách đọc bản nhạc của tất cả các nhạc cụ trong dàn nhạc.</p>



<p></p>



<h5>4: KÌA CON BƯỚM VÀNG</h5>



<p>Tiêu đề có vẻ hơi lạ, nhưng phải nói thật là nếu không có nó, mình chắc không viết bài này. Hãy từ từ để xem vì sao đây là điểm thú vị nhất với mình về âm nhạc trong tập này.</p>



<p>Trong cảnh Lenny làm bếp và Titan phụ giúp trang trí đồ ăn, có một giai điệu ngắn được Lenny ngâm nga một cách vui vẻ trước khi bị cắt ngang bởi Anna. Nếu tò mò, có thể nghe lại ở khoảng phút thứ 6:30 của tập, bạn sẽ nhận ra nó ngay thôi.</p>



<p>Chính xác là nhạc “Kìa con bướm vàng”!</p>



<p>Ban đầu mình còn tưởng bị ảo giác, vì cho rằng Lenny chỉ hát bâng quơ cho vui, càng không nghĩ nhạc thiếu nhi Việt Nam lại xuất hiện trong anime Nhật. Thế nhưng hóa ra nó hữu ý lại có sự liên quan chặt chẽ đến Titan.</p>



<p>Bài hát tuổi thơ “Kìa con bướm vàng” có một lịch sử thậm chí còn “cổ” hơn cả nhạc cổ điển. Giai điệu này xuất phát từ bài đồng dao Pháp từ khoảng TK 17 mang tên “Frère Jacques”. Nó sau đó phổ biến trên nhiều quốc gia với lời nhạc khác nhau như “Brother John” ở Anh, “Bruder Martin” ở Đức, “Pada śnieg” (Falling snow) ở Ba Lan, “Hai con hổ” (两只老虎) ở Trung Quốc, và hiển nhiên cả “Kìa con bướm vàng” ở Việt Nam.</p>



<p>Điều quan trọng là nó cũng xuất hiện trong Giao hưởng số 1 “Titan”!</p>



<p>Trong chương 3 – Hành khúc tang lễ (funeral march), Mahler mô tả một câu chuyện dựa trên ngụ ngôn Áo, khi nhân vật chính đi ngang qua một đám ma. Đây không phải đoàn rước ma bình thường mà là tập hợp những con động vật đưa tiễn quan tài của một người thợ săn. Sự xen lẫn giữa đau buồn và trào phúng kiểu “chuột khóc mèo” này khiến cho không khí của nó “tang thương một cách nực cười”, với buồn thảm giả dối, nước mắt cá sấu và những tiếng khúc khích không nén lại được.</p>



<p>Mở đầu cho đám tang kì lạ này, giai điệu thiếu nhi “Kìa con bướm vàng” vang lên, nhưng lại bị hạ xuống tông rất trầm chơi bởi contrabass và kéo dài lê thê đúng kiểu “nhạc đám ma”. Kéo theo từng chuỗi giai điệu khi đột ngột vui, khi đột ngột buồn, lúc nhanh lúc chậm, lên xuống nhấp nhô nhưng chuyển nhịp rất mượt mà, giống như một đoàn rước không ngừng đi về trước nhưng lộn xộn và thiếu trang nghiêm. Điệu nhạc sau đó lại xuất hiện ở cuối chương, giống như thể nhấn mạnh lần nữa sự biến tướng đau lòng của niềm tin tuổi trẻ trước khó khăn cuộc đời.</p>



<p></p>



<h5>5: SỰ PHÁT TRIỂN NHÂN VẬT</h5>



<p>Titan không phải tác phẩm nổi bật nhất của Mahler, thậm chí có thể coi là “đứa con đầu lòng bị chối bỏ”. So với các sáng tác khác, Mahler dành nhiều tâm huyết nhất nhưng cũng thất vọng nhất với Titan. Vậy liệu trong Takt Op.Destiny, điều này có thể ảnh hưởng đến cốt truyện không? Mình cảm thấy một tư liệu đặc sắc như thế sẽ khó lòng bị bỏ qua.</p>



<p>Hiện tại ta mới chỉ thấy tính cách tươi sáng của Titan, liệu còn điều gì khác có liên quan đến sự đối lập được xây dựng cho nhân vật này hay không?</p>



<p>Và “Kìa con bướm vàng” khi gắn với Titan lại mang theo một tầng nghĩa khác, không biết còn ẩn ý nào khác, hay là dự báo “nhìn vậy mà không phải vậy” cho sự xuất hiện vốn đã mập mờ của cặp đôi Titan/Lenny trong hành trình của Unmei và Takt hay không?</p>



<p>Toàn những câu hỏi khó mà chỉ có thể chờ xem tiếp hồi sau mà thôi.</p>



<p></p>



<p></p>



<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/255264903280903">https://facebook.com/alonelycomet/posts/255264903280903</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/24/takt-op-destiny-music-story-ep-3-titan/">Takt Op. Destiny &#8211; Music Story [Ep 3] &#8211; TITAN</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/24/takt-op-destiny-music-story-ep-3-titan/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Dẫn Dắt Bằng CỐT TRUYỆN Vs Dẫn Dắt Bằng NHÂN VẬT – Ta Đánh Giá Anime Như Thế Nào?</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/22/dan-dat-bang-cot-truyen-vs-dan-dat-bang-nhan-vat-ta-danh-gia-anime-nhu-the-nao/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/22/dan-dat-bang-cot-truyen-vs-dan-dat-bang-nhan-vat-ta-danh-gia-anime-nhu-the-nao/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 22 Oct 2021 01:11:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[manga]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=124</guid>

					<description><![CDATA[<p>Ta đánh giá một tác phẩm anime như thế nào? Nhiều người thường chia thành 4 phần riêng rẽ cốt truyện, nhân vật, hình ảnh và âm thanh và cho điểm riêng từng phần, còn điểm tụ chung lại của tác phẩm là điểm trung bình của 4 phần trên cộng lại. Cách đánh giá trên khá là dễ dàng để thực hiện, nhưng theo tôi việc tách riêng ra từng phần như vậy thì chúng ta lại hoàn toàn bỏ qua mối liên hệ giữa các phần với nhau. Giống như một bản nhạc hay là nằm ở sự [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/22/dan-dat-bang-cot-truyen-vs-dan-dat-bang-nhan-vat-ta-danh-gia-anime-nhu-the-nao/">Dẫn Dắt Bằng CỐT TRUYỆN Vs Dẫn Dắt Bằng NHÂN VẬT – Ta Đánh Giá Anime Như Thế Nào?</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Ta đánh giá một tác phẩm anime như thế nào? Nhiều người thường chia thành 4 phần riêng rẽ cốt truyện, nhân vật, hình ảnh và âm thanh và cho điểm riêng từng phần, còn điểm tụ chung lại của tác phẩm là điểm trung bình của 4 phần trên cộng lại.</p>
<p>Cách đánh giá trên khá là dễ dàng để thực hiện, nhưng theo tôi việc tách riêng ra từng phần như vậy thì chúng ta lại hoàn toàn bỏ qua mối liên hệ giữa các phần với nhau. Giống như một bản nhạc hay là nằm ở sự phối hợp nhịp nhàng giữa các nốt cao và nốt thấp, một món ăn ngon là nằm ở sự hòa quyện giữa các mùi vị. Thì một bộ anime hay cũng là nằm ở việc sử dụng hình ảnh để truyền tải nội dung (cốt truyện+nhân vật) hay còn được gọi là nghệ thuật kể chuyện bằng hình ảnh, sự bổ trợ của âm thanh và âm nhạc làm tăng cường cảm xúc đem lại và cả sự phù hợp giữa cốt truyện và nhân vật qua lại lẫn nhau.</p>
<p>Chúng ta có thể tách riêng từng phần để phân tích nhưng mà cũng nên hiểu rằng tùy từng nội dung sẽ có hình ảnh, âm thanh khác nhau, tùy từng loại cốt truyện sẽ có những lại nhân vật tương ứng sao cho tất cả cùng hướng tới sự hòa hợp tốt nhất cho tác phẩm. Và tính “chủ quan” trong đánh giá là xuất phát từ việc cảm nhận sự hòa hợp đó, không nên có tiêu chuẩn bắt buộc lúc nào cốt truyện hay nhân vật phải có cái này cái kia.</p>
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Về sự phối hợp giữa hình ảnh và nội dung (visual storytelling) lúc trước tôi đã từng có loạt bài chi tiết bên blog ar2d, nếu bạn nào muốn tìm hiểu thì link đây:<br />
<a href="https://ar2dteam.blogspot.com/2020/07/vs-toi-xem-anime-vi-art-nghe-thuat-ke.html?fbclid=IwAR0DRkBwmI52gIWBpWVaLl9FIR11GUJo7GBmeXqEiHEmT1BHoKUAXA9OQWI" target="_blank" rel="noreferrer noopener">https://ar2dteam.blogspot.com/…/vs-toi-xem-anime-vi-art…</a><br />
<a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Far2dteam.blogspot.com%2F2020%2F07%2Fvs-gia-tri-chu-quan-khi-anh-gia-phan.html%3Ffbclid%3DIwAR3ZFrX0TI-JbPFxwuf18OJ51taEJkAgDGJ_avYEUgSQomixR5-iKzqFYL0&amp;h=AT331wuYkprBeaTSEvyMMYpRDvwCPtEaToy63nC6dU3T5qpEKl2cjoxTMeYInCpEtR4E13oBiH6E_LT_hRKCPsIfgyI8CDZqBh1Li4fcpZzaMoCIabPNZ6nB3AZI2VurAksUtEY4m5jkqGSa_vil&amp;__tn__=-UK*F" target="_blank" rel="noreferrer noopener">https://ar2dteam.blogspot.com/…/vs-gia-tri-chu-quan-khi…</a><br />
Còn về việc âm thanh phù hợp với nội dung để tăng cường cảm xúc đặc biệt là ở yếu tố nhạc nền, thì tôi cũng đã viết:<br />
<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/238001935007200?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/238001935007200</a></p></blockquote>
<p>Bây giờ ta hãy đến với phần nội dung để tìm hiểu xem 2 yếu tố chính đó là cốt truyện và nhân vật có mối liên hệ gì với nhau nhé.</p>
<p>Mọi người thường nghĩ cốt truyện và nhân vật có vai trò ngang nhau tuy nhiên khi viết ra một câu chuyện thì mỗi tác giả lại thường chỉ lấy 1 yếu tố làm chủ đạo còn yếu tố còn lại có vai trò hỗ trợ. Do đó ta có hai kiểu viết truyện đó là dẫn dắt bằng cốt truyện (story driven) lấy yếu tố cốt truyện làm chủ đạo hay dẫn dắt bằng nhân vật (character driven) lấy nhân vật làm chủ đạo.</p>
<p>.</p>
<h3>1. Dẫn dắt bằng cốt truyện (story-driven)</h3>
<p>Khá dễ nhận ra những tác phẩm được dẫn dắt bởi cốt truyện với phần plot được tác giả tập trung xây dựng sao cho có sự kịch tính, nhiều plot twist, world-building chi tiết, và có những yếu tố hành động để tăng cường tính giải trí. Đó là những bộ shounen hành động khá quen thuộc với chúng ta như AOT, Chainsaw man, One piece, hay những bộ có yếu tố bí ẩn… dùng những nút thắt đầy bất ngờ của câu chuyện để thu hút khán giả như Made In Abyss, Steins;gate,…</p>
<p>Trong một tác phẩm plot-driven thì cốt truyện phải tự tạo ra những hướng đi và nhân vật phản ứng với những twist (các tình tiết bất ngờ), từ đó giúp họ có sự thay đổi theo hướng phù hợp, càng ngày càng trở nên phức tạp và thú vị hơn.</p>
<p>Cái quan trọng nhất khi viết 1 câu chuyện plot-driven đó là tác giả phải hiểu được “cause and effect”, mối quan hệ nhân quả trong từng plot twist được tạo ra. Và nhân vật chính là đối tượng vô cùng quan trọng để giữ mối quan hệ nhân quả được đúng đắn. Cốt truyện có thể phi thực tế thế nhưng quan trọng hơn đó là việc giữ cho “reaction”, sự phản ứng của nhân vật là theo hướng cần thiết.<br />
Vấn đề của nhiều bộ plot-driven đó là khi có twist xảy ra nhưng lại không tác động đến nhân vật hay nhân vật phản ứng theo 1 cách không hề tự nhiên, không thể tin được thì cũng sẽ làm giảm hiệu quả của twist đó 1 cách đáng kể.</p>
<p>Hay còn có 1 loại vấn đề khác nữa đó là việc hời hợt trong xây dựng nhân vật trong phần đầu của tác phẩm, chỉ trong chờ vào các plot twist để thay đổi nhân vật sau này cho trở nên thú vị hơn. Như là ở bộ “Tower of god” có phần ý tưởng khá tốt, world-building sáng tạo, âm nhạc của Kevin Penkin – là 1 nhà soạn nhạc anime mà tối rất thích. Chỉ có 1 điều lấn cấn đó là nhân vật chính của bộ này Bam khá là buồn chán với tôi, tính cách như 1 tờ giấy trắng và cái động lực leo tháp chỉ để tìm Rachel chưa làm tôi ấn tượng cho lắm. Tôi có nghe sau này sau các plot twist thì cậu ta có sự thay đổi trở nên thú vị hơn. Nhưng tôi nghĩ không nên trong chờ quá nhiều vào các bước ngoặc trong truyện.</p>
<p>Đối với những tác phẩm story-driven, các nhân vật phụ có thể không cần quan tâm nhiều lúc đầu, thế nhưng với nhân vật chính, các tác giả cũng nên tạo 1 backstory hay 1 động lực rõ ràng cho nhân vật để độc giả, khán giả có thể cảm thấy hứng thú mà mong chờ những tình tiết tiếp theo hơn. Ví dụ như ở Chain-saw man ta thấy, tác giả đã khắc họa tuổi thơ của Denji cơ cực, đấu tranh từng ngày để sống một cách đầy mạnh mẽ như thế nào, từ đó ta hiểu rõ tại sao cậu ta chỉ mong mỏi 1 cuộc sống bình thường và cũng khiến ta quan tâm đến hành trình nhân vật.</p>
<p>Hay ở Steins;gate, tại sao dành tới 1 nửa bộ chỉ để xây dựng nhân vật và tạo dựng bầu không khí bí ẩn? Bởi vì có hiểu rõ mối quan hệ giữa các nhân vật và thấy họ quý mến nhau thế nào thì chúng ta mới có thể cảm thấy cảm động trước những quyết định hy sinh đánh đổi của họ ở nửa phần sau.</p>
<p>Cho dù chú trọng cốt truyện nhưng dĩ nhiên vẫn phải làm xây dựng nhân vật tốt mới có thể tạo ra 1 tác phẩm tuyệt vời. Điều này cũng giống như 1 bản duet giữa piano và violin, có lúc piano dẫn dắt nhịp điệu, có lúc violin, thế nhưng muốn cho bản nhạc hay thì cả hai người nghệ sĩ đánh đàn piano và violin đều phải trình diễn tốt và có sự phối hợp ăn ý với nhau.</p>
<p>.</p>
<h3>2. Dẫn dắt bằng nhân vật (character-driven)</h3>
<p>Những tác phẩm char-driven trái ngược với story-driven có cốt truyện đơn giản, ít twist, thay vào đó tác giả sẽ tập trung khắc họa nhân vật 1 cách chi tiết ngay từ đầu. Trong anime thì thể loại “slice of life” là thể loại đặc trưng với phong cách character driven mà ta có thể dễ dàng đưa ra làm ví dụ.</p>
<p>Đặc điểm của những bộ character driven đó là việc bộc lộ nội tâm của nhân vật rất quan trọng và được đặt lên hàng đầu và nhân vật sẽ là yếu tố để điều hướng cho cốt truyện. Phần plot thay vì hướng đến những khúc quanh lớn để thay đổi nhân vật như bên story-driven thì lúc này chỉ để giúp bộc lộ những xung đột bên trong của nhân vật mà thôi, nhằm mục tiêu khiến khán giả để tâm đến nhân vật hết mức có thể.</p>
<p>World-building của những bộ char-driven cũng khá khác biệt, thường lấy những bối cảnh có sẵn như những bộ silce of life học đường được đặt tại Nhật Bản thời hiện đại hoặc nếu có fantasy, sci-fi thì cũng mục đích truyền tải cảm xúc cho nhân vật hơn là được khắc họa đầy chi tiết như bên story-driven. Ví dụ như Cowboy bebop – là 1 bộ dẫn dắt bằng nhân vật nên việc khắc họa thế giới chủ yếu qua nghệ thuật kể chuyện bằng hình ảnh, thông qua màu sắc u ám hoài niệm, giúp truyền tải cảm giác lạc lõng, cô đơn đến nhân vật, tạo điều kiện thể hiện chủ đề vượt qua quá khứ, vượt qua nỗi buồn đầy sâu sắc của tác phẩm.</p>
<p>Một trong những phê bình thường thấy đối với những bộ char-driven đó việc cho rằng những bộ slice of life mặc định là không có plot hoặc phần plot tệ. Cũng giống như phần trước, đối với story-driven, ta cũng nên xây dựng nhân vật tốt thì ở đây char-driven dĩ nhiên cũng phải có plot tốt mới gọi là 1 tác phẩm hay, đặc sắc được. Tuy nhiên, hiểu lầm của nhiều người là mong đợi phần plot nhiều twist, xung đột và những sự thay đổi lớn từ những bộ char-driven, trong khi cái hay của những bộ này là nằm trong những chi tiết nhỏ, những sự thay đổi nội tâm đầy tinh tế của nhân vật.</p>
<p>Lý do là vì những người này chưa xem xét mối liên hệ giữa cốt truyện và nhân vật, khi cốt truyện có những twist lớn xảy ra thì cũng phải khiến cho nhân vật phải thay đổi. Mà thay đổi nhiều cũng chưa chắc đã là chuyện tốt, nếu ta đã tập trung xây dựng nhân vật từ đầu mà lại thay đổi một nhân vật đã được xây dựng tốt sẵn 1 cách quá mức có thể khiến nhân vật đó trở nên tệ đi.</p>
<p>Do đó, phần plot trong những bộ char-driven tập trung vào việc giúp nhân vật thể hiện xung đột nội tâm, phát huy những phẩm chất tốt đẹp của họ trong mắt khán giả là đã thể hiện được 1 cốt truyện thành công rồi.</p>
<p>Ví dụ như hai bộ Sangatsu no lion và Rakugo Shinjuu không những xây dựng nhân vật đầy tuyệt vời bằng việc miêu tả nội tâm sinh động và thể hiện những phẩm chất khác nhau hay tính đa chiều của từng nhân vật mà còn có phần cốt truyện tôi cho là đặc sắc nhất không những trong những bộ anime có yếu tố drama nói riêng mà còn là trong tất cả những bộ drama mà tôi từng xem nói chung. Và cái hay của phần cốt truyện trong 2 tác phẩm này đều nằm ở cách bố trí, sắp đặt những chi tiết nhỏ đầy tinh tế và thông minh và việc sử dụng visual storytelling điệu nghệ.</p>
<p>Do đó, tụ chung lại thì story-driven hay char-driven cũng chỉ là hướng đi mà thôi, cả hai điều có đích đến đó là việc thể hiện cả phần cốt truyện và nhân vật sao cho ấn tượng và hòa hợp với nhau. Các tác giả nhiều khi cũng không cần phải lựa chọn chỉ 1 trong 2 mà có thể sử dụng cả 2 phong cách này vào tác phẩm của mình. Ví dụ như bộ Mushoku Tensei thường chia ra 1 arc chỉ là slice of life xây dựng mối liên hệ giữa các nhân vật để lấy tiền đề arc sau theo hướng story-driven khi mà có sự xung đột lớn, độc giả có thể hiểu rõ, và cảm nhận các nhân vật tốt hơn. Thế nhưng để có thể phối hợp giữa hai phong cách viết truyện này thì trước tiên ta phải hiểu về nó, đó là lý do của bài viết này, để nói với các bạn rằng khi đánh giá 1 bộ anime thì ta cũng nên xem xét mối liên hệ giữa các yếu tố chứ không nên chỉ áp đặt tiêu chuẩn của riêng mình như là 1 sự thật khách quan. Bởi vì mọi sự đánh giá đều là chủ quan và cái khách quan đó không hề tồn tại đâu.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/256584656482261">https://facebook.com/alonelycomet/posts/</a><a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/253979246742802">253979246742802</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/22/dan-dat-bang-cot-truyen-vs-dan-dat-bang-nhan-vat-ta-danh-gia-anime-nhu-the-nao/">Dẫn Dắt Bằng CỐT TRUYỆN Vs Dẫn Dắt Bằng NHÂN VẬT – Ta Đánh Giá Anime Như Thế Nào?</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/22/dan-dat-bang-cot-truyen-vs-dan-dat-bang-nhan-vat-ta-danh-gia-anime-nhu-the-nao/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Fall Anime 2021&#8217;s Hidden Gem &#8211; Gyakuten Sekai no Denchi Shoujo</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/22/fall-anime-2021s-hidden-gem-gyakuten-sekai-no-denchi-shoujo/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/22/fall-anime-2021s-hidden-gem-gyakuten-sekai-no-denchi-shoujo/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 22 Oct 2021 00:41:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=88</guid>

					<description><![CDATA[<p>Số tập: 12 Studios: Lerche Nguyên tác: Original Thể loại: Action, Comedy, Mecha, Sci-Fi Mùa: Fall 2021 Ban đầu lưỡng lự một hồi, thì thôi mình quyết định viết luôn. Trong Fall Anime 2021, nếu bạn hỏi mình giới thiệu một bộ nào đấy ít nổi, ít người biết đến, là một “hidden gem” của riêng mình, thì đấy sẽ không phải là Sakugan, Tsuki no Laika, Ousama Ranking của WIT, hay thậm chí là Heike Monogatari do Naoko Yamada thực hiện, mà đấy sẽ là Gyakuten Sekai no Denchi Shoujo (tên Eng là Rumble Garanndoll, ngắn gọn thì mình [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/22/fall-anime-2021s-hidden-gem-gyakuten-sekai-no-denchi-shoujo/">Fall Anime 2021&#8217;s Hidden Gem &#8211; Gyakuten Sekai no Denchi Shoujo</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Số tập: 12<br />
Studios: Lerche<br />
Nguyên tác: Original<br />
Thể loại: Action, Comedy, Mecha, Sci-Fi<br />
Mùa: Fall 2021</p></blockquote>
<p>Ban đầu lưỡng lự một hồi, thì thôi mình quyết định viết luôn. Trong Fall Anime 2021, nếu bạn hỏi mình giới thiệu một bộ nào đấy ít nổi, ít người biết đến, là một “hidden gem” của riêng mình, thì đấy sẽ không phải là Sakugan, Tsuki no Laika, Ousama Ranking của WIT, hay thậm chí là Heike Monogatari do Naoko Yamada thực hiện, mà đấy sẽ là Gyakuten Sekai no Denchi Shoujo (tên Eng là Rumble Garanndoll, ngắn gọn thì mình sẽ dùng tên Eng để gọi tác phẩm trong bài này).</p>
<p>Sơ qua về Rumble Garanndoll và nội dung. Đây là dự án original, được thực hiện bởi studio Lerche và một đạo diễn mình rất thích, đó là Masaomi Andou. Một số tác phẩm tâm đắc của mình mà ông đã thực hiện phải kể đến Astra Lost in Space (một bộ du hành không gian với quả twist rất hay mà bạn không thể bỏ qua), White Album 2, Scum’s Wish, School-Live, Hakumei and Mikochi … Trong đa phần những tác phẩm ông đảm nhận chính, nếu đã xem qua thì chắc bạn cũng nhận ra rằng Andou rất thích thực hiện những bộ “nhìn bề ngoài thế này nhưng bên trong lại thế kia”. Và đến với Rumble Garanndoll thì Andou đã có đất để dụng võ, tha hồ bay bổng thể hiện phong cách “sáng tạo” của riêng bản thân.</p>
<p>.</p>
<p>Rumble Garanndoll lấy bối cảnh tại Nhật, khi một vết nứt không gian hé lộ nên nước Nhật song song vẫn còn trong thời kì “Showa” mang chế độ quân phiệt và công nghệ hiện đại. Cuộc chiến xảy ra, nước Nhật quân phiệt dành chiến thắng, kiểm soát chính phủ và đồng thời cấm hết … văn hóa otaku (manga, anime, idol, etc … ). Nhưng đâu đó vẫn còn một bộ phận đứng lên đấu tranh …</p>
<p>Nghe tóm tắt nội dung, ai cũng sẽ đoán ra đây là một bộ … fanservice. Đúng chứ không sai. Nhìn ảnh bìa thì bạn cũng có thể xác định tác phẩm sẽ có yếu tố mech. Cũng đúng luôn! Nhưng những điều trên chỉ … bán phần thôi. Nó giống như khi nói Konosuba là một bộ isekai trong khi bạn lại không cân nhắc yếu tố “đá đểu” của Konosuba lên thể loại này vậy, hay như nhận xét Neon Genesis Evangelion, Gurren Lagann là một bộ thuần mech, chỉ vì ảnh bìa có đám mech mà quên xét đến những yếu tố &#8220;Gainax/Hideaki&#8221; còn lại đã làm nên 2 bộ trên.</p>
<p>“Đừng trông mặt mà bắt hình dong” cũng sẽ được áp dụng vào trường hợp này, nhất là khi tác phẩm được Andou thực hiện với phong cách nhìn vẻ ngoài một nẻo nhưng bên trong nẻo kia!</p>
<p>Thế cái bên trong này là gì? Mở đầu tập 1 là xã hội utopia bị kiểm soát nghiêm ngặt bởi chính quyền quân phiệt, rồi tiếp đến, tác phẩm giới thiệu với người xem nam dẫn Hosomichi – một người yêu thích văn hóa otaku nhưng phải giấu nhẹm đi. Khi tháo cặp mắt kính, Hosomichi là một người khác hẳn, vui vẻ, hòa đồng, thân thiện và ga lăng hơn. Nói chung là một nhân cách khác hẳn, một vỏ bọc con người anh tự tạo ra để có thể tồn tại trong xã hội.</p>
<p>Nhìn vẻ bề ngoài, plot liếc có hơi ngớ ngẩn, “ảo ma” và có phần khác lạ với đa phần những bộ mech khác bạn từng xem. Nhưng nếu bạn liên hệ đến thực tế, đến đời sống hiện nay, thì chủ đề tác phẩm sẽ có ý nghĩa rõ ràng hơn!</p>
<p>Thế lực quân phiệt cấm đoán văn hóa otaku tượng trưng cho xã hội Nhật hiện nay. Cộng đồng otaku ở Nhật Bản hiện nay vẫn còn là một cộng đồng bị dè bỉu, vẫn chưa được chấp nhận rộng rãi. Thế lực này được phác họa là một thế lực xấu, bảo thủ đến mức cực đoan, muốn cấm tuyệt mọi thứ liên quan đến otaku. Sâu xa hơn, thế lực này (The Truth Army – Quân Đội Sự Thật) cũng tượng trưng cho sự kiểm duyệt cấm đoán của nhiều bộ luật mới tại Nhật trong những năm gần đây.</p>
<p>Về phần Hosomichi, anh tượng trưng cho một thế hệ say mê A-M, lớn lên với văn hóa otaku, nhưng lại phải giấu nhẹm đi sở thích này mà khoác lên bộ mặt giả tạo, chỉ để hòa hợp hơn với cộng đồng mà kiếm miếng ăn qua ngày. Thế giới trong tác phẩm là một thế giới mà những con người yêu thích văn hóa otaku bị chèn ép, áp đặt đủ điều. Quân làm phản, những người dám chống lại thế lực quân phiệt, được gán cho cái tên “escapists” (những kẻ trốn thoát), như hình ảnh đại diện cho sự tự do biểu đạt (freedom of expression) sở thích của họ ra ngoài xã hội. Văn hóa otaku tạo ra niềm vui trong cuộc sống, không có nó thì cuộc đời sẽ buồn tẻ và chán biết bao nhiêu. Hoshomichi bị cuốn vào cuộc chiến, một bên là lề lối bảo thủ, cấm đoán trong suy nghĩ, với một bên là sự tự do của ý chí, của một xã hội không có sự dị nghị hay dèm pha.</p>
<p>Rumble Garanndoll tuy vẻ bề ngoài chỉ trông như một bộ fanservice thuần túy, mà bên trong thì lại ẩn sâu nhiều đề tài xã hội rất thú vị và nóng bỏng hiện nay.</p>
<p>Sẽ là thiếu sót nếu ta bỏ qua yếu tố … fanservice trong tác phẩm. Uhm đúng rồi đấy, Rumble Garanndoll có chủ đề về văn hóa otaku nên tác phẩm sẽ có rất, phải nói là rất nhiều reference và easter eggs vụn vặt về những bộ anime làm mưa làm gió trong cộng đồng khi xưa như Gurren Lagann, Neon Genesis Evangelion … hay những ref về tokusatsu. Ta không thể không nhắc đến sự dễ thương của em Rin trong bộ đồ được lấy cảm hứng thiết kế từ Mega Man, khác với Hosomichi, Rin được phác họa là cô gái mạnh mẽ, có niềm đam mê mãnh liệt với văn hóa otaku, nhưng lại không tìm được người “tâm đầu ý hợp” để trò chuyện. Mối quan hệ giữa Hosomichi với Rin sẽ là điểm nhấn của tác phẩm khi một anh chàng sống khép mình tình cờ để lộ ra nhạc chuông về bài nhạc anime yêu thích của Rin. Liệu sự năng nổ của Rin có giúp Hosomichi mở lòng mà tự do thể hiện, sống thật hơn với bản thân không? Đạo diễn Andou vốn có tay nghề lão luyện trong xây dựng và phát triển nhân vật (Scum’s Wish, White Album 2 … ) nên tương tác giữa Rin và Hosomichi diễn ra vừa thú vị, mà lại tự nhiên. Tập 2 còn có tình huống “đẩy căng” mối quan hệ này lên một bậc, tạo ra chiều sâu cần thiết.</p>
<p>.</p>
<p>Nhìn chung, Rumble Garanndoll là tác phẩm mình nghĩ sẽ kén khán giả theo dõi, nếu như bạn chỉ nhìn mặt mà bắt hình dong. Nhưng nếu bạn có sự hứng thú về văn hóa otaku nói chung, kèm với nhiều đề tài xã hội nóng bỏng hiện tại, và muốn tìm kiếm câu trả lời qua góc nhìn của đạo diễn Masaomi Andou, muốn xem ông giải quyết sự xung đột giữa hai quan điểm bảo thủ vs phóng khoáng thế nào, thì chắc chắn đây là một tác phẩm phải xem. Hay đơn giản hơn, bạn cần một bộ tắt não để giải trí, để ngắm độ siêu cute của em Rin, hoặc chỉ đơn thuần là “thử độ nghiện” và đánh giá khả năng biết-nhiều-ít của bạn về A-M mà bạn có thể “đào được” từ những refs/easter eggs xuyên suốt Rumble Garanndoll, thì đây là một bộ dành cho bạn.</p>
<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/253733146767412">https://facebook.com/alonelycomet/posts/253733146767412</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/22/fall-anime-2021s-hidden-gem-gyakuten-sekai-no-denchi-shoujo/">Fall Anime 2021&#8217;s Hidden Gem &#8211; Gyakuten Sekai no Denchi Shoujo</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/22/fall-anime-2021s-hidden-gem-gyakuten-sekai-no-denchi-shoujo/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Ousama Ranking &#8211; Tập 2</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/22/hay-xem-ousama-ranking-cua-studio-wit-di-cac-ban-tap-2/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/22/hay-xem-ousama-ranking-cua-studio-wit-di-cac-ban-tap-2/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 22 Oct 2021 00:18:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=76</guid>

					<description><![CDATA[<p>Hãy xem Ousama Ranking của studio WIT đi các bạn! (Tập 2) Tập này hay thật sự, mình không nghĩ chỉ mới tập 2 mà đội ngũ thực hiện ở WIT có thể tạo dựng ra một tập khiến khán giả phải quan tâm nhân vật đến mức vậy. Từ backstory bi thương của Kage, cho đến sự liên hệ &#8220;tương đồng&#8221; về hoàn cảnh cả hai, họ bị xã hội vùi dập, dù có cố gắng bao nhiêu. Hai cá thể bị ruồng bỏ đã tìm thấy nhau để kết nối. Hoạt họa ít chi tiết cho phép WIT [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/22/hay-xem-ousama-ranking-cua-studio-wit-di-cac-ban-tap-2/">Bình luận Ousama Ranking &#8211; Tập 2</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h6>Hãy xem Ousama Ranking của studio WIT đi các bạn! (Tập 2)</h6>
<p>Tập này hay thật sự, mình không nghĩ chỉ mới tập 2 mà đội ngũ thực hiện ở WIT có thể tạo dựng ra một tập khiến khán giả phải quan tâm nhân vật đến mức vậy. Từ backstory bi thương của Kage, cho đến sự liên hệ &#8220;tương đồng&#8221; về hoàn cảnh cả hai, họ bị xã hội vùi dập, dù có cố gắng bao nhiêu. Hai cá thể bị ruồng bỏ đã tìm thấy nhau để kết nối. Hoạt họa ít chi tiết cho phép WIT tập trung vào sự mượt mà trong chuyển động, để phát huy tối đa biểu cảm &#8220;diễn xuất&#8221; ở nhân vật, góp phần tăng thêm tính chân thật và gắn kết về mặt cảm xúc hơn với khán giả theo dõi. Nhìn Bojji mắt mũi tèm nhem, tay bó bột, lê lết chỉ để chạm vào thanh kiếm dù biết lực bất tòng tâm cũng khiến mình mủi lòng theo.</p>
<p>Bảng vẽ phân cảnh tập này được đích thân Yousuke Hatta đảm nhận, một đạo diễn gạo cội của Madhouse, và là đạo diễn chính cho toàn tác phẩm. Nên cũng dễ cảm nhận được là backstory của Kage tuy trải qua nhiều giai đoạn &#8211; từ lúc mở đầu bằng tình tiết cả nhà bị thanh trừng, cho đến khi sang thành phố mới để sinh tồn, bị lợi dụng nhưng vẫn muốn nhận được sự yêu thương &#8211; mà vẫn không có cảm giác rush vì tình tiết diễn ra với nhịp độ hợp lý, không nhanh cũng không chậm. Đủ những chi tiết nhỏ tạo ấn tượng, làm khán giả cuốn theo dòng chảy cuộc đời Kage.</p>
<p>Hatta đã liên kết backstory của Kage với trận đấu giữa Bojji và Daida một cách điệu nghệ, để lý giải vì sao Kage lại quan tâm đến Bojji đến vậy. Đơn giản chỉ vì qua Bojji, Kage nhìn thấy một phần cuộc đời của mình trong cậu, dù bị vùi dập, nhưng Bojji vẫn giữ sự lạc quan, cậu là người bạn thật sự đầu tiên Kage gặp gỡ, có lòng tốt vô điều kiện với Kage. Một chi tiết tương đồng thú vị ở đây là trong backstory, Kage bị lợi dụng nhưng vẫn cảm kích con người này, dù hắn có bán đứng Kage. Cũng như giờ đây, Kage đang lợi dụng Bojji vậy.</p>
<p>Một tập rất mạnh từ WIT, và mình cũng tò mò rằng liệu &#8220;ngôi sao&#8221; Arifumi Imai có học được điều gì từ storyboard của Hatta không <span class="pq6dq46d tbxw36s4 knj5qynh kvgmc6g5 ditlmg2l oygrvhab nvdbi5me sf5mxxl7 gl3lb2sf hhz5lgdu"><img loading="lazy" src="https://static.xx.fbcdn.net/images/emoji.php/v9/t52/1/16/1f923.png" alt="&#x1f923;" width="16" height="16" /></span></p>
<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/253828383424555">https://facebook.com/alonelycomet/posts/253828383424555</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/22/hay-xem-ousama-ranking-cua-studio-wit-di-cac-ban-tap-2/">Bình luận Ousama Ranking &#8211; Tập 2</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/22/hay-xem-ousama-ranking-cua-studio-wit-di-cac-ban-tap-2/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
