<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Anime &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="/alonelycomet/tag/anime/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog</description>
	<lastBuildDate>Fri, 29 Oct 2021 06:15:17 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>
	<item>
		<title>Sự Tương Quan Giữa Nhân Vật &#038; Cốt Truyện – Hyouka (Kem Đá)</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/26/su-tuong-quan-giua-nhan-vat-cot-truyen-hyouka-kem-da/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/26/su-tuong-quan-giua-nhan-vat-cot-truyen-hyouka-kem-da/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-v4v-]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 26 Oct 2021 04:27:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[Anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1400</guid>

					<description><![CDATA[Cốt truyện hay nhân vật? Điều nào quan trọng hơn? Đây là một cuộc tranh luận đã xuất hiện từ rất lâu, ngay khi con người biết đến khái niệm nghệ thuật. Trong quá khứ, Aristotle đã cho rằng cốt truyện là thứ chính yếu, nhân vật chỉ là phụ. Góc nhìn của Aristotle được xem như chuẩn mực cho đến khi loại hình tiểu thuyết phát triển mạnh mẽ. Và đến thế kỷ thứ 19, nhiều nhà văn cho rằng cốt truyện chỉ là thứ “kết cấu” được thiết lập để phô diễn tính cách nhân vật. Điều mà [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Cốt truyện hay nhân vật? Điều nào quan trọng hơn?</p></blockquote>



<p>Đây là một cuộc tranh luận đã xuất hiện từ rất lâu, ngay khi con người biết đến khái niệm nghệ thuật. Trong quá khứ, Aristotle đã cho rằng cốt truyện là thứ chính yếu, nhân vật chỉ là phụ. Góc nhìn của Aristotle được xem như chuẩn mực cho đến khi loại hình tiểu thuyết phát triển mạnh mẽ. Và đến thế kỷ thứ 19, nhiều nhà văn cho rằng cốt truyện chỉ là thứ “kết cấu” được thiết lập để phô diễn tính cách nhân vật. Điều mà người đọc muốn, là nhân vật phức tạp và thú vị. Cho đến ngày nay thì cuộc tranh luận này vẫn chưa ngã ngủ. Lí do rất đơn giản, lập luận của người trong cuộc rất phiến diện và một chiều.</p>



<p>Ta không thể hỏi rằng điều nào quan trọng hơn, nhân vật hay cốt truyện. Nhân vật chính là kết cấu, cũng như cốt truyện vậy, trong một tác phẩm bất kì. Cả hai đều là kết cấu, không thể tách rời nhau. Vậy nên không có điều nào quan trọng hơn điều còn lại. Bài viết này mình sẽ giới thiệu đến các bạn hai khái niệm, “character” (nhân vật) và “characterization” (đặc điểm nhân vật). Đây là hai khái niệm nhiều người vẫn còn nhầm lẫn, mà nếu hiểu rõ, bạn sẽ có một cái nhìn rõ ràng hơn về tổng thể cấu trúc của một tác phẩm, và lí do vì sao, ta không nên tách rời cốt truyện với nhân vật. Bài kì này, mình sẽ lấy một tác phẩm tâm đắc của mình làm ví dụ và phân tích, mà có lẽ cũng thân quen với rất nhiều bạn: Hyouka (Kem Đá) do KyoAni thực hiện.</p>



<p>.</p>



<h4>1. Nhân Vật (Character) và Sự Biểu Thị Đặc Điểm Nhân Vật (Characterization)</h4>



<p>Characterization là tất cả những gì ta có thể quan sát kỹ lưỡng ở một con người, từ độ tuổi, giới tính, cho đến IQ, điệu bộ cử chỉ, tính tình … qua sinh hoạt thường ngày. Tổng hợp các yếu tố kể trên sẽ tạo nên đặc tính riêng biệt cho từng nhân vật khác nhau, không ai giống ai. Lí do đơn giản thôi, mỗi người chúng ta là tập hợp khác nhau của các kiểu hình genes và vốn sống. Oreki ban đầu được phác họa là cậu học sinh chán chường, lề mề với phương châm “kiệm năng lượng”. Cậu không muốn đụng tay vào việc gì nếu như nó tốn quá nhiều sức, bên cạnh đó Oreki rất thông minh, luôn suy nghĩ hướng logic để giải quyết các vấn đề một cách nhanh nhất cho xong, để không phải tốn thêm năng lượng, góp phần phụ họa thêm cho phương châm ta đã biết của anh. Tuy vậy, những điều kể trên, chỉ là những “đặc tính” của Oreki chúng ta quan sát thấy. Chúng không thể hiện hay tượng trưng cho con người thật (True Character) của anh.</p>



<p>• Con người thật (true character) sẽ được hé lộ qua sự lựa chọn mà nhân vật phải thực hiện lúc đang bị áp lực đè nặng trên vai! Áp lực càng cao, thì sự tiết lộ sẽ càng sâu, càng làm ta gần hơn với bản chất tự nhiên của nhân vật.</p>



<p>Ẩn sâu đằng sau vẻ bề ngoài của họ, người này là ai? Trong con tim người này, ta sẽ tìm thấy điều gì? Họ có đáng yêu hay độc ác? Phóng khoáng hay ích kỷ? Chân thật hay dối trá? Can đảm hay hèn nhát? Chúng ta chỉ có thể biết được sự thật này khi chứng kiến sự lựa chọn họ phải làm, dưới áp lực, để theo đuổi mong muốn của bản thân. Khi họ chọn lựa, đấy chính là họ!</p>



<p>Áp lực rất quan trọng. Sự lựa chọn khi không có gì được đặt trên bàn cân, chẳng mang nghĩa lý gì cả. Nếu một nhân vật chọn nói thật trong tình huống nói dối không giúp anh đạt thêm được điều gì, đây là sự lựa chọn vô ích. Trái lại, nếu một nhân vật lựa chọn nói thật dù nói dối có thể giúp họ đạt được mục đích, ta sẽ nhận ra thật thà chính là cốt lõi tự nhiên của họ.</p>



<p>Trong arc bí ẩn phim trường (8-11), bạn còn nhớ? Oreki đã giúp Irisu giải mã được câu trả lời còn dang dở trong kịch bản Hongou viết nên. Nhờ sự giúp đỡ của Oreki, bộ phim được hoàn thành êm ả. Ở buổi công chiếu thử, ai cũng hạnh phúc tươi cười. Oreki trong mắt mọi người là thiên tài, là nhà thám tử đáng tin tưởng. Ấy là cho đến khi Mayaka đến gặp mặt trực tiếp Oreki và hỏi cậu vì sao, Hongou trong kịch bản lại yêu cầu sợi dây thừng? – vốn là một vật cần thiết trong kịch bản của Hongou, mà những câu trả lời giải đáp của Oreki lại không nhắc đến. Liệu những giải đáp của Oreki có thực sự như Hongou suy diễn? Hay do anh thay đổi cho phù hợp với suy nghĩ của mình? Tuy nhiên, bộ phim đã quay xong hết, ta không thể quay lại để sửa đổi cái kết phải không?</p>



<p>Chính xác là như vậy! Dù hiện tại có tìm ra câu trả lời “thật sự” đúng với ý đồ Hongou, ta cũng không thay đổi được kết quả! Thậm chí, theo phương châm kiệm năng lượng của Oreki, tại sao phải tốn thêm sức để đi tìm kết quả cuối cùng, khi nó chẳng để làm gì? Cậu được lợi ích gì? Nhưng mà, Oreki VẪN LÀM, dù nó trái với phương châm của cậu, trái với “đặc tính” vốn đã được thiết lập từ trước – là bất cần đời, không muốn tốn sức, không muốn dính đến bất kì điều gì phiền phức. Tuy Oreki không đạt được ích lợi gì khi tiếp tục theo đuổi câu trả lời cuối cùng, nhưng sự lựa chọn của anh hé lộ nên rằng, Oreki là một con người có sự quyết tâm rất cao, có niềm kiêu hãnh mãnh liệt về tài năng của mình, Oreki sẽ theo đuổi đến cùng bất kì việc gì một khi anh đã chú tâm thực hiện. Anh không phải là kẻ từ bỏ!</p>



<p>Bạn sẽ thấy cả Satoshi, Mayaka và Eru cũng một phần tạo áp lực lên sự lựa chọn tiếp tục tìm kiếm câu trả lời thật sự của Hongou mà Oreki quyết tâm theo đuổi. Với Satoshi và Mayaka, thì đấy là niềm kiêu hãnh Oreki đang đặt cược, còn với Eru, quyết định của anh mang tính “cá nhân” hơn. Hoàn cảnh Hongou trong arc phim trường có phần nào giống với hình ảnh người chú của Eru ở arc vừa rồi, và chi tiết này cũng chứng tỏ rằng, Oreki đã bắt đầu “quan tâm” đến Eru hơn. Việc anh quyết tâm theo đuổi câu trả lời, không chỉ riêng cho bản thân mình, mà còn cho cả Eru nữa!</p>



<p>Nếu bạn đã nắm được True Character (bản chất con người thật) của Oreki, thì bạn sẽ nhận ra, cái kết của Hyouka không thật sự “mở”. Một khi Oreki đã quyết tâm điều gì, thì chắc chắn anh sẽ làm đến cùng, kể cả khi điều đó là … ở bên cạnh Eru và giúp cô quản lý kinh doanh.</p>



<p>.</p>



<h4>2. Tiết Lộ Nhân Vật (Character Revelation)</h4>



<p>Sự tiết lộ True Character tương phản hoặc trái ngược với Characterization (đặc điểm nhân vật), là chìa khóa cơ bản tạo nên sự cuốn hút trong nghệ thuật kể chuyện. Cuộc sống đã dạy chúng ta một nguyên tắc lớn lao rằng: “trông thế mà không phải vậy!”. Con người không giống như vẻ bề ngoài của họ. Cốt lõi tự nhiên của con người được ẩn giấu đằng sau những đặc tính bề ngoài. Bất kể họ có nói gì, hay chải chuốt ra sao, hoàn cảnh thế nào, con đường duy nhất mà ta có thể hiểu rõ về True Character của họ là qua những lựa chọn họ thực hiện khi bị áp lực đè nặng lên vai. Nếu như sự tiết lộ về True Character không quá khác biệt với Characterization, họ không có những hành động “khác thường” so với đặc tính đã được định sẵn, không có bí mật, không niềm đam mê giấu kín, thì nhân vật sẽ rất nhàm chán, dễ đoán và một màu.</p>



<p>• Lối viết truyện hay, không chỉ tiết lộ về True Character, mà còn làm ảnh hưởng và thay đổi cốt lõi tự nhiên của nhân vật, không tốt thì xấu, xuyên suốt quá trình kể chuyện.</p>



<p>Trước nhất, câu chuyện sẽ “trưng bày” hết đặc tính bề ngoài của nhân vật đến khán giả theo dõi. Vào đầu tác phẩm, Oreki được phác họa đến người xem là cậu học sinh cao-trung có cuộc sống xám xịt, buồn chán và tẻ nhạt, luôn giữ phương châm “kiệm năng lượng” bên người.</p>



<p>Thứ hai, ta sẽ nhanh chóng được dẫn dắt đến “trái tim” nhân vật. True Character (bản chất thật) của Oreki được hé lộ qua hành động cậu thực hiện. Oreki “chấp nhận” lời đề nghị của Eru vì một phần trong thâm tâm, cậu muốn thoát khỏi cuộc sống nhàm chán này. Mặc cho phương châm kiệm năng lượng được giới thiệu qua đặc tính, cậu luôn dứt khoát, quyết đoán, bằng mọi giá theo đuổi đến cùng điều gì cậu đã quyết tâm thực hiện.</p>



<p>Thứ ba, True Character của Oreki tương phản và mâu thuẫn với Characterization (đặc tính nhân vật) ban đầu. Oreki dần mở lòng hơn và lo lắng cho Eru. Cậu không phải là kẻ vô tâm, không phải là kẻ không quan tâm đến mọi thứ xung quanh, trái lại, Oreki lại rất chu đáo và tinh tế đấy chứ! Cậu thậm chí còn biết tức giận vì Hongou khi đối mặt trực tiếp trước Irisu.</p>



<p>Thứ tư, khi chúng ta đã quen với bản chất bên trong của Oreki. Cốt truyện sẽ đặt lên vai cậu những sự lựa chọn khó khăn hơn, nguồn áp lực cũng lớn và hệ trong hơn. Oreki sẽ làm gì khi nghe những lời Eru chia sẻ từ tận đáy lòng? Cậu còn trẻ, thậm chí chưa tốt nghiệp trường cao-trung, chưa từng trải trong cuộc đời. Liệu cậu có thể đảm đương trọng trách gánh vác phần nửa cuộc đời còn lại của Eru?</p>



<p>Thứ năm, khi câu chuyện đã đến đỉnh điểm (climax), những sự lựa chọn đã thay đổi cốt lõi của nhân vật. Oreki giờ đây là một người trưởng thành hơn, đã không nhìn đời bằng cặp mắt “xám xịt” nữa, cậu đã tìm ra mục đích và quyết tâm riêng. Cậu muốn quan tâm, muốn hiểu rõ hơn để giúp đỡ Eru, cậu muốn được bên cạnh cô, là một phần cuộc đời của Eru. Ta thấy hình ảnh một Oreki “năng động”, như chiếc xe đạp anh dẫn dắt ở tập cuối, có thể tự do đi đến bất kì đâu, như tuổi trẻ hoài bão.</p>



<p>Và nếu bạn tò mò, muốn hiểu rõ hơn về kết thúc của Hyouka, mình đã viết bài phân tích và giải thích khá đầy đủ ở đây [<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/189438229863571?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/189438229863571</a>]. Hãy đọc qua!</p>



<p>.</p>



<h4>3. Vai Trò của Cốt Truyện và Nhân Vật.</h4>



<p>Cốt truyện tạo dựng những tình tiết gây áp lực lớn lên nhân vật, buộc họ phải lựa chọn hành động. Mức độ hệ trọng càng cao, bản chất tự nhiên của nhân vật (True Character) cũng dần được hé lộ rõ hơn, ngay đến cả tiềm thức. Bên cạnh đó, vai trò của nhân vật là trong câu chuyện là tạo ra những giá trị cần thiết từ Characterization để thuyết phục với khán giả rằng, những hành động mà nhân vật thực hiện là thuyết phục và đáng tin.</p>



<p>Lấy ví dụ, Eru được phác họa (characterization) là cô gái năng động, tò mò và thân thiện, muốn làm bạn với tất cả mọi người, muốn biết về mọi thứ và luôn không ngừng lôi kéo Oreki vào các câu chuyện diễn ra. Nhưng khi tác phẩm hé lộ rằng cô là con gái của một dòng dõi nghề nông uy quyền, với gánh nặng dòng tộc trên vai, khiến Eru trở nên “ưu sầu” và trầm tính hơn hẳn trong tập cuối tác phẩm. Tuy đây là sự hé lộ nhân vật tương phản và mâu thuẫn với hình ảnh Eru ta đã biết, nhưng đấy lại chính là bản chất thật của cô! Một cô gái có trách nhiệm, tư duy và suy nghĩ sâu sắc về tương lai gia tộc, về trọng trách của mình với gia đình.</p>



<p>Sự hé lộ này không hề phi logic, mà lại rất thuyết phục và tạo nên chiều sâu cho Eru. Eru muốn được tự do, muốn làm một cô gái bình thường, qua vẻ bề ngoài năng động và hoạt bát chỉ khi cô ở trường, xa lánh mọi ưu phiền về gia đình. Cái hay của Hyouka, là những sự hé lộ thế này được tác giả triển khai rất tinh tế, từng chút, từng chút một, như khi Eru bất ngờ than phiền “mệt mỏi quá” ở tập 15, ám chỉ rằng cô đã phải chịu đựng với thứ trách nhiệm nặng nề này từ rất lâu, ngay khi còn nhỏ. Nếu người xem tinh ý thì có lẽ họ cũng không quá ngỡ ngàng trước hình ảnh một Eru rất khác trong cái kết tác phẩm.</p>



<p>Cốt truyện và nhân vật quấn bện vào nhau, cấu trúc sự kiện của một câu chuyện được tạo thành nhờ vào sự lựa chọn mà các nhân vật quyết định dưới áp lực. Bản chất thật của nhân vật được hé lộ, phát triển và thay đổi qua hành động họ thực hiện. Nếu bạn thay đổi một điều, điều còn lại cũng sẽ thay đổi. Nếu bạn thay đổi thiết kế cốt truyện, thì nhân vật cũng sẽ bị thay đổi. Cốt truyện không đổi, nhân vật không đổi. Nếu bạn muốn thay đổi nhân vật, thì bạn sẽ phải nghĩ lại tình tiết cho câu chuyện. Chính vì vậy, cốt truyện và nhân vật đều quan trọng, đều bổ sung cho nhau, tạo thành cấu trúc. Chiều sâu của nhân vật không thể tự diễn đạt nếu không nhờ vào tình tiết được thiết kế trong cốt truyện tác phẩm.</p>



<p>Chìa khóa là sự phù hợp! Mức độ phức tạp của nhân vật nên mang tính tương đối theo thể loại của tác phẩm. Lấy vd như trong một tác phẩm thuần slice of life hoặc comedy, nhân vật không nhất thiết phải được xây dựng hoặc phát triển phức tạp, vì sự phức tạp sẽ dễ khiến người xem sao nhãng hoặc không phù hợp với mục đích của thể loại (lấy vd như Nichijou, Yuru Camp, Mushishi … ). Và ngược lại, trong những tác phẩm trọng bản tính và đấu tranh nội tâm của nhân vật, thì nhân vật cần phải phức tạp để thể hiện được bản chất tự nhiên của con người (vd như Monster, Death Note …).</p>



<h5 class="has-text-align-center">-v4v-</h5>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/26/su-tuong-quan-giua-nhan-vat-cot-truyen-hyouka-kem-da/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Dẫn Dắt Bằng CỐT TRUYỆN Vs Dẫn Dắt Bằng NHÂN VẬT &#8211; Ta Đánh Giá Anime Như Thế Nào?</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/22/dan-dat-bang-cot-truyen-vs-dan-dat-bang-nhan-vat-ta-danh-gia-anime-nhu-the-nao/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/22/dan-dat-bang-cot-truyen-vs-dan-dat-bang-nhan-vat-ta-danh-gia-anime-nhu-the-nao/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-SUBA-]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 22 Oct 2021 04:06:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[Anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1394</guid>

					<description><![CDATA[Ta đánh giá một tác phẩm anime như thế nào? Nhiều người thường chia thành 4 phần riêng rẽ cốt truyện, nhân vật, hình ảnh và âm thanh và cho điểm riêng từng phần, còn điểm tụ chung lại của tác phẩm là điểm trung bình của 4 phần trên cộng lại. Cách đánh giá trên khá là dễ dàng để thực hiện, nhưng theo tôi việc tách riêng ra từng phần như vậy thì chúng ta lại hoàn toàn bỏ qua mối liên hệ giữa các phần với nhau. Giống như một bản nhạc hay là nằm ở sự [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Ta đánh giá một tác phẩm anime như thế nào? Nhiều người thường chia thành 4 phần riêng rẽ cốt truyện, nhân vật, hình ảnh và âm thanh và cho điểm riêng từng phần, còn điểm tụ chung lại của tác phẩm là điểm trung bình của 4 phần trên cộng lại.</p>



<p>Cách đánh giá trên khá là dễ dàng để thực hiện, nhưng theo tôi việc tách riêng ra từng phần như vậy thì chúng ta lại hoàn toàn bỏ qua mối liên hệ giữa các phần với nhau. Giống như một bản nhạc hay là nằm ở sự phối hợp nhịp nhàng giữa các nốt cao và nốt thấp, một món ăn ngon là nằm ở sự hòa quyện giữa các mùi vị. Thì một bộ anime hay cũng là nằm ở việc sử dụng hình ảnh để truyền tải nội dung (cốt truyện+nhân vật) hay còn được gọi là nghệ thuật kể chuyện bằng hình ảnh, sự bổ trợ của âm thanh và âm nhạc làm tăng cường cảm xúc đem lại và cả sự phù hợp giữa cốt truyện và nhân vật qua lại lẫn nhau.</p>



<p>Chúng ta có thể tách riêng từng phần để phân tích nhưng mà cũng nên hiểu rằng tùy từng nội dung sẽ có hình ảnh, âm thanh khác nhau, tùy từng loại cốt truyện sẽ có những lại nhân vật tương ứng sao cho tất cả cùng hướng tới sự hòa hợp tốt nhất cho tác phẩm. Và tính “chủ quan” trong đánh giá là xuất phát từ việc cảm nhận sự hòa hợp đó, không nên có tiêu chuẩn bắt buộc lúc nào cốt truyện hay nhân vật phải có cái này cái kia.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Về sự phối hợp giữa hình ảnh và nội dung (visual storytelling) lúc trước tôi đã từng có loạt bài chi tiết bên blog ar2d, nếu bạn nào muốn tìm hiểu thì link đây:<br><a rel="noreferrer noopener" href="https://ar2dteam.blogspot.com/2020/07/vs-toi-xem-anime-vi-art-nghe-thuat-ke.html?fbclid=IwAR0DRkBwmI52gIWBpWVaLl9FIR11GUJo7GBmeXqEiHEmT1BHoKUAXA9OQWI" target="_blank">https://ar2dteam.blogspot.com/&#8230;/vs-toi-xem-anime-vi-art&#8230;</a><br><a rel="noreferrer noopener" href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Far2dteam.blogspot.com%2F2020%2F07%2Fvs-gia-tri-chu-quan-khi-anh-gia-phan.html%3Ffbclid%3DIwAR3ZFrX0TI-JbPFxwuf18OJ51taEJkAgDGJ_avYEUgSQomixR5-iKzqFYL0&amp;h=AT331wuYkprBeaTSEvyMMYpRDvwCPtEaToy63nC6dU3T5qpEKl2cjoxTMeYInCpEtR4E13oBiH6E_LT_hRKCPsIfgyI8CDZqBh1Li4fcpZzaMoCIabPNZ6nB3AZI2VurAksUtEY4m5jkqGSa_vil&amp;__tn__=-UK*F" target="_blank">https://ar2dteam.blogspot.com/&#8230;/vs-gia-tri-chu-quan-khi&#8230;</a><br>Còn về việc âm thanh phù hợp với nội dung để tăng cường cảm xúc đặc biệt là ở yếu tố nhạc nền, thì tôi cũng đã viết:<br><a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/238001935007200?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/238001935007200</a></p></blockquote>



<p><br>Bây giờ ta hãy đến với phần nội dung để tìm hiểu xem 2 yếu tố chính đó là cốt truyện và nhân vật có mối liên hệ gì với nhau nhé.</p>



<p>Mọi người thường nghĩ cốt truyện và nhân vật có vai trò ngang nhau tuy nhiên khi viết ra một câu chuyện thì mỗi tác giả lại thường chỉ lấy 1 yếu tố làm chủ đạo còn yếu tố còn lại có vai trò hỗ trợ. Do đó ta có hai kiểu viết truyện đó là dẫn dắt bằng cốt truyện (story driven) lấy yếu tố cốt truyện làm chủ đạo hay dẫn dắt bằng nhân vật (character driven) lấy nhân vật làm chủ đạo.</p>



<p>.</p>



<h3>1. Dẫn dắt bằng cốt truyện (story-driven)</h3>



<p>Khá dễ nhận ra những tác phẩm được dẫn dắt bởi cốt truyện với phần plot được tác giả tập trung xây dựng sao cho có sự kịch tính, nhiều plot twist, world-building chi tiết, và có những yếu tố hành động để tăng cường tính giải trí. Đó là những bộ shounen hành động khá quen thuộc với chúng ta như AOT, Chainsaw man, One piece, hay những bộ có yếu tố bí ẩn… dùng những nút thắt đầy bất ngờ của câu chuyện để thu hút khán giả như Made In Abyss, Steins;gate,…</p>



<p>Trong một tác phẩm plot-driven thì cốt truyện phải tự tạo ra những hướng đi và nhân vật phản ứng với những twist (các tình tiết bất ngờ), từ đó giúp họ có sự thay đổi theo hướng phù hợp, càng ngày càng trở nên phức tạp và thú vị hơn.</p>



<p>Cái quan trọng nhất khi viết 1 câu chuyện plot-driven đó là tác giả phải hiểu được “cause and effect”, mối quan hệ nhân quả trong từng plot twist được tạo ra. Và nhân vật chính là đối tượng vô cùng quan trọng để giữ mối quan hệ nhân quả được đúng đắn. Cốt truyện có thể phi thực tế thế nhưng quan trọng hơn đó là việc giữ cho “reaction”, sự phản ứng của nhân vật là theo hướng cần thiết.<br>Vấn đề của nhiều bộ plot-driven đó là khi có twist xảy ra nhưng lại không tác động đến nhân vật hay nhân vật phản ứng theo 1 cách không hề tự nhiên, không thể tin được thì cũng sẽ làm giảm hiệu quả của twist đó 1 cách đáng kể.</p>



<p>Hay còn có 1 loại vấn đề khác nữa đó là việc hời hợt trong xây dựng nhân vật trong phần đầu của tác phẩm, chỉ trong chờ vào các plot twist để thay đổi nhân vật sau này cho trở nên thú vị hơn. Như là ở bộ “Tower of god” có phần ý tưởng khá tốt, world-building sáng tạo, âm nhạc của Kevin Penkin – là 1 nhà soạn nhạc anime mà tối rất thích. Chỉ có 1 điều lấn cấn đó là nhân vật chính của bộ này Bam khá là buồn chán với tôi, tính cách như 1 tờ giấy trắng và cái động lực leo tháp chỉ để tìm Rachel chưa làm tôi ấn tượng cho lắm. Tôi có nghe sau này sau các plot twist thì cậu ta có sự thay đổi trở nên thú vị hơn. Nhưng tôi nghĩ không nên trong chờ quá nhiều vào các bước ngoặc trong truyện.</p>



<p>Đối với những tác phẩm story-driven, các nhân vật phụ có thể không cần quan tâm nhiều lúc đầu, thế nhưng với nhân vật chính, các tác giả cũng nên tạo 1 backstory hay 1 động lực rõ ràng cho nhân vật để độc giả, khán giả có thể cảm thấy hứng thú mà mong chờ những tình tiết tiếp theo hơn. Ví dụ như ở Chain-saw man ta thấy, tác giả đã khắc họa tuổi thơ của Denji cơ cực, đấu tranh từng ngày để sống một cách đầy mạnh mẽ như thế nào, từ đó ta hiểu rõ tại sao cậu ta chỉ mong mỏi 1 cuộc sống bình thường và cũng khiến ta quan tâm đến hành trình nhân vật.</p>



<p>Hay ở Steins;gate, tại sao dành tới 1 nửa bộ chỉ để xây dựng nhân vật và tạo dựng bầu không khí bí ẩn? Bởi vì có hiểu rõ mối quan hệ giữa các nhân vật và thấy họ quý mến nhau thế nào thì chúng ta mới có thể cảm thấy cảm động trước những quyết định hy sinh đánh đổi của họ ở nửa phần sau.</p>



<p>Cho dù chú trọng cốt truyện nhưng dĩ nhiên vẫn phải làm xây dựng nhân vật tốt mới có thể tạo ra 1 tác phẩm tuyệt vời. Điều này cũng giống như 1 bản duet giữa piano và violin, có lúc piano dẫn dắt nhịp điệu, có lúc violin, thế nhưng muốn cho bản nhạc hay thì cả hai người nghệ sĩ đánh đàn piano và violin đều phải trình diễn tốt và có sự phối hợp ăn ý với nhau.</p>



<p>.</p>



<h3>2. Dẫn dắt bằng nhân vật (character-driven)</h3>



<p>Những tác phẩm char-driven trái ngược với story-driven có cốt truyện đơn giản, ít twist, thay vào đó tác giả sẽ tập trung khắc họa nhân vật 1 cách chi tiết ngay từ đầu. Trong anime thì thể loại “slice of life” là thể loại đặc trưng với phong cách character driven mà ta có thể dễ dàng đưa ra làm ví dụ.</p>



<p>Đặc điểm của những bộ character driven đó là việc bộc lộ nội tâm của nhân vật rất quan trọng và được đặt lên hàng đầu và nhân vật sẽ là yếu tố để điều hướng cho cốt truyện. Phần plot thay vì hướng đến những khúc quanh lớn để thay đổi nhân vật như bên story-driven thì lúc này chỉ để giúp bộc lộ những xung đột bên trong của nhân vật mà thôi, nhằm mục tiêu khiến khán giả để tâm đến nhân vật hết mức có thể.</p>



<p>World-building của những bộ char-driven cũng khá khác biệt, thường lấy những bối cảnh có sẵn như những bộ silce of life học đường được đặt tại Nhật Bản thời hiện đại hoặc nếu có fantasy, sci-fi thì cũng mục đích truyền tải cảm xúc cho nhân vật hơn là được khắc họa đầy chi tiết như bên story-driven. Ví dụ như Cowboy bebop – là 1 bộ dẫn dắt bằng nhân vật nên việc khắc họa thế giới chủ yếu qua nghệ thuật kể chuyện bằng hình ảnh, thông qua màu sắc u ám hoài niệm, giúp truyền tải cảm giác lạc lõng, cô đơn đến nhân vật, tạo điều kiện thể hiện chủ đề vượt qua quá khứ, vượt qua nỗi buồn đầy sâu sắc của tác phẩm.</p>



<p>Một trong những phê bình thường thấy đối với những bộ char-driven đó việc cho rằng những bộ slice of life mặc định là không có plot hoặc phần plot tệ. Cũng giống như phần trước, đối với story-driven, ta cũng nên xây dựng nhân vật tốt thì ở đây char-driven dĩ nhiên cũng phải có plot tốt mới gọi là 1 tác phẩm hay, đặc sắc được. Tuy nhiên, hiểu lầm của nhiều người là mong đợi phần plot nhiều twist, xung đột và những sự thay đổi lớn từ những bộ char-driven, trong khi cái hay của những bộ này là nằm trong những chi tiết nhỏ, những sự thay đổi nội tâm đầy tinh tế của nhân vật.</p>



<p>Lý do là vì những người này chưa xem xét mối liên hệ giữa cốt truyện và nhân vật, khi cốt truyện có những twist lớn xảy ra thì cũng phải khiến cho nhân vật phải thay đổi. Mà thay đổi nhiều cũng chưa chắc đã là chuyện tốt, nếu ta đã tập trung xây dựng nhân vật từ đầu mà lại thay đổi một nhân vật đã được xây dựng tốt sẵn 1 cách quá mức có thể khiến nhân vật đó trở nên tệ đi.</p>



<p>Do đó, phần plot trong những bộ char-driven tập trung vào việc giúp nhân vật thể hiện xung đột nội tâm, phát huy những phẩm chất tốt đẹp của họ trong mắt khán giả là đã thể hiện được 1 cốt truyện thành công rồi.</p>



<p>Ví dụ như hai bộ Sangatsu no lion và Rakugo Shinjuu không những xây dựng nhân vật đầy tuyệt vời bằng việc miêu tả nội tâm sinh động và thể hiện những phẩm chất khác nhau hay tính đa chiều của từng nhân vật mà còn có phần cốt truyện tôi cho là đặc sắc nhất không những trong những bộ anime có yếu tố drama nói riêng mà còn là trong tất cả những bộ drama mà tôi từng xem nói chung. Và cái hay của phần cốt truyện trong 2 tác phẩm này đều nằm ở cách bố trí, sắp đặt những chi tiết nhỏ đầy tinh tế và thông minh và việc sử dụng visual storytelling điệu nghệ.</p>



<p>Do đó, tụ chung lại thì story-driven hay char-driven cũng chỉ là hướng đi mà thôi, cả hai điều có đích đến đó là việc thể hiện cả phần cốt truyện và nhân vật sao cho ấn tượng và hòa hợp với nhau. Các tác giả nhiều khi cũng không cần phải lựa chọn chỉ 1 trong 2 mà có thể sử dụng cả 2 phong cách này vào tác phẩm của mình. Ví dụ như bộ Mushoku Tensei thường chia ra 1 arc chỉ là slice of life xây dựng mối liên hệ giữa các nhân vật để lấy tiền đề arc sau theo hướng story-driven khi mà có sự xung đột lớn, độc giả có thể hiểu rõ, và cảm nhận các nhân vật tốt hơn. Thế nhưng để có thể phối hợp giữa hai phong cách viết truyện này thì trước tiên ta phải hiểu về nó, đó là lý do của bài viết này, để nói với các bạn rằng khi đánh giá 1 bộ anime thì ta cũng nên xem xét mối liên hệ giữa các yếu tố chứ không nên chỉ áp đặt tiêu chuẩn của riêng mình như là 1 sự thật khách quan. Bởi vì mọi sự đánh giá đều là chủ quan và cái khách quan đó không hề tồn tại đâu.</p>



<p></p>



<h5 class="has-text-align-center">-SUBA-</h5>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/22/dan-dat-bang-cot-truyen-vs-dan-dat-bang-nhan-vat-ta-danh-gia-anime-nhu-the-nao/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Vì Sao WIT Studio Lại Từ Bỏ Attack On Titan?</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-v4v-]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 19 Oct 2021 01:08:20 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[Anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=120</guid>

					<description><![CDATA[Nhiều người vẫn còn thắc mắc lí do vì sao studio WIT lại không thầu Attack on Titan mùa cuối, dù đã gắn bó đến 3 season, mà nhường lại về tay Mappa. Mình hy vọng bài này sẽ phần nào trả lời thắc mắc của bạn. Trước nhất, WIT là một studio “nhỏ”, dàn nhân sự của họ không bề thế như Madhouse, Bones, hay Mappa … và điều này sẽ có ảnh hưởng đến “năng suất” sản xuất anime của WIT. Như bạn cũng biết thì họ thực hiện rất ít các dự án anime mỗi năm. Điều [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Nhiều người vẫn còn thắc mắc lí do vì sao studio WIT lại không thầu Attack on Titan mùa cuối, dù đã gắn bó đến 3 season, mà nhường lại về tay Mappa. Mình hy vọng bài này sẽ phần nào trả lời thắc mắc của bạn.</p></blockquote>
<ul>
<li>Trước nhất, WIT là một studio “nhỏ”, dàn nhân sự của họ không bề thế như Madhouse, Bones, hay Mappa … và điều này sẽ có ảnh hưởng đến “năng suất” sản xuất anime của WIT. Như bạn cũng biết thì họ thực hiện rất ít các dự án anime mỗi năm.</li>
<li>Điều thứ hai, mục đích chính của WIT ngay khi thành lập, là để thực hiện những tác phẩm họ thật sự “muốn” làm.</li>
</ul>
<p>Lợi nhuận tất nhiên vẫn quan trọng, nhưng quan trọng hơn vẫn là “đam mê” từ những người thành lập, và cả dàn nhân sự hiện có. Mục đích của WIT khi thành lập, là để tạo ra sân chơi “mới” cho những thế hệ muốn thỏa sức sáng tạo từ Production I.G có chỗ vẽ vời, và họ sử dụng Attack on Titan như “bệ phóng” cho tên tuổi của họ (như trường hợp của studio Bind hiện giờ với Mushoku Tensei cho bạn dễ hình dung). Sau season đầu của Attack on Titan, dù đạt được rất nhiều thành công về mặt thương mại nhưng phải mất đến 4 năm, Attack on Titan mới có season thứ 2. Và trong khoảng 4 năm này thì bạn sẽ thấy WIT “hưng phấn” thực hiện khá nhiều original như Hal, The Rolling Girls và đặc biệt là con hàng bom tấn Kabaneri of the Iron Fortress do đạo diễn Tetsurou Araki đảm nhận (đạo diễn của Attack on Titan, page đã có bài nói về ông này của ad SUBA rất chi tiết, bạn có thể đọc qua tại đây: <a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl oo9gr5id gpro0wi8 lrazzd5p" tabindex="0" role="link" href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/239737074833686?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/239737074833686</a>).</p>
<p>Lí do vì sao, ủy ban sản xuất của Attack on Titan có thể chờ đến 4 năm cho WIT tự do “tung tăng” với các dự án anime riêng của họ, là vì lúc đấy nguyên tác manga vẫn chưa kết thúc, và phong cách chuyển thể Attack on Titan của WIT đã rất thành công, nếu đưa vào tay studio khác, cũng chưa chắc bản chuyển thể sẽ đạt được hiệu quả tương tự. Tất nhiên, WIT không làm người xem thất vọng với season 2 và 3 “rực cháy” màn ảnh sóng truyền hình.</p>
<p>Nhưng mà bạn biết điều gì không? Sau 6 năm trời gắn bó với Attack on Titan, và trong khoảng thời gian 2017-2019, trong 3 năm liên tục, đội ngũ chính thực hiện Attack on Titan đã … ngán đến tận cổ rồi. Chưa kể trong khoảng thời gian này, WIT còn có nhiều dự án riêng muốn theo đuổi sau khi tên tuổi của họ đã được thiết lập.</p>
<p>Mặt khác, chi tiết quan trọng là ở đây: trong năm 2019, nguyên tác manga đã gần đi đến hồi kết, đang trên đỉnh của cao trào, và để giữ “nhiệt” thì cũng dễ hiểu là bên “ủy ban sản xuất” sẽ không thể chờ lâu được.</p>
<ul>
<li>Họ yêu cầu WIT phải đẩy nhanh tiến độ! Không thể chờ WIT “ngâm” thêm được nữa!</li>
</ul>
<p>Lúc đấy, WIT còn có dự án khác là Vinland Saga (2019, ra ngay sau Attack on Titan s3 kết thúc), và The Great Pretender – một bộ original sẽ ra mắt trong năm 2020. Chán ngán là một, thiếu hụt nguồn nhân lực là hai (do studio WIT chỉ có quy mô nhỏ, không thể đảm nhận nhiều bộ như các studio bề thế khác mà vd là Mappa), và lịch làm việc bị đẩy đến tận cổ như giọt nước làm tràn ly đã khiến WIT phải từ chối tác phẩm gắn liền với hình ảnh của họ trong hơn nửa thập kỷ. Dự án Ousama Ranking đã được WIT thông báo thực hiện từ tận năm ngoái (5/11/2020), lịch lên sóng của Attack on Titan Final (phần cuối) là đầu năm nay.</p>
<p>Điều này chứng minh rằng Ousama ranking là dự án có thứ tự WIT ưu tiên rất cao (thời gian thông báo trước đến gần 1 năm), nghĩa là khoảng thời gian thực hiện tác phẩm sẽ trùng với lịch chiếu của AoT Final. Trên hết, Ousama Ranking có sự tham gia của Arifumi Imai trong vai trò trợ lý đạo diễn – Imai là chỉ đạo hoạt họa, và cũng là hoạt họa sĩ chủ chốt đã thực hiện nên rất nhiều đoạn cảnh hành động ấn tượng nhất trong toàn thể AoT, sự vắng mặt của Imai và đạo diễn Araki như đòn đánh chí mạng vào bộ phận sản xuất của AoT. Nếu đội ngũ thực hiện chính ở WIT đã không muốn làm, thì liệu AoT có còn mang dấu ấn của WIT nữa hay không?</p>
<p>Bàn về tình hình tài chính của WIT, page đã từng đưa tin là họ lỗ đến $4.5 triệu trong năm vừa rồi. Tuy nhiên, đầu tư cho anime, mà ở đây là hàng nguyên tác (original) sẽ cần thời gian để bù vốn. Khoảng lỗ đấy chỉ tính số tiền họ đã chi tiêu, trong khi phần lớn số tiền họ thu về, mãi gần đây bạn mới thấy “kết trái”. Theo thông tin tài chính thứ 2 mình vừa nhận được gần đây, Great Pretender là dự án nguyên tác đem lại doanh thu nhiều nhất cho IG Port từ năm vừa rồi cho đến 31/05/2021, với con số $3.1 triệu, theo sau là B: Beginning với $2.9 triệu (src: erzatblog <a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl py34i1dx gpro0wi8" tabindex="0" role="link" href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Ftinyurl.com%2F249amch4%3Ffbclid%3DIwAR0L1xx3kf5TJmb1Qemv1Ho-0FaILw69eoDQ26_LPrTsy6wQEBsJphy7BwQ&amp;h=AT3JfK_kkSFr_aCNfpq_D2VrbFBEjuc64qVEFAHMSODrgi9XULnfppQJxoEzSJ3bcA_QS5sIRnP6iOZgR9T3zBFV-l3w1gQD-1gKDRQUQxV1pgp1HIAOaZ1rxt94XLyqZsALRxOsgCB1ObV5CJ_i&amp;__tn__=-UK*F" target="_blank" rel="nofollow noopener">https://tinyurl.com/249amch4</a>). Thậm chí, bảng báo cáo tài chính còn chưa kể đến Vivy: Fluorite Eye’s Song, vốn là một hit đầu năm nay của WIT. Điều này chứng tỏ, lối đi theo đuổi hàng nguyên tác của WIT không hẳn là sai lầm, mà vấn đề về nguồn lỗ họ vướng phải đang nằm đâu đó sâu xa hơn (quản lý bê bối, hoặc đầu tư sai chỗ, WIT không chỉ làm anime mà họ đã lấn sang thực hiện LA).</p>
<p>.</p>
<p>Tóm gọn lại, ta có thể quy ra 3 yếu tố chính khiến WIT không thể thầu được Attack on Titan mùa cuối: nhân sự nòng cốt chán ngán, studio thiếu nguồn nhân lực để tiếp tục và lịch làm việc quá khắc nghiệt được đề ra từ ủy ban sản xuất.</p>
<h5>-v4v-</h5>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Makima và Chainsaw Man &#8211; Phức Tạp Hơn Bạn Nghĩ!</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/09/makima-va-chainsaw-man-phuc-tap-hon-ban-nghi/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/09/makima-va-chainsaw-man-phuc-tap-hon-ban-nghi/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-SUBA-]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 09 Oct 2021 01:37:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Manga - Light Novel]]></category>
		<category><![CDATA[Anime]]></category>
		<category><![CDATA[Manga]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=150</guid>

					<description><![CDATA[Lúc đầu tôi định đặt tựa đề của bài viết kiểu như là “Makima là nhân vật phản diện đầy phức tạp”. Nhưng mà chỉ cần đề cập đến cô ta như là 1 nhân vật phản diện thôi cũng đã là 1 spoilers rất lớn rồi. Cho ta thấy rằng việc bàn luận đến nhân vật này là không thể tránh khỏi việc spoil cốt truyện. Nên trong bài viết này đành phải đề cập đến phần lớn nội dung trong tác phẩm nhằm có thể thoải mái hơn khi phân tích nhân vật này và cả bộ manga. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Lúc đầu tôi định đặt tựa đề của bài viết kiểu như là “Makima là nhân vật phản diện đầy phức tạp”. Nhưng mà chỉ cần đề cập đến cô ta như là 1 nhân vật phản diện thôi cũng đã là 1 spoilers rất lớn rồi. Cho ta thấy rằng việc bàn luận đến nhân vật này là không thể tránh khỏi việc spoil cốt truyện. Nên trong bài viết này đành phải đề cập đến phần lớn nội dung trong tác phẩm nhằm có thể thoải mái hơn khi phân tích nhân vật này và cả bộ manga. Bạn nào chưa đọc qua Chainsaw man thì đã được cảnh báo rồi nhé.</p></blockquote>
<h3>1. Một nhân vật đa chiều</h3>
<p>Thoạt nhìn vào Makima, chúng ta thấy cô ta ăn mặc rất đơn giản có vẻ bề ngoài bình thường nhất trong tất cả dàn nhân vật của tác phẩm này. Cùng với tính cách lạnh lùng, vẻ mặt đầy giả dối của cô ta làm không ít người ghét và cho rằng cô ta là điểm yếu của bộ này. Trái ngược lại cũng có hàng đống simps làm người không thích lại thích làm chó, suốt ngày thả “Gâu gâu” vào fan art hay cosplay của cô nàng này&nbsp;<span class="pq6dq46d tbxw36s4 knj5qynh kvgmc6g5 ditlmg2l oygrvhab nvdbi5me sf5mxxl7 gl3lb2sf hhz5lgdu"><img loading="lazy" src="https://static.xx.fbcdn.net/images/emoji.php/v9/e31/1/16/PACMAN.png" alt=":v" width="16" height="16"></span>.</p>
<p>Đúng với bản chất phản diện của mình, thì cô ta dĩ nhiên phải gây nhiều sự tranh cãi có người thích, người ghét. Cái đó thì tùy từng người, thế nhưng tôi hoàn toàn không đồng ý với việc cho rằng cô ta là 1 nhân vật phản diện được xây dựng tệ và hời hợt. Tôi hoàn toàn có thể nói Makima là 1 nhân vật đầy phức tạp và là 1 trong những phản diện nữ ấn tượng nhất trong những bộ mà tôi đã từng đọc và xem.</p>
<p>Chính tác phẩm Chainsaw man cũng giống như vậy, trên bề mặt thì có nhiều giá trị mang tính giải trí, với độ edgy, hành động ngầu cho những bạn nào thích sự kỳ dị, mới mẻ hơn so với những bộ Shounen jump khác. Tuy nhiên, ở bên trong nó cũng chứa dựng rất nhiều chi tiết đầy thú vị, dành cho những fan muốn tìm hiểu sâu hơn. Tôi nghĩ đây là dấu hiệu của 1 tác phẩm đầy giá trị có khả năng đọc đi đọc lại nhiều lần.</p>
<h4>Bản chất quỷ của Makima</h4>
<p>Makima chính là quỷ chi phối cho nên cô ta lúc nào cũng muốn điều khiển người khác làm theo mọi ý muốn của mình, làm trái ý với cô ta đồng nghĩa với cái chết. Điều này thể hiện rõ ràng ngay từ những chap đầu rằng cô ta chỉ xem Denji như là một con chó để sai bảo, nhiệm vụ của cậu chỉ là tuân lệnh và cô ta sẽ cho cậu một cuộc sống mà cậu muốn.</p>
<p>Bình thường nếu có 1 cấp trên đáng sợ như vậy bạn sẽ phải “vắt chân lên cổ mà chạy” thế nhưng tại sao không những Denji mà mọi thuộc hạ của cô đều tỏ ra yêu quý và kính trọng cô? Bởi vì cô ta “yêu” con người thực sự.</p>
<h4>Sự “yêu mến” con người của cô</h4>
<p>“Yêu” ở đây dĩ nhiên không phải như tình cảm giữa người và người với nhau. Mà là tình cảm giữa người và thú cưng. Điều này thể hiện rõ ở ngoại hình của cô. Loài quỷ càng dị dạng, quái vật thì càng ghét con người nhiều và trái ngược lại Makima hoàn toàn y như 1 con người không có gì khác biệt chứng tỏ cô ta thích con người đến nhường nào.</p>
<p>Thế nhưng vì là quỷ nên cô ta hoàn toàn không hiểu tình cảm giữa con người với nhau là gì nên chỉ biết đối xử với họ như là 1 loài vật nuôi. Nhiều ý kiến cho rằng cô ta là kẻ đầy giả tạo đối xử tốt với mọi người chỉ để thực hiện kế hoạch của mình. Thế nhưng chi tiết nhà của Makima nuôi chó và cô ta hoàn toàn vui vẻ bên chúng mặc dù những con chó đó chẳng có tác dụng gì trong kế hoạch của cô thể hiện rằng cô thực lòng thích chúng và đối với Makima con người cũng như vậy thôi.</p>
<p>Thế thì tại sao thích con người nhưng Makima lại có thể tàn nhẫn ra tay giết hại nhiều người đến vậy? Đây là 1 hành động khá là cơ bản của những phản diện được xây dựng tốt như Griffith, Bondrewd,… Hy sinh số nhỏ để lợi ích số đông tức là chủ nghĩa vị lợi. Mục đích của cô đó là điều khiển được sức mạnh tối hậu trong người của Denji &#8211; Chainsaw man để ăn những con quỷ gây ra khổ đau và nỗi sợ hãi cho con người. Khi những con quỷ đó bị ăn, chúng sẽ hoàn toàn biến mất và đồng thời khái niệm về chúng cũng bị xóa bỏ, con người sẽ sống một cuộc đời ấm no, hạnh phúc mãi mãi mà không hề biết đến những thứ đầy đáng sợ như bệnh dịch, chiến tranh, bom đạn,… kia. Một thế giới hoàn hảo được cô bảo vệ giống như ngôi nhà ấm cúng cùng những chú cún của mình.</p>
<p>Kế hoạch trên nghe có vẻ tốt… Makima trở thành một người tốt à? Ha ha, Không! Cũng giống như Griffith, Bondrewd, Makima chỉ dùng thứ chủ nghĩa vị lợi trên để che giấu sự vị kỷ, mong muốn thực sự của cô ta đó là được trở thành người, có mối quan hệ bình đẳng với con người.</p>
<p>.</p>
<h4>Mong muốn thực sự của Makima</h4>
<p>Điều này chỉ được Pochita tiết lộ ở chap cuối truyện. Nhiều người đọc tới đây nghĩ rằng tác giả tự tạo ra để cho phù hợp cái kết bình yên à? Nhưng mà Fujimoto-sensei đã lồng ghép chi tiết đầy kéo léo để gợi ý cho ta từ những chap trước rồi.</p>
<p>Hãy để ý tới chi tiết Makima và Denji đi xem phim và cả hai cùng khóc nức nở trước cảnh 2 người ôm nhau. Thể hiện cả hai đều giống nhau mong muốn được thương yêu, ôm ấp như là một con người. Mặc dù cả hai có hoàn cảnh hoàn toàn khác nhau. Denji ở tận cùng đáy của xã hội, luôn bị xem như 1 công cụ muốn vứt bỏ khi nào cũng được nên luôn bị người ta hạ thấp, xem thường mình, còn Makima thì lúc nào cũng đứng trên mọi người nên cô không thể nào hiểu được việc được đối xử bình đẳng là gì.</p>
<p>Sự giống và cả trái ngược hoàn toàn nhau giữa hai nhân vật này thể hiện khả năng xây dựng nhân vật đầy công phu của tác giả. Trái ngược với những nhận định cho rằng Makima đơn giản thì ta thấy cô có 3 lớp tính cách thể hiện rõ ràng vừa mâu thuẫn vừa là hệ quả của nhau đầy thú vị, không thua kém gì với những phản diện nổi tiếng khác.</p>
<p>Thế thì tại sao tác giả lại xây dựng cô phức tạp đến vậy. Mục đích của nhân vật Makima và cả Chainsaw man là gì?</p>
<p>.</p>
<h3>2. Makima – một vị chúa thiếu thốn tình thương, chỉ dựa trên lòng thù ghét</h3>
<p>Chúng ta đều biết Makima là quỷ chi phối, nhưng mà nó quá chung chung, ai chi phối ai, chi phối về điều gì? Để hiểu về điều này chúng ta hãy xem những con quỷ mà Makima tiết lộ bản thân mình đã chi phối từ đầu truyện đến giờ ở chap 83.</p>
<p>Đó là Seraphim, Beam, Galali, Dominion, Virtue, Princi, Power và Angel. Đầu tiên thì cái tên Angel là tự giải thích luôn rồi không cần phải nói nhiều. Seraphim, Dominion, Virtue, và cả cô nàng Power đều là những cái tên của các thiên sứ dựa trên kinh thánh. Princi là viết tắt của “Principalities” cũng là thiên sứ nhưng ở tầng thứ 3 thấp hơn những cái tên kia. Chỉ có Beam và Galali là không có sự liên hệ rõ ràng với tên của các angels nhưng ta vẫn có thể liên tưởng như “Beam of light” &#8211; ánh sáng của Chúa, hay thiên sứ Gabriel… Kể cả 2 cái tên còn lại tác giả có “tự chế” đi chăng nữa thì với 6 cái tên quá rõ ràng kia ta có thể thấy những thuộc hạ của Makima điều tượng trưng cho thiên sứ, vậy thì Makima là Chúa sao?</p>
<p>Dĩ nhiên không phải là Chúa trong kinh thánh thật rồi, mà Makima là 1 vị chúa giả. Hay nói đúng hơn thì cô ta là một con quỷ được tạo nên bởi con người và đang cố gắng đóng giả thành Chúa. Cô ta chính là 1 thực thể tượng trưng cho 1 chế độ, xã hội toàn trị muốn triệt tiêu sự tự do ý chí của con người.</p>
<p>Đối lập với Makima thì sức mạnh ẩn sau Denji – Chainsaw man chính là sự tự do ý chí. Đó là lý do tại sao Makima luôn muốn thống trị Chainsaw man nhằm loại bỏ sự tự do cuối cùng của con người khiến cô ta trở thành Chúa thực sự. Còn những nhân vật chống lại Makima trong suốt bộ truyện như người Kiếm và đồng bọn, Reze, Quan-xi và các sát thủ khắp nơi trên thế giới, ngay cả tổng thống Mỹ triệu hồi quỷ súng tại sao không thể đánh bại cô ta mà còn khiến ả ngày càng mạnh hơn?</p>
<p>Đặc điểm của những xã hội toàn trị đó là chúng sẽ được chi phối bởi sự lo sợ và thù ghét hơn là tình người với nhau. Bởi vì những sự lo sợ, thù ghét trên khiến cho con người mù quáng và mất lý trí để rồi dễ dàng bị điều khiển hơn. Ví dụ trong anime ta có xã hội Marley (AOT) được xây dựng trên sự thù ghét chủng tộc Eldia. Còn trong lịch sử thì ta có Đức quốc xã, cả một chế độ dựa trên nền tảng của phân biệt chủng tộc và thù ghét người Do thái.</p>
<p>Người kiếm, Reze, Quan-xi,… tượng trưng cho những lực lượng nổi dậy chống lại chính quyền, bọn họ mong muốn có được Chainsaw-man, mong muốn có được sự tự do nhưng mà họ lại dùng vũ lực, giết chóc vô số người để rồi gây nên thù hằn càng thêm sâu đậm, bị cuốn vào vòng xoáy của bạo lực không hồi kết. Và nhờ thế chính quyền toàn trị kia lại càng có cớ để mà đàn áp mạnh tay hơn khiến họ cũng bị những kẻ đứng đầu điều khiển như những quân tốt mà thôi. Chúng ta thấy rõ điều này khi mà Makima có khả năng điều khiển các phương tiện truyền thông sao cho có lợi cho mình và việc tác giả liệt kê chi tiết từng cái tên bị giết bởi quỷ súng như 1 bài báo, 1 bản tin nóng càng cho ta ấn tượng mạnh về sự tàn ác của lực lượng nổi dậy mà thôi.</p>
<p>Cụ thể như nhân vật Reze, cái cách mà cô chiến đấu lao vào ôm kẻ địch và cho nổ bản thân cũng khiến ta liên tưởng đến những lực lượng thích đánh bom liều chết nào rồi. Quá khứ của Reze được đề cập đó là 1 trong những đứa trẻ từng bị thí nghiệm bởi quân đội, số phận, sự sống, cái chết bị định đoạt hoàn toàn bởi người khác nên cô ta mong muốn đấu tranh vì tự do, sự yên bình. Thế nhưng đối với Makima (chính quyền) thì cô ta chỉ là 1 con chuột đã ra khỏi hang và cắn phá làm loạn khắp nơi nên cần phải bị tiêu diệt. Chúng ta thấy thương cảm cho Reze thế nhưng cũng thấy được tội lỗi của cô ta, nếu như buông bỏ thù hận không dùng vũ lực, giết chóc thì có thể cô ta đã có được Denji, có được sự tự do thực sự.</p>
<p>Tương tự như vậy nếu như Aki từ bỏ theo đuổi việc trả thù quỷ súng thì có lẽ anh đã cùng Denji sống một cuộc sống ấm áp như 1 gia đình và họ trở thành anh em một nhà. Nhưng mà đó chỉ là có lẽ, bởi vì một khi thù hằn che mắt, chính anh đã trở thành quỷ súng xả đạn không thương tiếc vào cả dân chúng gây ra một tội lỗi không thể bù đắp được. Nên nhớ cứ mỗi đòn tấn công vào Makima thì sẽ có 1 thường dân vô tội phải hy sinh thế mạng ả ta, vậy thì tại sao mọi người lại phải điên cuồng xả đạn vào cô ta, 1 sự bạo lực không hồi kết, rốt cuộc để làm gì?</p>
<p>Còn chi tiết tổng thống Mỹ ký điều lệnh hy sinh tuổi thọ người dân, giải phóng quỷ súng nhằm tiêu diệt Makima cũng là phản ánh khá thực tế về đạo luật “Gun control”. Tác giả đã cho rằng việc tự do sử dụng súng đạn chỉ khiến cho tình trạng bạo lực nhiều thêm thôi. Cái gốc gác của vấn đề nằm ở sự phân biệt chủng tộc, con người thù ghét lẫn nhau thì phải sử dụng tình thương yêu, sự thấu hiểu lẫn nhau để chữa lành.</p>
<p>Và đó cũng là lý do cho cái kết đầy ý nghĩa của tác phẩm, cho dù Makima tìm mọi cách như giết cả Power để Denji hận cô ta và rồi sẽ vì sự thù ghét đó mà bị ả điều khiển. Thì Denji, ngược lại, vẫn còn yêu quý cô. Denji không thể tiêu diệt quỷ chi phối bởi vì nếu làm vậy thì xã hội sẽ không có sự điều khiển và sẽ rơi vào trạng thái vô chính phủ loạn lạc. Vì thế anh ta tấn công Makima bằng tình thương của mình và nuốt hết những tội lỗi, những cảm xúc tiêu cực mà cô ta đã gây ra vào bụng mình.</p>
<p>Những trang cuối cùng, cảnh quỷ chi phối và Denji (sự tự do) ôm nhau biểu trưng cho 1 hình tượng xã hội tốt đẹp theo tác giả chính là sự cân bằng giữa sự điều khiển của nhà nước và sự tự do của mỗi cá nhân đồng thời dựa trên tình yêu thương giữa người với người.</p>
<p>Ngoài ra, lời đối thoại của Makima và Denji về phim ảnh không đơn giản chỉ là “phim hay vs phim dở” mà nó còn là sự ám chỉ về vấn đề kiểm duyệt văn hóa phẩm cũng rất thời sự nữa. Ta thấy rằng Chainsaw-man có rất nhiều giá trị thiết thực nếu chúng ta thích để ý đến những chi tiết.</p>
<p>.</p>
<p>Cả tác phẩm Chainsaw-man đầy máu me, bạo lực và những cuộc trả thù thế nhưng lại truyền tải thông điệp rằng tất cả những điều trên điều là vô ích, khiến cho giá trị của tác phẩm nằm ở tình người đầy ấm áp, và nó thật là 1 điều độc đáo và đẹp đẽ biết bao.</p>
<h4>-SUBA-</h4>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/09/makima-va-chainsaw-man-phuc-tap-hon-ban-nghi/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Komi-san wa, Comyushou desu &#8211; First Impression</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/07/komi-san-wa-comyushou-desu/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/07/komi-san-wa-comyushou-desu/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-v4v-]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 07 Oct 2021 01:41:13 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[Anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=152</guid>

					<description><![CDATA[Số tập: ??? Studios: OLM Nguyên tác: Manga Thể loại: Comedy, Slice of Life Mùa: Fall 2021 . Mình cứ tưởng mùa này chạm đỉnh rồi, ấy mà vẫn còn sự ngạc nhiên khá lớn. Từ lúc mình xem OP của Komi-san, viết bài phân tích (bạn có thể đọc tại đây: https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/237137631760297), sự kì vọng mình đặt cho bản chuyển thể của Komi-san là rất cao. Và bạn biết gì không? Komi-san tập đầu thậm chí còn phá vỡ sự kì vọng đã rất cao của mình và nâng nó hẳn lên một bậc cao hơn. Nếu so sánh, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><strong>Số tập:</strong> ???<br />
<strong>Studios</strong>: OLM<br />
<strong>Nguyên tác:</strong> Manga<br />
<strong>Thể loại:</strong> Comedy, Slice of Life<br />
<strong>Mùa:</strong> Fall 2021</p></blockquote>
<p>.</p>
<p>Mình cứ tưởng mùa này chạm đỉnh rồi, ấy mà vẫn còn sự ngạc nhiên khá lớn. Từ lúc mình xem OP của Komi-san, viết bài phân tích (bạn có thể đọc tại đây:<a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl oo9gr5id gpro0wi8 lrazzd5p" tabindex="0" role="link" href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/237137631760297?__tn__=-UK*F"> https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/237137631760297</a>), sự kì vọng mình đặt cho bản chuyển thể của Komi-san là rất cao. Và bạn biết gì không? Komi-san tập đầu thậm chí còn phá vỡ sự kì vọng đã rất cao của mình và nâng nó hẳn lên một bậc cao hơn. Nếu so sánh, thì mình không chần chừ mà cho rằng, bản chuyển thể này của Komi-san có chất lượng sánh bằng Kaguya-sama của A-1 Pictures. Và đấy là lời khen ngợi “tốt nhất” mà mình có thể dành cho một bộ anime rom-com bất kì.</p>
<p>Đã nhiều năm rồi mình mới được thưởng thức một tác phẩm rom-com có sự đầu tư như Komi-san, độ bóng bẩy phải nói là y như một thước phim, một bộ movie vậy! Trước tiên ta nói sơ qua chút về studio sản xuất, OLM. OLM không phải là cái tên mới nhưng mãi gần đây họ mới tạo được tiếng vang qua Odd Taxi. Đến với Komi-san kì này, vị trí đạo diễn được giao cho hai người là Ayumu Watanabe và Kazuki Kawagoe, Kawagoe tuy non tay nghề, nhưng Watanabe trong vai trò trưởng chỉ đạo đã có rất nhiều kinh nghiệm thực hiện các tác phẩm có tiếng vang (Space Brothers, Mysterious Girlfriend X, Children of the Sea) và đặc biệt là After the Rain – một tác phẩm romance, age gap rất xuất sắc do WIT studio thực hiện.</p>
<p>Qua OP, ta có thể biết được sự lựa chọn và hướng đi của đội ngũ thực hiện tác phẩm. Tập đầu được chuyển thể với nội dung của 7 chương, bạn có thể nghĩ việc dồn nhiều tình tiết như thế là quá nhanh, nhưng cá nhân mình lại rất ủng hộ quyết định này của họ. Qua những diễn biến thể hiện trong tập, nhịp độ được dài trải gần như hoàn hảo, không nhanh, cũng không chậm, và tất cả điểm nhấn về tác phẩm đều đã được thể hiện hết ở tập một. Nói không ngoa thì với mình, nếu tính luôn cả 86, thì Komi-san là bộ thứ 2 có tập đầu dẫn dắt xuất sắc nhất ở thời điểm hiện tại trong mùa này.</p>
<p>Trước nhất về cấu trúc tổng quan, bạn có thể chia tập một thành ba phân đoạn chính: gặp gỡ làm quen – mở lòng (cao trào) – và hạ màn, hai nhân vật đã biết nhau, và câu chuyện của họ bắt đầu. Cấu trúc tuy đơn giản, căn bản, nhưng nó lại hoàn chỉnh, dư sức tạo ấn tượng mạnh lên người xem.</p>
<p>Cũng không cần phải nói, thế mạnh của Watanabe về mặt hình ảnh được phát huy tối đa. Bạn có thể cảm thấy sự năng động và trẻ trung của tác phẩm qua cách ông sắp đặt các góc quay, từ POV cho đến các shot tầm trung, hay cận cảnh khuôn mặt. Đấy cũng có thể là shot “dõi theo” từ một nhân vật nền ngắm nhìn Komi trong sự ngưỡng mộ cuồng nhiệt, nhưng bố cục cảnh quay cũng ngụ ý rằng, Komi (lúc này chỉ chiếm một phần nhỏ trong khung cảnh) như một đóa hoa ngoài tầm tay không thể với tới.</p>
<p>Bạn sẽ thấy cái sự tinh tế về mặt hình ảnh diễn ra xuyên suốt tác phẩm, điều mình đánh giá cao ở đây là việc đội ngũ thực hiện vẫn giữ được cái phong cách “con chữ cảm thán” của nguyên tác manga trong phiên bản chuyển thể anime (những cảm xúc của Komi đều xuất hiện các con chữ trôi nổi ở phông nền bay tứ tung để phụ họa thêm). Nếu nói Komi-san là dự án tâm đắc của những người thực hiện, thì cũng chẳng sai tí nào đâu! Từng hành động, dù nhỏ của các nhân vật, đều được hoạt họa chỉn chu. Xuyên suốt tập đầu, sẽ có rất nhiều đoạn cảnh sakuga “nhỏ nhỏ” (hoạt họa được chăm chút đến nhiều lần so với mức bình thường) cho các hành động rất đỗi bình thường của Komi. Vd như đoạn Komi cầm viên phấn viết tên cho cả lớp xem, từng đường vung tay được cách điệu, rất dứt khoát và … hầm hố. Việc phóng đại những hành động dù nhỏ của Komi qua các phân cảnh sakuga mượt mà, không chỉ làm chúng đẹp, hay là để phô trương hoạt họa của dàn nhân sự, mà còn có công dụng làm người xem bất ngờ và phì cười. Kyoto Animation cũng thường hay vận dụng chiêu bài này qua các tác phẩm slice of life họ thực hiện (phóng đại hành động bằng sakuga) để tạo tính hài hước lên người xem.</p>
<p>Phân cảnh mình tâm đắc nhất, chính là cảnh hai người họ trò chuyện với nhau trên chiếc bảng đen trong lớp học. Một đoạn cảnh “không lời” hết sức tuyệt vời, chứa đựng biết bao tinh hoa của người thực hiện, lẫn tác phẩm nói chung. Nó quá đẹp và tinh tế, mà nếu diễn tả bằng lời thì với vốn từ ít ỏi của mình, bạn sẽ không thể cảm nhận được hết! Không có đoạn hội thoại nào, mà tất cả chỉ là hành động của hai nhân vật chính, từng nét chữ họ nguệch ngoạc ghi trên chiếc bảng đen giúp họ thổ lộ nỗi lòng thầm kín (à mà thật ra chữ Komi đẹp lắm), đan xen với bản nhạc piano du dương trầm lắng nâng tầm cảm xúc, thoáng qua là những phông nền lớp học, sân trường làm người xem trầm trồ, như để tô điểm cho khoảnh khắc, không gian “riêng tư” mà hai người họ đang trải qua. Hiếm có những bộ nào mà chỉ một phút trước khiến bạn nhoẻn miệng cười lớn, nhưng chỉ ít phút sau lại làm con tim của bạn xúc cảm, quặn lại, rồi lại xoa dịu nó đi, làm bạn … lắc đầu mà cười tiếp. Sự cầu kì trong chi tiết hình ảnh còn thể hiện qua từng cử chỉ của Komi, đôi khi bạn chỉ cần xem qua dáng vẻ, điệu bộ và hành động của nhân vật để biết họ nghĩ gì, cảm thấy gì, như bàn tay run rẩy của Komi khi vẫn cầm chặt viên phấn, như thể thay cho những nỗi niềm bức xúc không thể thoát ra bằng lời.</p>
<p>Komi-san là một tác phẩm rom-com xuất sắc trong mùa, chứa đầy sự yêu thương và tâm huyết của những người thực hiện. Tác phẩm là sự hòa quyện gần như hoàn hảo về mặt hình thức lẫn cảm xúc truyền tải, mà vẫn đảm bảo sự trung thành tuyệt đối với nguyên tác manga. Cá nhân mình cảm thấy, Komi-san anime thậm chí còn nâng tầm nguyên tác manga hơn nữa! Nếu bạn là fan của Komi-san thì mở tiệc ăn mừng được rồi đấy! Hiếm khi nào chúng ta mới có một tác phẩm chuyển thể siêu chất lượng đến như vậy!</p>
<p><strong>Đánh giá: 8.8/10</strong></p>
<h5>-v4v-</h5>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/07/komi-san-wa-comyushou-desu/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>SELECTION PROJECT &#8211; First Impression</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/03/selection-project-first-impression/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/03/selection-project-first-impression/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[naoneene]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 03 Oct 2021 01:02:29 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[Anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=114</guid>

					<description><![CDATA[Số tập: ?? Studios: Doga Kobo Nguyên tác: Original (Multi-media Project) Thể loại: Music, Idol, Slice of Life Mùa: Fall 2021 . Trong những năm gần đây khi phong trào các ông lớn trong ngành công nghiệp anime đang đi theo mô hình multi-media idol project, trong đó có thể kể đến các cái tên gạo cội đã thành công vang dội như THE IDOLM@STER, Love Live, BanG Dream; hay là các tân binh sáng giá như Idoly Pride, Lapis Re:LiGHTS hay D4DJ. Và trong các ông lớn đấy, tất nhiên Kadokawa cũng không nằm ngoài cuộc chơi. Vào tháng [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><strong>Số tập:</strong> ??<br />
<strong>Studios:</strong> Doga Kobo<br />
<strong>Nguyên tác:</strong> Original (Multi-media Project)<br />
<strong>Thể loại:</strong> Music, Idol, Slice of Life<br />
<strong>Mùa:</strong> Fall 2021</p></blockquote>
<p>.</p>
<p>Trong những năm gần đây khi phong trào các ông lớn trong ngành công nghiệp anime đang đi theo mô hình multi-media idol project, trong đó có thể kể đến các cái tên gạo cội đã thành công vang dội như THE IDOLM@STER, Love Live, BanG Dream; hay là các tân binh sáng giá như Idoly Pride, Lapis Re:LiGHTS hay D4DJ. Và trong các ông lớn đấy, tất nhiên Kadokawa cũng không nằm ngoài cuộc chơi. Vào tháng 12 năm 2019, project mang tên “PROJECT SELECTION” được công bố trên các phương tiện truyền thông, với motto là “Fight for your dream”. Và đúng một năm sau, dự án được đổi tên lại thành “SELECTION PROJECT” (Selepro), và kèm theo đó là thông báo về một bản anime chuyển thể do Dogakobo đảm nhận.</p>
<p>Chỉ hé lộ một chút ít nội dung nhằm để các bạn có trải nghiệm tốt nhất, thì Selepro bắt đầu câu chuyện gần như hoàn toàn giống với motif chung của các idol anime khác, khi chúng ta được theo chân cô bé nhân vật chính Miyama Suzune (mình sẽ gọi là Suzu), bắt đầu sự nghiệp làm idol của mình kể từ lúc chập chững tham gia buổi tuyển chọn tài năng. Tuy vậy đến cuối tập đầu tiên, anime sẽ có một cú twist nho nhỏ xảy ra, mặc dù không có tính bất ngờ lớn lắm và cũng sẽ không thật sự ảnh hưởng nhiều đến kết quả cuối cùng. Nhưng, Selepro với theme chủ đạo là “Idol x Audition x Reality Show”, cú twist đã nói sẽ hứa hẹn mở ra cánh cửa để hiểu và khám phá sâu hơn quá trình trưởng thành của các Idol, khi nó nhấn mạnh vào hành trình nỗ lực của những cô gái đầy nỗ lực và nhiệt huyết này để chạm đến ánh hào quang rực rỡ.</p>
<p>Và nói đến ấn tượng của mình về tập đầu tiên thì mình sẽ bàn đến hai điều làm mình để tâm nhất. Thứ nhất là phải kể đến chất lượng hình ảnh, đặc biệt là phần bố trí khung hình và màu sắc. Tất nhiên, khi nói đến Doga Kobo là nghĩ đến ngay những bộ anime CGDCT được chuyển thể làm nên thương hiệu với chất lượng cao và ổn định đến mức các studio khác phải học theo phong trào này. Thế nên không ngạc nhiên lắm khi Selepro cũng thừa hưởng tính thương hiệu này ở mặt hình ảnh. Những góc máy đi theo Suzu trong hành trình đến vòng cuối cùng đã hoàn thành xuất sắc việc đặc tả cảm xúc của cô bé từ niềm vui, nỗi buồn, đến sự háo hức, và cũng như nỗi thất vọng. Vẫn là thương hiệu quen thuộc của Doga Kobo khi sử dụng các gam màu sáng để khắc họa nét dễ thương của các thiếu nữ tuổi đôi mươi, Selepro với tông màu chủ đạo là pastel đã tạo nên một không khí vui tươi và nhẹ nhàng. Không rực rỡ như Love Live, cũng không trầm lắng như 22/7, cái chất riêng dịu nhẹ nhưng đầy ấm cúng của Dogo Kobo hứa hẹn sẽ thổi một luồng gió mới vào các tác phẩm xoay quanh về ngành công nghiệp Idol hiện nay. Và không chỉ thông qua hình ảnh, bản nhạc đầu tiên được đưa vào cũng mang cái chất đấy vào trong từng nốt nhạc. “Only one yell” với giai điệu nhẹ nhàng, và sâu lắng đã hoàn toàn hớp hồn mình, từ lúc Suzu cất lên những nốt đầu tiên cho đến khi hòa vào làm một với các thành viên còn lại của nhóm một cách hoàn toàn gián tiếp, nhưng lại rất tự nhiên. Tuy có chút “sự cố” để phục vụ mục cho mục đích plot, nó cũng không làm giảm đến độ enjoyment của mình cho lắm. Mình rất rất mong chờ các singles sẽ được release để có thể tận hưởng trọn vẹn bài hát này.</p>
<p>Và ấn tượng thứ hai, không phải là cố ý so sánh gì mà chỉ là nhận xét vui về bối cảnh chung của Selepro, là nó giống… Idoly Pride (Aipura) đến bất ngờ. Cùng giống nhau về một sự cố nọ trước khi bối cảnh hiện tại của anime diễn ra; cùng giống nhau về setting của hai center là Suzu và Rena so với (mình tạm cho là vậy) so với Sakura và Kotono. Mình có thể khẳng định hai PJ này dường như không có liên quan gì đến nhau nhiều lắm, khi cả hai cũng được công bố vào cùng một lúc, thực hiện dự án anime bởi hai studio khác nhau và cũng như các bên liên quan hoàn toàn khác nhau. Điều duy nhất mình có thể nghĩ đến là trưởng dự án Selepro ở bên Kadokawa có đi nhậu với trưởng dự án Aipura ở bên CyberAgent (hay còn được biết với cái tên thân mật là cyka) hay không thôi. Tiện nói đến Aipura thì mình xin hẹn các bạn ở một bài viết khác để nói về nó khi đây cũng là một Idol show thành công về mặt thương hiệu lẫn chất lượng nội dung mà mình rất yêu thích.</p>
<p>Cuối cùng, dù bạn là người thích xem những CGDCT show hay là Idol show thì không nên bỏ lỡ Selepro. Mình hy vọng dưới những nỗ lực của Kadokawa và Doga Kobo, anime sẽ đem lại những điều bất ngờ mới mẻ đầy sự dịu dàng, và tìm được chỗ đứng của mình cùng với những project khác.</p>
<p><strong>Đánh giá: 8.0/10</strong></p>
<h5>『naoneene』</h5>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/03/selection-project-first-impression/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Animation Producer (Sản Xuất Hoạt Họa) và Vai Trò Trong Anime</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-v4v-]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 02 Oct 2021 01:17:57 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[Anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=132</guid>

					<description><![CDATA[Một trong những vị trí quan trọng nhất, bên cạnh director (đạo diễn) và những key animator (hoạt họa sĩ chủ chốt), chính là animation producer (sản xuất hoạt họa) mà mình sẽ đề cập trong bài viết lần này. “Studio có vai trò nhất định trong việc sắp xếp môi trường làm việc cho đội ngũ sáng tác. Tuy nhiên, chính đội ngũ thực hiện mới đóng vai trò quan trọng nhất trong việc quyết định sự thành bại của một tác phẩm bất kì. Và tập hợp được dàn nhân sự đầy đủ phần lớn là nhờ kĩ [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><strong>Một trong những vị trí quan trọng nhất, bên cạnh director (đạo diễn) và những key animator (hoạt họa sĩ chủ chốt), chính là animation producer (sản xuất hoạt họa) mà mình sẽ đề cập trong bài viết lần này.</strong></p>
<blockquote><p>“Studio có vai trò nhất định trong việc sắp xếp môi trường làm việc cho đội ngũ sáng tác. Tuy nhiên, chính đội ngũ thực hiện mới đóng vai trò quan trọng nhất trong việc quyết định sự thành bại của một tác phẩm bất kì. Và tập hợp được dàn nhân sự đầy đủ phần lớn là nhờ kĩ năng của animation producer – điều không nhất thiết chịu sử ảnh hưởng bởi studio. Vai trò của họ không được nhắc đến nhiều, nhưng công việc của họ cũng quan trọng không kém một hoạt họa sĩ. Đấy là công việc cơ cực, vừa phải đảm bảo mảng sáng tạo của đội ngũ tham gia, lẫn thương lượng với ủy ban sản xuất. Animation producer có sức ảnh hưởng rất lớn lên chất lượng của một tác phẩm.” – Đây là những lời chia sẻ của Shuhei Yabuta, đạo diễn Vinland Saga (WIT studio thực hiện).</p></blockquote>
<p>Đằng sau một tác phẩm thành công, thì luôn có một đội ngũ, những con người tài năng đảm nhận công việc quản lý, lo việc hợp đồng, liên lạc và mời gọi những nhân tài khác tham gia. Một animation producer tài giỏi sẽ biết sử dụng những kỹ năng và mối quan hệ của họ, sử dụng sự quen biết để chiêu mời những cá nhân xuất sắc, lẫn khám phá nên những tài năng mới cần được mài giũa và giao cho họ công việc thích hợp. Chưa dừng ở đó, animation producer cũng phải biết quản lý nhân sự, sắp xếp lịch làm việc hợp lý, góp phần bảo đảm tính trơn tru trong quá trình sản xuất (vd như bảo đảm các hoạt họa sĩ phải nộp “bài” đúng thời hạn).</p>
<p>Ngành công nghiệp anime hiện nay rất phụ thuộc vào nguồn lực bên ngoài, studio luôn phải chạy đua với thời gian, với số lượng công việc. Nhà sản xuất nói chung, hay ở đây là animation producer nói riêng, là mắt xích, là bánh răng cưa thiết yếu trong cả guồng máy vận hành. Họ góp phần tạo ra một môi trường thuận tiện nhất – nơi những hoạt họa sĩ, đạo diễn, kịch bản … chẳng phải bận tâm về bất kì điều gì ngoài trừ đảm nhận công việc những người này làm giỏi nhất &#8211; đó là sáng tác.</p>
<p>Vai trò của nhà sản xuất, nói không ngoa, thì chỉ đứng đằng sau chủ tịch lẫn nhà sáng lập của một studio. Chính nhờ sự quen biết của họ với đội ngũ nhân sự, mà sức ảnh hưởng của họ là rất lớn. Lấy vd như Tsunaki Yoshikawa, cựu quản lý sản xuất – sản xuất hoạt họa của studio WhiteFox, đã tách ra riêng lập thành studio Atelier Pontdarc. Yoshikawa đã có mối quan hệ gắn bó khăn khít với không ít những con người tài năng ở WhiteFox trong sự nghiệp làm việc đến 10 năm ở studio, và sự ra đi của ông đã kéo họ đi theo cùng bước chân. Kazoumi Koga, Kyuta Sakai, Gochi Iwahata, Yoshito Takamine … là những cái tên điển hình (của WhiteFox) đã xuất hiện ở Atelier Pontdarc.</p>
<p>Sẽ là thiếu sót lớn nếu không nhắc đến cái tên “Yuichiro Fukushi”, theo mình thì ông là nhà sản xuất hoạt họa giỏi nhất hiện nay và đang làm việc tại studio Madhouse. Sự tài năng của Fukushi chính là lí do vì sao Madhouse đến hiện nay vẫn có chỗ đứng trong ngành CN anime sau cơn đại khủng hoảng nhân sự khiến một bộ phận lớn tài năng rời khỏi studio và tách ra riêng mà lập thành MAPPA. Fukushi đã góp mặt trong những tác phẩm nổi trội của Madhouse trong thập kỷ trước như ACCA-13, Boogiebop, A Place Further than the Universe, và đặc biệt là “combo nóng nhất ngành CN anime” với đạo diễn Shingo Natsume qua quả bom tấn One Punch Man, hay gần đây nhất là Sonny Boy. Tất nhiên, Natsume không phải là cái tên duy nhất đã làm cùng với Fukushi mà bên cạnh đó, còn rất nhiều tên tuổi khác trong ngành như Shin Wakabayashi (đạo diễn Wonder Egg), Arifumi Imai (key animator nổi bật của attack on titan 1-3 với tài năng sánh ngang hàng Nakamura / Abe ) , Yoshimichi Kameda và vv …</p>
<p>.</p>
<p>Nói chung thì, bài hôm nay mình viết ngắn gọn thôi, cốt để nêu bật được tầm quan trọng của đội ngũ sản xuất, mà ở đây là vai trò chủ chốt của “sản xuất hoạt họa” (animation producer) để giúp bạn đánh giá lẫn “tiên đoán” chất lượng một tác phẩm bất kì, bên cạnh những vai trò các bạn đã quá quen thuộc như đạo diễn, kịch bản, dàn xếp nội dung (series composition) và vv …</p>
<h5>-v4v-</h5>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Phân tích Komi-san wa Komyushou desu OP</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/27/phan-tich-kimo-san-op/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/27/phan-tich-kimo-san-op/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-v4v-]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Sep 2021 01:24:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[Anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=142</guid>

					<description><![CDATA[Opening Animation chất thật sự&#160;. Điều mình ưng ý là cách studio OLM lựa chọn phối màu. Cả nhân vật và phông nền đều cùng một tone màu tạo nên sự đồng nhất cho tác phẩm. Bạn sẽ không thấy nhân vật hay phông nền quá nổi bật, mà họ hòa quyện vào nhau, là những yếu tố làm nên một bức tranh hoàn chỉnh. Điều này tạo nên sự dễ chịu mỗi khi bạn quan sát các shot và nhân vật, làm dịu mắt người xem. Sẽ là thiếu sót lớn nếu không đề cập đến frame composition (phối [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h4></h4>
<h4 class="kv b kw ld eq">Opening</h4>
<div class="atbs-ceris-responsive-video"><iframe loading="lazy" title="Komi-san wa Komyushou desu Opening | Cider Girl &quot;Cinderella&quot;" width="1200" height="675" src="https://www.youtube.com/embed/vg2XbIbZ6h4?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
<p data-selectable-paragraph="">Animation chất thật sự&nbsp;<span class="pq6dq46d tbxw36s4 knj5qynh kvgmc6g5 ditlmg2l oygrvhab nvdbi5me sf5mxxl7 gl3lb2sf hhz5lgdu"><img loading="lazy" src="https://static.xx.fbcdn.net/images/emoji.php/v9/t2e/1/16/1f633.png" alt="&#x1f633;" width="16" height="16"></span>.</p>
<p data-selectable-paragraph="">
<p id="82bb" class="nc nd eq ax ne b nf ng nh ni nj nk nl nm nn no np" data-selectable-paragraph="">Điều mình ưng ý là cách studio OLM lựa chọn phối màu. Cả nhân vật và phông nền đều cùng một tone màu tạo nên sự đồng nhất cho tác phẩm. Bạn sẽ không thấy nhân vật hay phông nền quá nổi bật, mà họ hòa quyện vào nhau, là những yếu tố làm nên một bức tranh hoàn chỉnh. Điều này tạo nên sự dễ chịu mỗi khi bạn quan sát các shot và nhân vật, làm dịu mắt người xem.</p>
<p>Sẽ là thiếu sót lớn nếu không đề cập đến frame composition (phối cảnh) và cinematography (nghệ thuật màn ảnh). OP ngắn nhưng họ sử dụng khá nhiều shot với các góc độ khác nhau, lúc thì cận cảnh mắt, lúc thì tầm trung bao quát nhân vật, có cả những tracking shot theo chân Komi tạo nên sự &#8220;năng động&#8221; muốn hòa nhập với bạn bè. Hãy để ý Komi ban đầu chỉ được frame một mình, lúc trời đổ mưa, trong khi bên ngoài đối lập là hình ảnh học sinh nhộn nhịp bước vào trường, họ trò chuyện ngoài hành lang khi Komi chỉ một mình trong góc phòng học, làm toát nên sự cô đơn. Mưa cũng bộc tả được cái &#8220;lạnh lẽo&#8221; mà Komi đang trải qua. Tone màu ở đây có chút tăm tối và ngả về &#8220;xám xịt&#8221;.</p>
<p>Shot sau đấy chuyển sang khung cảnh bầu trời trong xanh (sau cơn mưa trời lại sáng) báo hiệu nên một sự &#8220;chuyển giao&#8221; trong cuộc sống Komi khi bên cạnh cô giờ đây đã có những người bạn quan tâm đến mình, màu sắc trở nên rực rỡ hơn. Shot kế tiếp là tracking shot, Komi &#8220;bừng tỉnh&#8221; chạy ra khỏi căn phòng, thể hiện một phần &#8220;nghị lực&#8221; muốn thoát khỏi cái vỏ ốc bằng chính sức mình để làm bạn với mọi người.</p>
<p>Kể cả loài hoa xuất hiện trên trang vở cũng không phải &#8220;ngẫu nhiên&#8221; được đem vào. Đấy là loài &#8220;Myosotis scorpioides&#8221;, với tên gọi khác là &#8220;forget-me-not&#8221; (đừng quên tôi), loài hoa này vừa thể hiện tình yêu, cũng như là vừa thể hiện lời hứa rằng bạn sẽ không bao giờ quên đi người thân thương trong con tim.</p>
<p>Nói chung là qua OP thì mình chắc chắn rằng, đội ngũ thực hiện tác phẩm hiểu rõ về nguyên tác và họ rất vui khi tham gia vào quá trình sáng tác nên bản anime chuyển thể. Đây sẽ là một bộ rom-com chất lượng đáng để mắt đến trong mùa sau.</p>
<p>Edit: phân tích thêm một chỗ khá quan trọng, đó là cả OP mang tiết tấu nhanh, với tiêu đề &#8220;chớp giật&#8221; kèm nhạc nặng (guitar điện, kèn trống, etc &#8230;). Nếu bạn đọc manga thì có lẽ đã quen với diễn tiến &#8220;chậm&#8221; và cái nét đời thường &#8220;thanh bình&#8221; của nguyên tác.</p>
<p>Việc thực hiện OP đi ngược lại sự mong đợi của người đọc manga thể hiện &#8220;chủ ý&#8221; của đội ngũ thực hiện, họ muốn phá vỡ &#8220;sự mong đợi&#8221; của những gì bạn đã quá quen với nguyên tác, để tạo nên cái chất đổi mới dành cho tác phẩm. Họ muốn kéo người xem vào ngay bằng OP, và đã rất thành công khi có nhiều người chưa đọc manga bị cuốn vào cái OP này. Điều này cũng tạo nên nét thú vị cho cả fan manga để trông ngóng vào bản anime hàng tuần.</p>
<p>Đây là dấu hiệu của một bản chuyển thể tốt, không nhất thiết phải 1:1 manga cho đến từng panel, nhưng qua storyboard tổng thể của OP thì mình cảm thấy tác phẩm vẫn giữ được một sự tôn trọng nhất định dành cho nguyên tác (phối cảnh vẫn rất chất, bảo toàn được nét tinh tế trong nội tâm nhân vật).</p>
<h5 class="nc nd eq ax ne b nf ng nh ni nj nk nl nm nn no np">-v4v-</h5>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/27/phan-tich-kimo-san-op/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Gokushufudou – Đạo Làm Chồng Đảm</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/26/gokushufudou-dao-lam-chong-dam/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/26/gokushufudou-dao-lam-chong-dam/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[~vivu~]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 26 Sep 2021 01:20:17 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Manga - Light Novel]]></category>
		<category><![CDATA[Anime]]></category>
		<category><![CDATA[Manga]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=136</guid>

					<description><![CDATA[Sau khi đã bắt nhịp với cuộc sống nội trợ của một cô hầu gái rồng, hãy thử làm quen thêm với một anh chồng yakuza nghỉ hưu trở thành bậc thầy bếp núc. Với ý tưởng độc lạ và cách triển khai tình huống thú vị, Gokushufudou không chỉ dừng lại ở một vựa muối mặn mòi mà còn nâng việc nội trợ lên một tầm cao mới. Giới thiệu sơ qua về nguồn gốc, Gokushufudou (極主夫道 – The way of the househusband) có con đường phổ biến đại chúng hơi khác với thông thường. Manga được viết và [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Sau khi đã bắt nhịp với cuộc sống nội trợ của một cô hầu gái rồng, hãy thử làm quen thêm với một anh chồng yakuza nghỉ hưu trở thành bậc thầy bếp núc. Với ý tưởng độc lạ và cách triển khai tình huống thú vị, Gokushufudou không chỉ dừng lại ở một vựa muối mặn mòi mà còn nâng việc nội trợ lên một tầm cao mới.</p></blockquote>
<p>Giới thiệu sơ qua về nguồn gốc, <strong>Gokushufudou</strong> (極主夫道 – The way of the househusband) có con đường phổ biến đại chúng hơi khác với thông thường. Manga được viết và minh họa bởi Kousuke Oono, xuất bản online năm 2018. Với ý tưởng ban đầu là một series giới hạn 5 chương, manga sau đó nhanh chóng phát triển thành một series hoàn chỉnh, hiện đã hơn 70 chương. Mỗi chương là một sự việc ngắn gọn với độ mặn mòi ổn định và hài hước xuyên suốt. Vào năm 2020, được chuyển thể thành live-action. Rồi sau đó được Netflix thầu lại và biến thành một ONA series gồm 2 phần do J.C. Staff sản xuất, phần đầu công chiếu vào tháng 8.2021, phần còn lại vào tháng 10.2021. Có thể nói Gokushufudou chưa lên anime một cách chính thức, vì ONA của Netflix vốn không khác nhiều promotion video với những cảnh tĩnh “sao y bản chính” từ manga. Tuy có nhiều ý kiến trái chiều về việc “lười biếng” trong hoạt họa, nhưng với chỉ 5 tập thời lượng 15 phút và một sự đầu tư thích hợp về âm thanh, ONA Gokushufudou vẫn khiến mình hài lòng theo cách riêng.</p>
<p>Hé lộ một chút về nội dung, ý tưởng trung tâm của Gokushufudou là cuộc sống thường ngày của một yakuza nghỉ hưu để làm anh chồng nội trợ full-time. Nhân vật chính, “người chồng quốc dân” Tat-chan, từng là “Rồng bất tử” Tatsu huyền thoại giới yakuza, giờ đây nổi lên như một thế lực nội trợ chuyên nghiệp. Với chất yakuza đã ngấm vào máu thịt, Tatsu dùng toàn bộ sự nghiêm túc và kỉ luật cùng kĩ năng đặc thù cho công việc tề gia vô cùng khắc nghiệt. Trụ cột gia đình, vợ anh Miku là một “người phụ nữ có sự nghiệp” có vẻ bình thường vô hại, nhưng trong vô thức cô luôn tỏa ra viber “trùm cuối cực mạnh”. Bên cạnh cặp đôi kỳ diệu này, Gokushufudou cũng có một hệ thống nhân vật gây lú bởi sự đối lập như hai cực của nam châm trong cùng một con người (nhưng đáng ngạc nhiên là nó lại hợp lý vch). Sự xuất hiện của những yakuza “hoàn lương”, bà chủ nhà, ông bán thịt&#8230; hay thậm chí là con mèo Gin “bố đời” của gia đình Tatsu cũng tạo ra đầy rẫy sự hề hước ngay khi vừa bước lên sân khấu.</p>
<p>Toàn bộ câu chuyện chỉ là những sự việc đời thường, như đi chợ, nấu nướng, dọn dẹp, bếp núc, nhưng thường xuyên được tiếp cận theo lối suy nghĩ “xã hội đen” đặc trưng, kịch tính hóa và những khung tĩnh mang phong cách meme. Tất cả được thể hiện bằng nét vẽ tỉ mỉ và đẹp không chê vào đâu được.</p>
<p>Yếu tố gây hài trong Gokushufudou thật ra không mới, đó là sự trái ngược với bình thường và những sự kết hợp không thể nghĩ ra được. Lấy ví dụ từ cách ăn mặc đầy tự tin của Tatsu với veston phối với tạp dề dễ thương, dùng katana để làm bếp và thói quen đựng tất cả các loại bột trắng vào trong túi zip, đến cách ăn nói bố đời nhưng vẫn nghiêm túc tham gia cùng chị em nội trợ chuyện phiếm và học nấu ăn. Tuy nhiên điểm nhấn của truyện đến từ cách triển khai thông minh, thêm vài minh họa mặn đến mức “khó thế mà cũng nghĩ ra được”(!!?) và đặc biệt chứa đựng một tầng ý nghĩa ấm áp ẩn phía sau. Tuy không trực tiếp được nói ra, và thậm chí là thể hiện theo những cách quái lạ , nhưng vẫn có thể nhận ra tình cảm yêu thương của Tatsu và vợ, hay sự tôn trọng của Masa với đàn anh, và sự thích thú của những đứa trẻ với khả năng nữ công gia tránh siêu việt của Tatsu. Cả phần hài hước nổi bật và phần tình cảm nhẹ nhàng bên trong, tựu chung lại đã làm nên một tổng hòa thú vị, càng đọc càng xem càng cuốn càng cười.</p>
<p>Nói về ONA của Netflix thì cá nhân mình thấy họ làm khá ổn và thật sự đáng xem. Tuy không sử dụng hoạt họa quá nhiều, vì hầu đa là cảnh tĩnh, nhưng loạt phim này có một nhịp độ thích hợp, âm thanh hợp lý và chuyển động đúng lúc, kèm theo thời lượng ngắn xem nhanh gọn. Cách tiếp cận này có vẻ phù hợp với thị hiếu xem phim của cả phương Tây và phương Đông, từ đó khiến bộ phim mang tính đại chúng cao hơn. Thêm vào đó, đặc trưng văn hóa Nhật Bản mà mình đánh giá cao trong ONA này là ngôn ngữ. Với những người không biết Tiếng Nhật thì có vẻ hơi khó hiểu, nhưng nôm na là yakuza có cách nói chuyện với câu cú và ngữ pháp hoàn toàn khác đời thường (hay Việt Nam thì gọi là “ăn nói bố đời”). Trong ONA <strong>Gokushufudou</strong>, CV của Tatsu là Kenjirou Tsuda-san đã có màn thể hiện rất đã tai, bổ trợ hoàn hảo cho thần thái đặc trưng của “Rồng bất tử”. (Giọng nói của anh này còn được yêu thích đến độ Netflix làm riêng một mini series với Tsuda làm nhân vật chính về mấy mẹo vặt gia đình).</p>
<p>Cuối cùng kết lại, nếu bạn là một người bận rộn, hay đang tìm kiếm mẹo vặt nội trợ, thậm chí chỉ đơn giản là đang cảm thấy cần thêm một chút động lực để phơi quần áo và rửa bát đũa sau bữa ăn, thì có thể Gokushufudou sẽ là món giải trí thích hợp để thưởng thức một cách nhanh chóng và ngon miệng. Hope you enjoy it!</p>
<h5>~vivu~</h5>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/26/gokushufudou-dao-lam-chong-dam/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Takt Op. Destiny &#8211; FLOP hay không FLOP? Tổng Quan Về Dàn Nhân Sự .ft Madhouse &#038; MAPPA</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/22/takt-op-destiny-flop-hay-khong-flop/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/22/takt-op-destiny-flop-hay-khong-flop/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[-v4v-]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 22 Sep 2021 01:28:56 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[Anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=144</guid>

					<description><![CDATA[Nhiều người lo sợ Takt Op. Destiny sẽ flop như Tantei wa mou, Shindeiru nên mình phải viết bài trấn an. Hai bộ này như ngày với đêm nếu như bạn nhìn sơ qua mảng sản xuất (production) mà mình sẽ đào sâu trong bài này. . 1. Sơ nét về Takt Op PV: https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/993056451253320/ Trước nhất, Takt Op là dự án “mixed-media” (truyền thông hỗn hợp) của Bandai Namco Arts &#8211; một phân nhánh của Bandai Namco, chuyên sản xuất anime và phân phối âm nhạc, với DeNA &#8211; sở hữu một trong những nền tảng ứng dụng điện thoại [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Nhiều người lo sợ Takt Op. Destiny sẽ flop như Tantei wa mou, Shindeiru nên mình phải viết bài trấn an. Hai bộ này như ngày với đêm nếu như bạn nhìn sơ qua mảng sản xuất (production) mà mình sẽ đào sâu trong bài này.</p></blockquote>
<h3>
.<br />
1. Sơ nét về Takt Op</h3>
<p>PV: <a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl oo9gr5id gpro0wi8 lrazzd5p" tabindex="0" role="link" href="https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/993056451253320/?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/993056451253320/</a></p>
<p>Trước nhất, Takt Op là dự án “mixed-media” (truyền thông hỗn hợp) của Bandai Namco Arts &#8211; một phân nhánh của Bandai Namco, chuyên sản xuất anime và phân phối âm nhạc, với DeNA &#8211; sở hữu một trong những nền tảng ứng dụng điện thoại được nhiều người dùng nhất tại Nhật. Dự án này bao gồm game điện thoại do “Game Studio” phát triển, lẫn anime với tên gọi “Takt Op. Destiny” được hợp tác sản xuất bởi Madhouse và MAPPA. Nói như thế thì có nghĩa, cả game và anime đều được triển khai và phát triển song song.</p>
<p>Takt Op là một IP cỡ bự bao gồm nhiều dự án song song (có Bandai Namco dính vào thì nghĩa là họ cũng sẵn sàng chuẩn bị tung ra merchs liên quan đến cái IP này). IP ở đây bạn có thể hiểu là tất cả mọi thứ thuộc về dự án mang tên “Takt Op” chứ không đơn thuần chỉ là anime hay game, hoặc đồ chơi liên quan, mà là mọi thứ.</p>
<p>Và để “quảng cáo” cho mọi người biết, thì không còn gì thích hợp hơn là làm hẳn một bộ anime với đội ngũ thực hiện đến từ 2 studio tên tuổi nhất hiện nay, là Madhouse và MAPPA. Và đây là điều mình muốn làm rõ, Takt Op. Destiny chính là gương mặt đại diện – cho tất cả mọi thứ &#8211; để đánh bóng tên tuổi của IP này. Đây không chỉ “đơn thuần” là một bộ anime được thực hiện để quảng cáo game, mà là để quảng cáo cho toàn thể mọi thứ dính đến tên “Takt Op”.</p>
<p>Trường hợp của Takt Op. Destiny khác với Scarlet Nexus, hay thậm chí là Tales of Zestiria, mà nó giống như Fate/Zero hay Madoka vậy. Ở đây là phép so sánh mang tính tương đối về vai trò chứ mình không có so sánh về chất lượng hay sự thành công – bạn tránh hiểu nhầm, Fate/Zero là tác phẩm chuyển thể đã lập nền tảng cho cả franchise Fate công phá thị hiếu đại chúng, Mahou Shoujo Madoka★Magica đã lập nên một franchise với hàng tá thứ ăn theo (từ figurines cho đến game gacha …). Takt Op. Destiny là “điểm khởi đầu” cho mọi thứ, chứ không phải chỉ là anime để “quảng cáo game”. Anime và game là một phần trong dự án “hỗn hợp” này, và anime chính là điểm xuất phát.</p>
<p>Vì sao mình phải cần làm rõ điều này? Là để chắc chắn một điều, anime là dự án tâm huyết hội tụ dàn nhân sự có tay nghề cao trong ngành của cả Madhouse và MAPPA với một cốt truyện nguyên tác (original), và đội ngũ tham gia sẽ được (phần nào) tự do thỏa sức sáng tác chứ không đi theo khuôn khổ của cái game đến bây giờ vẫn chưa ai biết hình dạng méo mó hay trông như thế nào. Nghĩa là đầu vào sáng tạo của đội ngũ nhân sự cũng là yếu tố có vai trò quan trọng để quyết định nên sự thành bại của cả IP “Takt Op”.</p>
<p>Đây tuy là một canh bạc lớn, nhưng lại là canh bạc có toan tính để giảm thiểu đi rất nhiều rủi ro, một nước đi “chắc tay” đến từ những ông lớn ngồi trong ủy ban sản xuất, đó là giao dự án vào tay hai studio uy tín có thể đảm bảo được chất lượng.</p>
<p>.</p>
<h3>2. Tổng quan về đội ngũ thực hiện .ft Madhouse &amp; MAPPA.</h3>
<p>Phần này thì mình sẽ đào sâu về đội ngũ nhân sự thực hiện tác phẩm. Takt Op. Destiny là dự án đầu tiên MAPPA và Madhouse quay trở lại hợp tác với nhau, đánh dấu 10 năm sau khi dàn nhân sự kì cựu từ Madhouse tách ra riêng lập thành MAPPA. Đây có lẽ là một tín hiệu đáng mừng khi “2 anh em” đã làm lành và bắt tay với nhau cùng hợp tác trong một dự án lớn.</p>
<p>Bên cạnh đó, Madhouse x MAPPA còn mang một ý nghĩa nhất định trong việc đảm bảo chất lượng tác phẩm. Nền tảng mô hình hoạt động của MAPPA đã được gầy dựng từ các cựu nhân sự của Madhouse, nên có thể nói 2 studio đã khá quen thuộc với nhau về cách vận hành nói chung, lẫn trong từng khâu sản xuất nói riêng. Điều này tạo nên sự đồng nhất trong tiến trình hợp tác, giúp cho công việc chuyển giao qua lại trơn tru hơn. Mặt khác, Madhouse và MAPPA có thể san sẻ với nhau phần công việc cần làm, với dàn nhân sự “nhà” nhiều gấp đôi (đến từ cả 2 studio), đồng nghĩa với việc họ sẽ ÍT lệ thuộc hơn vào dàn nhân sự được thuê bên ngoài (do có đội ngũ staff nhà đông, dễ chọn lựa), từ đó giúp tác phẩm giữ được sự ổn định hơn.</p>
<ul>
<li><strong>Director:</strong> Yuuki Itoh (Nanoha Vivid, GrandBlue Fantasy, Kimetsu no Yaiba … )</li>
<li><strong>Series Composition:</strong> Kiyoko Yoshimura (Zombie Land Saga Revenge, Dororo, Garo, Chrono Crusade … )</li>
<li><strong>Original Work:</strong> Ouji Hiroi (Sakura Wars)</li>
</ul>
<p>Điều làm mình lo lắng nhất có lẽ là Itoh trong vai trò đạo diễn. Itoh có nhiều kinh nghiệm tham gia vào các dự án anime lớn. Itoh đã đảm nhận key animation trong Madoka (tập 12), chỉ đạo tập (10, 15, 22) trong Kimetsu no Yaiba, vẽ bản phân cảnh (storyboard) trong Attack on Titan Final Season (tập 16) và rất nhiều dự án lớn khác. Tuy nhiên, dự án “chính” mà Itoh đã đảm nhận thì lại chưa tạo được dấu ấn nào đặc sắc (đạo diễn của Nanoha Vivid, GrandBlue Fantasy). Takt Op. Destiny có thể xem như cơ hội để Itoh “thể hiện”, sau những kinh nghiệm tích lũy được qua các dự án lớn đã tham gia gần đây.</p>
<p>Vai trò “series composition” (phân bố nội dung) thì có phần chắc tay hơn khi được giao cho Yoshimura. Cô là tên tuổi trụ cột của MAPPA và đã tham gia vào nhiều dự án tên tuổi của họ, số ít nổi bật là Zombie Land Saga Revenge, Dororo, Garo. Trong quá khứ thì Yoshimura cũng có một số tựa đáng nhớ như Last Exile, Chrono Crusade khá chất lượng. Tác phẩm tuy là original work (nguyên tác) của Hiroi nhưng suy cho cùng, Hiroi vẫn chỉ là một nhà sản xuất game, theo mình thì quyết định của Yoshimura sẽ mang yếu tố thành bại nặng nề hơn là của Hiroi.</p>
<blockquote><p>&#8220;Nếu tôi không cảm thấy điều gì tích cực đến từ tác phẩm do chính tôi chấp bút, tôi sẽ chẳng thể sáng tác một tác phẩm ai cũng muốn xem&#8221; &#8211; Kiyoko Yoshimura.</p></blockquote>
<p>.</p>
<ul>
<li><strong>Action Director:</strong> Tooru Iwazawa (Flip Flappers, Fate/stay night: Heaven&#8217;s Feel II, Black Clover &#8230;)</li>
<li><strong>Animation Producer:</strong> Yuichiro Fukushi (One Punch Man, Boogiepop &#8230;)</li>
</ul>
<p>Takt Op. Destiny có hẳn vị trí &#8220;action director&#8221; (đạo diễn hành động) thì chứng tỏ đây là một bộ đặt yếu tố hành động lên hàng đầu vì đơn giản là rất hiếm những bộ anime có vai trò này. Tooru Iwazawa tuy tuổi đời còn trẻ nhưng anh cũng đã tham gia vào không ít anime đình đám mà nổi bật là Fate HF II nên ta có thể hy vọng Takt Op. Destiny sẽ có những cảnh làm mãn nhãn người xem.</p>
<p>Chưa dừng ở đó, Fukushi đảm nhận vai trò &#8220;sản xuất hoạt họa&#8221; (animation producer). Thế vai trò này là gì? Đó là lựa chọn những hoạt họa sĩ chính (key animator) vào vị trí phù hợp, lẫn sử dụng mối quan hệ rộng để &#8220;mời gọi&#8221; thêm những người tài giỏi khác vào tham gia dự án. Bằng chứng rõ nhất trong công việc Fukushi đảm nhận là qua anime OPM được studio Madhouse thực hiện, nếu để ý phần credit bạn sẽ nhìn thấy có rất nhiều tên tuổi nổi trội từ các studio khác nhau, lẫn những animator hành nghề tự do tài giỏi, xin tham gia vào. Fukushi là một cái tên mang tính đảm bảo rất cao về mặt chất lượng hình ảnh.</p>
<p>.</p>
<ul>
<li>Chief Animation Director: Reiko Nagasawa (Chihayafuru, ACCA 13, Boogiepop, Parasyte, In this Corner of the World …), Toshiyuki Kanno (Garo, Berserk Golden Age Arc … )</li>
<li>Original Character Design: LAM</li>
<li>Character Design: Reiko Nagasawa</li>
<li>Director of Photography: Akane Fushihara (Sonny Boy, A Place Further Than the Universe, Cardcaptor Sakura, Chihayafuru …)</li>
<li>Art Director: e-caesar</li>
</ul>
<p>Reiko Nagasawa là nhân sự trụ cột của Madhouse với bề dày thành tích tương đối ấn tượng. Bên cạnh đó, Toshiyuki Kanno tuy chỉ là “trưởng chỉ đạo hoạt họa” theo hợp đồng nhưng ông cũng đã có kinh nghiệm làm cùng cả Madhouse và MAPPA trong quá khứ (Hunter x Hunter, Garo … ). Có thể nói hai người họ sẽ hỗ trợ rất tốt lẫn nhau trong vị trí trưởng chỉ đạo hoạt họa để giúp đảm bảo cho tính ổn định về mặt chất lượng hình ảnh và hoạt họa của Takt Op. Destiny. Fushihara trong vai trò “đạo diễn nhiếp ảnh” đã từng tham gia vào Sonny Boy, A Place Further Than the Universe … thì ta có thể mong chờ Takt Op. Destiny sẽ có những shot hành động ấn tượng dưới nhiều góc độ độc đáo khác nhau.</p>
<p>Có sự thú vị ở đây là “art director” (đạo diễn nghệ thuật) của tác phẩm lấy tên bút danh chứ không phải tên thật, và có quá ít thông tin liên quan đến cái bút danh này (e-caesar). Có thể xem như đây là bút danh được tạo ra với mục đích duy nhất là chỉ để tham gia vào dự án Takt Op, liệu e-caesar có phải là cá nhân hay một tập thể? Và mang vai trò gì đến với tổng quan nghệ thuật của cả series? Có lẽ chỉ thời gian mới trả lời được.</p>
<p>Nhạc nền của Takt Op. Destiny được Ryo (supercell) đảm nhận tuyệt cú mèo luôn (nếu bạn đã xem qua Guilty Crown thì hẳn supercell không phải là tên quá xa lạ). Tiếc là không có màn combo của Ryo với Hiroyuki Sawano, nhưng mà thôi, Yoshihiro Ike (Rage of Bahamut, Tiger &amp; Bunny … ) không phải là lựa chọn tồi.</p>
<p>.</p>
<p>Nhìn chung thì Takt Op. Destiny có dàn nhân sự “nhà” khá cứng tay của cả Madhouse và MAPPA, một số vị trí quan trọng tuy được thuê theo dạng hợp đồng (Kanno, Iwazawa … ) nhưng tài năng của họ qua bảng thành tích cũng được đảm bảo phần nào. Takt Op. Destiny sẽ là một tác phẩm đáng phải để mắt tới trong mùa sau.</p>
<p>Thế nhưng dù bao gồm tất cả những điều trên thì không một ai có thể chắc chắn 100% rằng Takt Op. Destiny sẽ là “tuyệt phẩm” đủ sức tạo thành “hiện tượng” của mùa, anime vẫn có thể flop (dù rủi ro đã được giảm thiếu hết mức có thể), chính vì vậy bạn cũng nên cần giữ mức kì vọng hợp lý. Bạn cũng không nên mong Takt Op. Destiny sẽ có mặt nội dung nhiều tầng như Code Geass hay gì &#8211; vì đây là original work của Hiroi, ông chả nổi lắm trong giới viết kịch bản &#8211; mình hy vọng Kiyoko Yoshimura sẽ giúp nâng tầm mảng nội dung lên nhiều lần. Tuy nhiên, một điều bạn có thể an tâm rằng, Takt Op. Destiny sẽ là tác phẩm có mặt hình ảnh và hoạt họa cực kì mãn nhãn chứ không buồn chán như con hàng nào đó vừa rồi.</p>
<h5>-v4v-</h5>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/22/takt-op-destiny-flop-hay-khong-flop/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
