<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Fall Anime 2021 &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="https://meoki.net/alonelycomet/category/fall2021/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog</description>
	<lastBuildDate>Fri, 05 Nov 2021 14:25:22 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>

<image>
	<url>https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>Fall Anime 2021 &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Bình luận Takt Op. Destiny &#8211; Tập 5</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/binh-luan-takt-op-destiny-tap-5/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/binh-luan-takt-op-destiny-tap-5/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 03 Nov 2021 15:51:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1851</guid>

					<description><![CDATA[Đến giờ hẳn bạn cũng nhận ra sự trồi sụt thất thường của tác phẩm theo tuần, những tập chẵn luôn có chất lượng hoạt họa kém nổi bật hơn các tập lẻ, lí do đơn giản thôi, Madhouse đảm nhận lẻ và Mappa chẵn. Mình hơi buồn là đến với dự án lần này, Mappa đã ôm hơn họ có thể giữ, còn đấy là những dự án sắp đến như Jujutsu Kaisen movie, Attack on Titan final, Chainsaw Man, movie của Mari Okada … Nên Takt.Op Destiny như một “đứa con rơi” họ bỏ xó giữa chợ vậy. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Đến giờ hẳn bạn cũng nhận ra sự trồi sụt thất thường của tác phẩm theo tuần, những tập chẵn luôn có chất lượng hoạt họa kém nổi bật hơn các tập lẻ, lí do đơn giản thôi, Madhouse đảm nhận lẻ và Mappa chẵn. Mình hơi buồn là đến với dự án lần này, Mappa đã ôm hơn họ có thể giữ, còn đấy là những dự án sắp đến như Jujutsu Kaisen movie, Attack on Titan final, Chainsaw Man, movie của Mari Okada … Nên Takt.Op Destiny như một “đứa con rơi” họ bỏ xó giữa chợ vậy.</p></blockquote>



<p>Một ví dụ nhỏ, tập 4 do Mappa thực hiện có sự tham gia của hơn 22 Animation Directors (chỉ đạo hoạt họa – gọi tắt là AD), chưa bao gồm trợ lý và số người còn lại ở studio Massket. Trái ngược với Mappa, Madhouse trong tập 5 chỉ có một AD là Daiki Harashina. Điều này có nghĩa gì? Thông thường, nếu một tập có quá nhiều AD, là quá trình sản xuất của tập đấy đã có vấn đề. Công việc của một AD là kiểm tra lỗi hoạt họa, vẽ lại và chỉnh sửa nét art cho đồng nhất. Việc có quá nhiều AD tham gia một tập, chứng minh rằng, tập có quá nhiều “lỗi” hoạt họa cần được chỉnh sửa, và cũng có nghĩa, trình độ của những người tham gia thực hiện không có sự đồng đều.</p>



<p>Đây là tình trạng thường hay rất diễn ra đối với những tác phẩm lệ thuộc quá nhiều vào phía nhân sự bên ngoài. Trái ngược lại Mappa, bạn sẽ thấy Takt.Op Destiny được Madhouse nâng niu và chiều chuộng như đứa con cưng. Những tập họ thực hiện chỉ có số lượng từ 1-2 AD và CAD (chief animation director &#8211; trưởng chỉ đạo hoạt họa), điều này chứng tỏ trình độ của dàn nhân sự là rất cao, đều tay, không cần sửa nhiều lỗi. Và tập 5 tuần này, là một minh chứng nữa cho mô hình hoạt động của Madhouse, không phải không có lí do mà rất nhiều tên tuổi key animators (hoạt họa sĩ chủ chốt – KA) trong ngành lại rất thích góp mặt ở những tập có nhãn mác của Madhouse, và trong tập 5 này đấy là những cái tên nổi bật như Toshiyuki Sato, Hiroyuki Tanaka, Shun Kinsei, Hironori Tanaka, Fei Hung … lí giải cho những phân cảnh hành động “bỏng mắt” bạn thường hay thấy ở những tập số lẻ.</p>



<p>.</p>



<p>Quay trở lại nội dung tập, tuần này có nhiều thứ để bàn. Trong những giây đầu tiên ta thấy một khối đá phát ra thứ ánh sáng tím tím. Có thể suy đoán khối đá này là một phần được tách rời từ những mảnh thiên thạch đã làm thay đổi thế giới, mang thứ năng lượng hoặc nguồn sức mạnh quý giá. Cũng là lí do bạn thấy cả quân đoàn D2 như bị cuốn hút vào chiếc tàu. Ở đây ta vẫn chưa rõ mục đích của khối đá này là gì, dùng để sản sinh ra những musicart hay thậm chí có thể nắm quyền điều khiển lũ D2?</p>



<p>Nếu nhớ lại tình tiết trong tập 2, bạn sẽ thấy hình ảnh Hell (musicart của Felix) thoáng qua, ta có thể liên hệ khối đá này ngay lúc đó cũng đã xuất hiện ở sự kiện âm nhạc và thu hút sự chú ý của lũ D2 xông vào tấn công.</p>



<p>Bên cạnh đó, chân tướng của Felix (trưởng chỉ đạo của tổ chức Symphonica) cũng được hé lộ. Đúng như dự đoán ban đầu của mình, không phải ai trong Symphonica cũng là “người tốt”, cũng vì hòa bình muốn bảo vệ nhân loại. Sức mạnh và quyền lực thường hay làm hư hỏng nhân tính, và Felix không phải ngoại lệ. Tuy Felix hoạt động dưới trướng Zagan, nhưng hắn vẫn có những mưu tính sau lưng, không muốn Zagan biết. Đến hiện tại, ta có thể nhận định rằng Felix đang hăng say với thứ quyền lực hắn sở hữu được, đã độc chiếm được nguồn sức mạnh từ khối đá kể trên và đồng thời đang lăm le để mắt đến Destiny, cũng như là những Musicart có năng lực khác. Felix không xem musicart như những con người, mà chỉ là những món vũ khí vô tri vô giác, dùng xong rồi vứt bỏ như Walküre.</p>



<p>Tập này cũng ít nhiều thiết lập nên một mối quan hệ “chiến hữu” giữa Takt và Walküre, liệu trong tương lai 2 người có lập khế ước cùng nhau? Walküre là trường hợp đặc biệt chưa có một conductor làm chủ. Một số chi tiết khác đáng để ý, Felix rất tức giận khi Takt từ chối lời mời gia nhập của mình, thì đây sẽ là sự thiết lập cho mối quan hệ tư thù giữa 2 bên, ngày mà chúng ta trông mong những musicart đối đầu nhau đang đến gần. Hiện tại ta có thể thấy, Felix và Hell đang sở hữu thứ sức mạnh áp đảo so với Takt và Destiny, đúng với lời hắn nhận xét thì khả năng của Takt và Destiny cũng chỉ như một conductor/musicart thông thường, trong khi hắn là nắm chức trưởng chỉ huy ở Symphonica.</p>



<p>Năng lực của Zagan (Grand Maestro, chức vị cao nhất trong Symphonica) vẫn còn là ẩn số. Anna trong tập được hé lộ rằng cô thuộc dòng dõi của gia đình nổi tiếng “Schneider”, ngay cả Felix cũng biết, liệu điều này có vai trò gì trong câu chuyện? Anna cũng là bạn thuở nhỏ với Takt, chi tiết này có ngụ ý về gia thế của Takt và ông bố không? Theo như ta chứng kiến trong tập 2, cái ch.ết của người cha được Zagan sử dụng trong bài diễn văn, và ông là một Maestro. Dựa vào đó ta có thể kết luận được rằng “Asahina” là một cái tên có tiếng, có vị thế quan trọng. Nhưng nếu như người bố của Takt là một “maestro”, thì tại sao ông không có musicart riêng? Liệu ông có từ chối nguồn sức mạnh này vì không muốn sử dụng chúng như thứ vũ khí hủy diệt? Và liệu Takt có “thừa hưởng” nguồn sức mạnh ấy từ người bố, để “biến” Cosette thành Destiny?</p>



<p>Có quá nhiều câu hỏi được đặt ra cần lời giải đáp. Điều mình hy vọng hiện giờ là tập musicart “choảng nhau” sẽ vào tay Madhouse đảm nhận.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/261585395982187" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/261585395982187">https://facebook.com/alonelycomet/posts/261585395982187</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/03/binh-luan-takt-op-destiny-tap-5/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Mushoku Tensei &#8211; Tập 5 [2nd Cour]</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/01/binh-luan-mushoku-tensei-tap-5-2nd-cour/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/01/binh-luan-mushoku-tensei-tap-5-2nd-cour/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 01 Nov 2021 14:22:11 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1768</guid>

					<description><![CDATA[Tập tuần trước mình đã có nhắc đến tầm quan trọng của 2 tập tiếp theo, và tập tuần này đã không làm người xem thất vọng. Hẳn đến giờ bạn cũng hình dung được quy mô và công sức “cần có” để chuyển thể Mushoku Tensei, lí do vì sao, tác phẩm đến hiện tại mới có một bản anime chuyển thể đầy đủ, vì đây là một tác phẩm rất khó để đem lên màn ảnh, cần có thời gian và sự tỉ mỉ trong nghiên cứu của đội ngũ thực hiện để đem một phần các chi [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Tập tuần trước mình đã có nhắc đến tầm quan trọng của 2 tập tiếp theo, và tập tuần này đã không làm người xem thất vọng. Hẳn đến giờ bạn cũng hình dung được quy mô và công sức “cần có” để chuyển thể Mushoku Tensei, lí do vì sao, tác phẩm đến hiện tại mới có một bản anime chuyển thể đầy đủ, vì đây là một tác phẩm rất khó để đem lên màn ảnh, cần có thời gian và sự tỉ mỉ trong nghiên cứu của đội ngũ thực hiện để đem một phần các chi tiết từ nguyên tác đến với khán giả.</p></blockquote>



<p>Sự đầu tư của studio Bind, của đội ngũ thực hiện Mushoku Tensei chỉ có thể diễn tả bằng từ “dày công”. Mỗi vùng miền đều có lối kiến trúc khác nhau, thậm chí là còn chi tiết và vượt mức kì vọng hơn với những gì mình đã từng nghĩ lúc đọc phiên bản WN. Tập này thì người xem cũng được chứng kiến một thủ đô Milishion hùng vĩ của vương quốc thánh Milis, với những ngôi đền, nhà thờ mang đậm dấu ấn của lối kiến trúc thời phục hưng. Bên cạnh đó, studio Bind không ngại dành những phút đầu mỗi tập chỉ để phô diễn nét sáng tạo của họ trong mảng thiết kế và xây dựng thế giới. Những vùng miền luôn có lối kiến trúc, dấu ấn đậm những đặc tính khác nhau, hòa quyện với những bản nhạc nền, thậm chí ngay đến cả bài hát OP còn thay đổi theo địa điểm, và OP khi nhóm Rudeus đặt chân đến Milishion mang giai điệu như một bản thánh ca vậy, góp phần phụ họa cho sự bề thế của vương quốc Milis – ngôi nhà của tôn giáo lớn nhất trong tác phẩm.</p>



<p>Tập này là một tập nặng drama, và có sự xử lý tài tình từ đội ngũ thực hiện. Trước nhất, nửa đầu tập là góc nhìn của Rudy, bạn sẽ thấy tập mang bầu không khí … như thường lệ, vui vẻ và hài hước, vẫn đậm yếu tố phiêu lưu khám phá. Ta thấy một Rudy vẫn chỉ suy nghĩ về những thứ “trước mắt”, với đích đến là trở về nhà an toàn. Cho đến khi cậu gặp lại người cha. Ngay cả lúc Rudy kể về chuyến hành trình cậu đã trải qua với ông bố, cũng mang một tiết tấu nhẹ nhàng. Tuy nhiên, ta đã có thể cảm nhận được rằng có điều gì đó đang âm ỉ, muốn dâng trào qua những biểu hiện cảm xúc của Paul.</p>



<p>Và rồi, tác phẩm quẳng một tấn thuốc nổ vào mặt người xem, cũng như là Rudy, khi Paul tiết lộ rằng cơn thảm họa dịch chuyển ảnh hưởng đến cả vùng Fittoa với con số thương vong không thể kể hết. Không khí vui vẻ hài hước vốn đã được thiết lập từ đầu tập, nay bỗng trở nên nặng nề hơn, tiết tấu dồn dập hơn, khi Rudy nhận ra tính trầm trọng và hậu quả sau cơn thảm họa. Sự đối lập giữa hai bầu không khí tạo nét tương phản rõ ràng, cũng như qua những biểu hiện cảm xúc của nhân vật.</p>



<p>Một lần nữa, mình đánh giá rất cao những chi tiết hình ảnh về thiết kế nhân vật, Paul giờ đây đã tiều tụy hơn, đầy râu ria, trông có vẻ ốm hẳn với những nếp nhăn trên mặt, dưới cặp mắt, thể hiện sự khổ cực tìm kiếm những người thân còn mất tích trong gia đình. Như đã chia sẻ trước đó, thì chuyện “đổi thiết kế nhân vật” trong quá trình sản xuất là một công việc tốn khá nhiều sức lực, khi những hoạt họa sĩ phải làm quen lại với phiên bản thiết kế mới, đồng thời phải giữ được đường nét thiết kế xuyên suốt trong những tập tiếp theo – điều mà chỉ có sự dày công và tận tụy từ đội ngũ thực hiện mới cho phép họ theo đuổi.</p>



<p>.</p>



<h6>• Về mối quan hệ giữa Paul và Rudy trong tập, không có ai đúng sai ở đây, vì hoàn cảnh mỗi người rất khác nhau.</h6>



<p>Về phần Paul, bạn có thể cho rằng ông đã đặt quá nhiều kì vọng lên đứa con “thần đồng”, hay nói một cách khác, Rudy như con cừu bị hiến tế để Paul trút hết mọi sự bất lực của mình lên. Nhưng liệu bạn có thể trách Paul, khi ông đã cố hết sức trong từng ấy năm, đến mức tuyệt vọng nhờ rượu giải sầu, rồi khi nhìn thấy thằng con vẫn ung dung, vô tư vui vẻ kể lể về chuyến hành trình đã từng trải? Paul biết với năng lực của Rudy thì cậu có thể làm tốt hơn.</p>



<p>Tuy nhiên, về phần Rudy, ta cũng không thể trách cậu được vì dù mang ý chí của một gã lớn tuổi, nhưng đây vẫn là thế giới khá lạ lẫm với cậu. Những kiến thức về thế giới thực tại chỉ giúp cậu “đủ sống”, và … còn sống mà lết được đến vương quốc của loài người đã là một kì tích. Chưa kể nếu ta xét đến hoàn cảnh cậu trải qua, Rudy – cũng như người xem – khó nắm bao quát được tầm vóc của thảm họa dịch chuyển, nếu như tác phẩm không xoay chuyển sang góc nhìn của Roxy hay những người còn lại. Nhìn Norn không nhận ra Rudy, nhào đến bảo vệ Paul mà con tim mình như thắt lại.</p>



<p>Chẳng có ai đúng sai ở đây, mà chỉ do hoàn cảnh đưa đẩy dẫn đến những va chạm hiểu lầm. Điều này cũng là lí do vì sao, những xung đột trong Mushoku Tensei lại cuốn hút mình đến vậy, vì chúng không chỉ đến từ bên ngoài, mà xung đột còn khá gần gũi và riêng tư với các nhân vật trong câu chuyện.</p>



<p>Và đây mới chỉ là phần “bề nổi” của tảng băng chìm thôi, còn đấy là những nút thắt mà bạn khó ngờ đến được. Tập tuần sau hứa hẹn sẽ là tập rất mùi mẫn và đỉnh của đỉnh, hãy chuẩn bị khăn giấy đi nhé các bạn!</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/260441682763225" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/260441682763225">https://facebook.com/alonelycomet/posts/260441682763225</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/01/binh-luan-mushoku-tensei-tap-5-2nd-cour/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Eighty Six &#8211; Tập 16 [2nd Cour]</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/31/binh-luan-eighty-six-tap-16-2nd-cour/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/31/binh-luan-eighty-six-tap-16-2nd-cour/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 31 Oct 2021 06:27:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1585</guid>

					<description><![CDATA[86: Eighty Six &#8211; Phân Tích &#38; Bình Luận Tập 16 (tập 5 -2nd cour). Một tập rực cháy màn ảnh! Sau bao nhiêu tuần “tẩm quất” người xem bằng những tập phát triển nhân vật để gắn kết với khán giả, đồng thời xây dựng lên một cuộc tấn công quy mô của lũ Legion, thì cuối cùng ta cũng được chứng kiến một tập mỹ mãn về mọi mặt, từ sự bùng nổ về mặt cảm xúc, cho đến hình ảnh chiến trận tưng bừng khói lửa trên nền nhạc của Sawano và Yamamoto. Cứ như thể mọi [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h6>86: Eighty Six &#8211; Phân Tích &amp; Bình Luận Tập 16 (tập 5 -2nd cour). Một tập rực cháy màn ảnh!</h6>



<p>Sau bao nhiêu tuần “tẩm quất” người xem bằng những tập phát triển nhân vật để gắn kết với khán giả, đồng thời xây dựng lên một cuộc tấn công quy mô của lũ Legion, thì cuối cùng ta cũng được chứng kiến một tập mỹ mãn về mọi mặt, từ sự bùng nổ về mặt cảm xúc, cho đến hình ảnh chiến trận tưng bừng khói lửa trên nền nhạc của Sawano và Yamamoto. Cứ như thể mọi sự chờ đợi của người xem đã được đền đáp một cách thỏa mãn.</p>



<p>Sơ qua về nhân sự thực hiện, tập tuần này được chỉ đạo và vẽ phân cảnh bởi Andou Ryou, một cựu binh của A-1 Pictures. Ryou trên thực tế đã từng nắm quyền tổng chỉ đạo Gate: JSDF, tuy đây không phải là tác phẩm mình đánh giá cao nhưng kinh nghiệm của Ryou trong việc xử lý những phân cảnh hoành tráng đã được phát huy tối đa, tất nhiên là vẫn dưới sự giám sát của Ishii và Ryuuta Yanagi (giám sát hành động). Bên cạnh đó, âm nhạc nền là sự hòa quyện giai điệu giữa Sawano và Yamamoto, góp phần phụ họa cho sự hào hùng của bầu không khí rực cháy và quy mô lớn về tầm vóc cuộc chiến.</p>



<p>Tập tuần này tuy không có gì để bàn nhiều vì mọi thứ đều được phô diễn trước mắt người xem, nhưng có chút ít chi tiết thú vị mình muốn chia sẻ.</p>



<p>Trước nhất là về thân phận “No Face”, nếu bạn dò dàn nhân sự thực hiện của tập thì sẽ thấy No Face có cùng seiyuu với Wurtslav Milizé – bố của Lena. Thậm chí ngay cả LN đến hiện tại cũng chưa tiết lộ thân phận của thủ lĩnh bên Legion, xem ra đây là một cái spoil bự chảng có chủ ý từ A-1 Pictures và ngay cả chính tác giả (Asato giúp giám sát kịch bản anime).</p>



<p>Điều mình đánh giá cao ở 86 là những chi tiết rất tinh tế về mặt hình ảnh mà đội ngũ nhân sự đã dày công lồng ghép vào (hình 1 – trong cmt), chỉ với một bức ảnh tổng quát về thông tin tình hình của đội Reginleif, người xem đã phần nào có khái niệm kết luận rằng nhóm Reginleif dưới sự dẫn dắt của Shinei có hiệu quả và kinh nghiệm trận mạc hơn hẳn những người còn lại, đúng với biệt danh “quái vật” mà liên bang gọi họ.</p>



<p>Lúc Shinei nổi máu điên mà đâm vào tàn sát bất kể sự an toàn của bản thân, điều gì đã khiến Shinei “thức tỉnh” khỏi trạng thái cuồng loạn này? Bạn hãy để ý có một “cut” nhỏ cho thấy một phần ánh sáng từ bầu trời đã bứt phá khỏi mây đen vần vũ, chiếu sáng lên Shinei, sau đó cắt cảnh thoáng qua vết sẹo trên tai – chỗ mà trước đó là thiết bị liên lạc đã gắn kết Shinei với Lena, Shinei lúc này đã “nghe” hoặc “nhận thấy” một điều gì. Ta có thể “ngụ ý” rằng Shinei vẫn còn nhớ đến “Lena”, hay nói một cách khác, chính hình ảnh Lena đã giúp anh thoát khỏi trạng thái điên loạn không đích đến.</p>



<p>Bên cạnh đó, chi tiết còn lại cũng thể hiện sự “phát triển” của con người Shinei, hay ít nhất là báo trước về con đường Shinei sẽ chọn – trái ngược với Kiri. Bạn hãy để ý, hình sơn của gã tử thần đã bị vết đạn làm cho … mất đầu, dự đoán rằng, nhân cách “tử thần” sẽ dần rời bỏ Shinei một khi anh đã nhận ra mục đích tiếp theo của mình.</p>



<p>Cái shot bên cạnh Frederica cũng khá tinh tế, phân tích một chút về đoạn cảnh này, ban đầu là hình ảnh cả 2 cùng frame hình, nhưng nếu bạn chú ý đến hình ảnh tương phản của nhân vật trên mặt nước, bạn sẽ chỉ nhận ra hình bóng của riêng Shinei. Nó nhấn mạnh rằng, Shinei với Frederica vẫn chưa thật sự kết nối, sau đấy là những cut riêng lẻ của hai người họ. Dù hai người họ đứng thật gần nhau, khoảng cảnh rất gần nhau, nhưng họ không được đặt vào cùng một frame! Ngay cả khi Frederica nhào đến ôm Shinei, frame hình cũng không cho thấy gương mặt anh. Thế mới nói bố cục cảnh quay quan trọng đến dường nào, chỉ trong một cảnh ngắn, dưới sự phối cảnh tốt, người xem đã có thể nắm được tâm lý nhân vật và dụng ý mà đội ngũ thực hiện muốn truyền tải. Một cảnh thể hiện tinh hoa về mặt hình ảnh nghệ thuật của Ishii.</p>



<p>Hình ảnh người chú cũng được thể hiện khá ấn tượng trong tập, ban đầu hẳn đa phần sẽ có ấn tượng xấu vì &#8220;ông chú&#8221; này ăn không ngồi rồi, chả làm gì và an phận với số mệnh hẩm hiu sắp sửa kéo đến. Tuy nhiên, chỉ qua một frame hình, khi chứng kiến chiếc giày của ông te tua, vấy bẩn đầy những vết chai sạn (còn trầy trật hơn Lena), ta có thể hình dung Karlsthal đã làm mọi thứ trong khả năng, ông không thể đạt được ý nguyện nên từ bỏ. Liệu bạn có thể trách Karlsthal? Ông đã chứng kiến sự ra đi của người anh em khi theo đuổi cái lý tưởng này lúc ra chiến tuyến (cũng như đứa cháu gái Lena đã suýt mất mạng). Nhưng qua Lena, một lần nữa lý tưởng &#8220;hão huyền&#8221; năm nào như lại được thắp sáng. Đây có thể xem là một subplot chuộc tội khá thú vị của Karlsthal, nếu ông không thể làm được, thì sẽ hy sinh bản thân, truyền lại ngọn đuốc rực lửa về tay Lena. Giúp Lena thắp sáng nên hy vọng về một nền cộng hòa tốt đẹp. Và đây cũng là lần cuối cùng, cả hai nhìn thấy mặt nhau, lần cuối cùng, Lena gọi Karlsthal là &#8220;chú&#8221;, không, một &#8220;vị chỉ huy&#8221; Lena kính trọng.</p>



<p>Và sang đến phần Lena thì thôi, hype quá!! Lena từ một cô tiểu thư mềm yếu, nay đã vững mạnh, thậm chí còn thâu tóm hết quyền chỉ huy của tất cả binh đoàn 86. Tác phẩm kéo người xem từ bất ngờ này đến bất ngờ khác, sự chờ đợi của khán giả đã được đền đáp, giờ đây mọi kế hoạch Lena đã chuẩn bị từ đó đến giờ, dù chỉ được hé lộ đến người xem từng chút, từng chút một qua mỗi tập, sang phân đoạn cuối của tập 16, đều được thi triển hết lên màn ảnh. Bạn ơi, hãy nói rằng mình không phải là người duy nhất cảm thấy lạnh gáy khi chứng kiến hình ảnh Lena đồng bộ hết với toàn thể binh chủng 86, nói những lời dõng dạc thấp lên nhuệ khí của những người còn lại!! All Hail Our Bloody Regina!! Sự thú vị là giờ đây, Lena đã có một “biệt danh” riêng cho bản thân, như những đồng đội cũ của cô.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Có thể nói, tập 16 (hay tập 5 của 2nd-cour) đã chứng minh 86 vẫn là đối thủ nặng ký trong số những anime xuất sắc nhất mùa, một tập khiến người xem (hay ít nhất là mình) choáng ngộp, trầm trồ cho đến thỏa mãn về mặt thị giác lẫn cảm xúc qua những gì tác phẩm thể hiện.</p></blockquote>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc:  https://f/<a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/259771922830201">acebook.com/alonelycomet/posts/259771922830201</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/31/binh-luan-eighty-six-tap-16-2nd-cour/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Mushoku Tensei &#8211; Tập 15</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/25/mushoku-tensei-binh-luan-tap-episode-15/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/25/mushoku-tensei-binh-luan-tap-episode-15/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 25 Oct 2021 00:26:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=82</guid>

					<description><![CDATA[Fan của Mushoku Tensei đến giờ có lẽ là vui mừng lắm vì sau bao năm trời ròng rã, ta mới được dịp thưởng thức môt tác phẩm chuyển thể hết sức tuyệt vời, với đầy lòng nhiệt huyết từ đội ngũ thực hiện. Như bài viết “First Impression” vừa rồi đã chia sẻ về Mushoku Tensei (https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/241791107961616), đến giờ thì chắc hẳn bạn cũng nhận ra sự kỳ công và sức lực đội ngũ ở studio Bind dồn vào tác phẩm đến dường nào. Dễ thấy nhất, thông thường trong đa phần các anime, bạn sẽ thấy OP được [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Fan của Mushoku Tensei đến giờ có lẽ là vui mừng lắm vì sau bao năm trời ròng rã, ta mới được dịp thưởng thức môt tác phẩm chuyển thể hết sức tuyệt vời, với đầy lòng nhiệt huyết từ đội ngũ thực hiện.</p>
<p>Như bài viết “First Impression” vừa rồi đã chia sẻ về Mushoku Tensei (<a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl oo9gr5id gpro0wi8 lrazzd5p" tabindex="0" role="link" href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/241791107961616?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/241791107961616</a>), đến giờ thì chắc hẳn bạn cũng nhận ra sự kỳ công và sức lực đội ngũ ở studio Bind dồn vào tác phẩm đến dường nào. Dễ thấy nhất, thông thường trong đa phần các anime, bạn sẽ thấy OP được nhét vào để “ăn mất” thời lượng. Nhưng trong Mushoku Tensei, bên thực hiện lại tận dụng khoảng thời gian này để phô diễn khả năng sáng tạo của họ, như khung cảnh ngôi làng của người thú trong những ngày mưa, cuộc sống dân làng, thú vật và hoa cỏ … với bài hát “Keishou no Uta” trên nền. Đây không phải là điều gì đó quá to tát (họ chỉ thêm được ~ 1 phút rưỡi tổng thời lượng thôi), nhưng nếu nhân khoảng thời gian này lên 12-13 lần (số tập), bạn sẽ được gần hẳn một tập chỉ để phác họa về thế giới trong Mushoku Tensei, góp phần tạo nên cái chất phiêu lưu và một cảm giác rất “thật” làm khán giả đắm mình hơn vào tác phẩm.</p>
<p>Bên cạnh đó, tập tuần này phác họa nên cuộc sống trong 3 tháng mùa lũ bị kẹt ở làng Dorudia, cũng như 86 hay nhiều tác phẩm mình đánh giá cao khác, Mushoku Tensei không ngại dành thời gian cho những tập slice of life, diễn biến chậm để thiết lập nên sự gắn kết của nhân vật đối với khán giả. Và đội ngũ thực hiện đã rất thành công với một tập phát triển dành cho Eris, cho ta thấy được cô đã trưởng thành như thế nào. Eris cuối tập là một cô gái bản lĩnh, rất ra dáng người chị, có trách nhiệm và đặc biệt là biết tôn trọng những người bên cạnh, đã chỉ dạy cho cô &#8211; như đoạn cảnh cô bức xúc bảo vệ danh dự cho Ghislaine, biết chăm sóc và chỉ dạy cho những đứa trẻ của làng Dorudia. Hình ảnh này hoàn toàn đối lập, và tương phản với hình ảnh Eris ta đã lần đầu gặp, là một cô bé ngỗ ngược, có hành vi ích kỷ chỉ biết đến bản thân.</p>
<p>Những cuộc phiêu lưu của Mushoku Tensei không chỉ cuốn hút, mang nét “thần kì” đúng chất fantasy, mà còn qua những câu chuyện, tình tiết, ta thấy được sự phát triển và trưởng thành của nhân vật từng chút, từng chút một, dưới những đôi bàn tay xây dựng kì công từ đội ngũ ở studio Bind. Và dưới tư cách là một người đã đọc qua LN rồi, thì mình sẽ nhận xét rằng chúng ta vẫn chỉ đang ở phần bề nổi của tảng băng chìm thôi!</p>
<p>Và với những tình tiết sắp sửa diễn ra, cũng dễ hiểu là vì sao tập tuần này họ lại lựa chọn một tập slice of life bình dị, chứ không rush, để gắn kết cảm xúc của nhân vật với khán giả, để cho họ chuẩn bị tinh thần với nút thắt sắp đến. 2 tập tiếp theo sẽ là 2 tập cực kì quan trọng, được chính những animator thực hiện và cả tác giả “làm rùm beng” trên Twitter. Hãy tiếp tục theo dõi, bạn sẽ không phải thất vọng đâu!</p>
<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/255746096566117">https://facebook.com/alonelycomet/posts/255746096566117</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/25/mushoku-tensei-binh-luan-tap-episode-15/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Takt Op. Destiny &#8211; Music Story [Ep.3] &#8211; TITAN</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/24/takt-op-destiny-music-story-ep-3-titan/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/24/takt-op-destiny-music-story-ep-3-titan/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[vivu]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 24 Oct 2021 00:47:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=96</guid>

					<description><![CDATA[&#160; &#8220;Điều quan trọng là không bao giờ để bản thân bị dẫn dắt bởi ý kiến của người đương thời; tiếp tục kiên định trên con đường mình đã chọn mà không để bị đánh gục bởi thất bại hoặc chệch hướng bởi tán dương&#8221; (Gustav Mahler) Mình nghĩ đến câu nói này trong khi đang viết bài và một vài sự việc (có thể bạn đã biết) xảy ra trên page về Takt Op.Destiny. Nhưng do viết (quá) chậm nên sự vụ nào đó cũng trôi qua, thanh giả tự thanh. Mình vẫn tiếp tục vì Titan gây [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>&nbsp;</p>


<blockquote class="wp-block-quote"><p>&#8220;Điều quan trọng là không bao giờ để bản thân bị dẫn dắt bởi ý kiến của người đương thời; tiếp tục kiên định trên con đường mình đã chọn mà không để bị đánh gục bởi thất bại hoặc chệch hướng bởi tán dương&#8221; (Gustav Mahler)</p></blockquote>



<p>Mình nghĩ đến câu nói này trong khi đang viết bài và một vài sự việc (có thể bạn đã biết) xảy ra trên page về Takt Op.Destiny. Nhưng do viết (quá) chậm nên sự vụ nào đó cũng trôi qua, thanh giả tự thanh. Mình vẫn tiếp tục vì Titan gây cho mình sự tò mò và hứng thú khá lớn.</p>



<p>Khác với cảm hứng từ Giao hưởng số 5 lần trước, câu chuyện âm nhạc của Titan như một trò giải đố vậy. Tập 3 không dùng nhạc cổ điển (thấy khá buồn) nên ngoài cái tên, không có liên hệ trực tiếp nào giữa Titan và nguồn gốc âm nhạc. Tuy thế, manh mối rải rác hóa ra không hề thiếu.</p>



<p>Takt Op.Destiny mang nhạc cổ điển vào tập này, nhưng không nằm ở giai điệu, mà bằng nhân vật. Sau một Titan dễ thương, nhiều câu chuyện đang chờ được khám phá.</p>



<p>.</p>



<h5>1. TÊN GỌI</h5>



<p>Musicart Titan được giới thiệu là mang nhạc phổ Giao hưởng số 1 của Mahler.</p>



<p>“Giao hưởng số 1 cung Rê trưởng” là tác phẩm lớn đầu tay của Mahler. Cái tên “Titan” dựa theo tiểu thuyết cùng tên của Jean Paul.</p>



<p>Tiểu thuyết “Titan” là một “câu chuyện giáo dục” kể về hành trình của một anh hùng trẻ tuổi đầy nhiệt huyết dần trưởng thành, chiếm ngai vàng và lên làm vua tiểu quốc ở Đức.</p>



<p>“Titan” của Mahler cũng mang hàm ý tương tự, khi ông diễn giải nó “như một cuộc hành trình đời người”. Trải qua nhiều sửa đổi, cuối cùng bản Giao hưởng gồm 4 chương như 4 giai đoạn từ khi sinh ra, lớn lên, va vấp cuộc đời và kết thúc ở cái ch.ết.</p>



<p>Trong Takt Op.Destiny, “Titan” được giữ nguyên Tiếng Anh mà không được dịch sang Tiếng Nhật (Kyojin) như trường hợp của Unmei (Destiny). Điều này có thể ám chỉ nguồn gốc khác nhau của họ. Việc chọn Titan cho “hành trình trưởng thành” của Unmei là một sự tính toán cốt truyện có mục đích, không chỉ phục vụ cho diễn biến về sau mà còn khiến nội dung trở nên màu sắc hơn.</p>



<p>.</p>



<h5>2. TITAN VÀ MAHLER</h5>



<p>Mahler (1860 – 1911) là một nhà soạn nhạc người Bohemia (Cộng hòa Séc). Ông nổi tiếng trước tiên với vai trò nhạc trưởng tham gia chỉ huy nhiều dàn nhạc danh tiếng, trong đó có dàn nhạc New York (New York Philharmonic). Tuy nhiên với tư cách nhà soạn nhạc, tác phẩm của Mahler ban đầu gặp rất nhiều trắc trở do sự chỉ trích đôi khi gay gắt của người đương thời. Đối diện với công kích, Mahler chỉ để lại câu nói: “Thời của tôi rồi sẽ đến, thế thôi”.</p>



<p>Về âm nhạc của Mahler, Leonard Bernstein từng nhận xét: “chưa từng có nhà soạn nhạc nào đi xa như thế ở mỗi phương diện, quá buồn và quá vui. Khi Mahler buồn, đó là cực kì buồn, không gì dỗ được, giống như đứa trẻ khóc nhè. Đến khi vui, lại vui như đứa trẻ &#8211; vui tung trời. Và đó là điểm mấu chốt cho câu đố Mahler: ông như một đứa trẻ. [&#8230;] bí mật trong âm nhạc của ông – đó là âm thanh của một đứa trẻ[&#8230;]”</p>



<p>Cảm hứng từ Mahler ghi dấu ấn khá dễ nhận ra trong Takt Op. Đầu tiên, ta có Titan chính xác là một đứa trẻ, cả về ngoại hình và tính cách. Tiếp đó, sự đối nghịch trong âm nhạc của Mahler dường như ảnh hưởng đến cả thiết kế nhân vật. LAM là họa sĩ vẽ thiết kế gốc cho tất cả các nhân vật của Takt Op.Destiny, tuy thế không ở nhân vật nào, kể cả Unmei, sự đối lập lại rõ ràng như với Titan. Ta thấy được đối lập về chiều dài (tóc và quần áo), trang phục (gile trơn đơn giản kiểu nam và áo sơ mi cổ hoa nữ tính kèm theo nơ lớn) và đặc biệt là màu sắc. Tông cam sáng được chọn làm chủ đạo, kết hợp với điểm nhấn màu xanh dương, chính là cặp màu tương phản mạnh nhất trong phối màu. Sự tương phản này không ngừng được nhắc lại trong bảng màu của Titan : đen – trắng, trắng sọc cam – cam sọc trắng, và mắt xanh da trời – hồng. Tất cả tạo nên một tổng hòa màu sắc rất kịch tính và nổi bật, khiến cho khi nhìn vào Titan tự nhiên sẽ thấy hút mắt.</p>



<p>.</p>



<h5>3. LIÊN HỆ VỚI LEONARD “LENNY”</h5>



<p>Trong tất cả các liên hệ thực tế, đây là rõ ràng nhất. Cái tên Leonard “Lenny” lấy trực tiếp từ Leonard Bernstein và Lenny không khác gì một tấm gương phản chiếu của nguyên mẫu ngoài đời.</p>



<p>Trong anime, Lenny được mô tả là một Conductor người Mỹ, thuộc New York Symphonica, Musicart là Titan. Ở Lenny cũng tồn tại nhiều điểm đối lập, trong cả phong cách thời trang, cả trong ngoại hình và tính cách. Tuy mình hơi khó chấp nhận gu ăn mặc không liên quan của Lenny nhưng tính cách mềm mỏng dịu dàng và thích nấu ăn lại cho cảm giác khá chân thật. Sự đối lập này thể hiện khuynh hướng giới tính thiếu nhất quán khá rõ (Nhất là khi Lenny nói với Takt “cậu trông ngon”).</p>



<p>Leonard Bernstein (1918 – 1990) là nhạc trưởng Hoa Kỳ đầu tiên có tiếng tăm trên thế giới, từng chỉ huy New York Philharmonic trong thời gian dài. Đặc biệt trong việc phổ biến âm nhạc Mahler, tuy Bernstein không phải là người đầu tiên nhưng lại là người thấu hiểu Mahler nhất. Bernstein cũng có nhiều bài giảng âm nhạc tuyệt vời với cách truyền đạt lay động mạnh mẽ. Thêm một chuyện bên lề, Bernstein là một người đồng tính, và “ông không có vẻ gì mâu thuẫn với điều đó, ông ấy chỉ đơn giản là gay”.</p>



<p>Quay trở lại với Takt Op.Destiny, mối quan hệ giữa Lenny và Titan có thể thấy là sự gắn kết và tin tưởng lẫn nhau. Titan không giống như công cụ, mà như một đứa trẻ trong mối quan hệ cha-con.</p>



<p>Một chi tiết nữa là hình xăm trên cổ Lenny, đó là một dấu khóa Đô (C Clef). Theo phỏng đoán của mình, nó tượng trưng cho “nhạc trưởng”. Nguyên nhân do Khóa Đô là khóa “di chuyển” duy nhất, tức có thể biểu thị cao độ cho nhiều nhạc cụ khác nhau. Khác với nhạc công chỉ chơi 1 loại nhạc cụ, người chỉ huy cần phải nắm được cách đọc bản nhạc của tất cả các nhạc cụ trong dàn nhạc.</p>



<p>&nbsp;</p>



<h5>4: KÌA CON BƯỚM VÀNG</h5>



<p>Tiêu đề có vẻ hơi lạ, nhưng phải nói thật là nếu không có nó, mình chắc không viết bài này. Hãy từ từ để xem vì sao đây là điểm thú vị nhất với mình về âm nhạc trong tập này.</p>



<p>Trong cảnh Lenny làm bếp và Titan phụ giúp trang trí đồ ăn, có một giai điệu ngắn được Lenny ngâm nga một cách vui vẻ trước khi bị cắt ngang bởi Anna. Nếu tò mò, có thể nghe lại ở khoảng phút thứ 6:30 của tập, bạn sẽ nhận ra nó ngay thôi.</p>



<p>Chính xác là nhạc “Kìa con bướm vàng”!</p>



<p>Ban đầu mình còn tưởng bị ảo giác, vì cho rằng Lenny chỉ hát bâng quơ cho vui, càng không nghĩ nhạc thiếu nhi Việt Nam lại xuất hiện trong anime Nhật. Thế nhưng hóa ra nó hữu ý lại có sự liên quan chặt chẽ đến Titan.</p>



<p>Bài hát tuổi thơ “Kìa con bướm vàng” có một lịch sử thậm chí còn “cổ” hơn cả nhạc cổ điển. Giai điệu này xuất phát từ bài đồng dao Pháp từ khoảng TK 17 mang tên “Frère Jacques”. Nó sau đó phổ biến trên nhiều quốc gia với lời nhạc khác nhau như “Brother John” ở Anh, “Bruder Martin” ở Đức, “Pada śnieg” (Falling snow) ở Ba Lan, “Hai con hổ” (两只老虎) ở Trung Quốc, và hiển nhiên cả “Kìa con bướm vàng” ở Việt Nam.</p>



<p>Điều quan trọng là nó cũng xuất hiện trong Giao hưởng số 1 “Titan”!</p>



<p>Trong chương 3 – Hành khúc tang lễ (funeral march), Mahler mô tả một câu chuyện dựa trên ngụ ngôn Áo, khi nhân vật chính đi ngang qua một đám ma. Đây không phải đoàn rước ma bình thường mà là tập hợp những con động vật đưa tiễn quan tài của một người thợ săn. Sự xen lẫn giữa đau buồn và trào phúng kiểu “chuột khóc mèo” này khiến cho không khí của nó “tang thương một cách nực cười”, với buồn thảm giả dối, nước mắt cá sấu và những tiếng khúc khích không nén lại được.</p>



<p>Mở đầu cho đám tang kì lạ này, giai điệu thiếu nhi “Kìa con bướm vàng” vang lên, nhưng lại bị hạ xuống tông rất trầm chơi bởi contrabass và kéo dài lê thê đúng kiểu “nhạc đám ma”. Kéo theo từng chuỗi giai điệu khi đột ngột vui, khi đột ngột buồn, lúc nhanh lúc chậm, lên xuống nhấp nhô nhưng chuyển nhịp rất mượt mà, giống như một đoàn rước không ngừng đi về trước nhưng lộn xộn và thiếu trang nghiêm. Điệu nhạc sau đó lại xuất hiện ở cuối chương, giống như thể nhấn mạnh lần nữa sự biến tướng đau lòng của niềm tin tuổi trẻ trước khó khăn cuộc đời.</p>



<p>&nbsp;</p>



<h5>5: SỰ PHÁT TRIỂN NHÂN VẬT</h5>



<p>Titan không phải tác phẩm nổi bật nhất của Mahler, thậm chí có thể coi là “đứa con đầu lòng bị chối bỏ”. So với các sáng tác khác, Mahler dành nhiều tâm huyết nhất nhưng cũng thất vọng nhất với Titan. Vậy liệu trong Takt Op.Destiny, điều này có thể ảnh hưởng đến cốt truyện không? Mình cảm thấy một tư liệu đặc sắc như thế sẽ khó lòng bị bỏ qua.</p>



<p>Hiện tại ta mới chỉ thấy tính cách tươi sáng của Titan, liệu còn điều gì khác có liên quan đến sự đối lập được xây dựng cho nhân vật này hay không?</p>



<p>Và “Kìa con bướm vàng” khi gắn với Titan lại mang theo một tầng nghĩa khác, không biết còn ẩn ý nào khác, hay là dự báo “nhìn vậy mà không phải vậy” cho sự xuất hiện vốn đã mập mờ của cặp đôi Titan/Lenny trong hành trình của Unmei và Takt hay không?</p>



<p>Toàn những câu hỏi khó mà chỉ có thể chờ xem tiếp hồi sau mà thôi.</p>



<p>&nbsp;</p>



<p>&nbsp;</p>



<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong>&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/255264903280903">https://facebook.com/alonelycomet/posts/255264903280903</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/24/takt-op-destiny-music-story-ep-3-titan/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Fall Anime 2021&#8217;s Hidden Gem &#8211; Gyakuten Sekai no Denchi Shoujo</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/22/fall-anime-2021s-hidden-gem-gyakuten-sekai-no-denchi-shoujo/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/22/fall-anime-2021s-hidden-gem-gyakuten-sekai-no-denchi-shoujo/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 22 Oct 2021 00:41:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=88</guid>

					<description><![CDATA[Số tập: 12 Studios: Lerche Nguyên tác: Original Thể loại: Action, Comedy, Mecha, Sci-Fi Mùa: Fall 2021 Ban đầu lưỡng lự một hồi, thì thôi mình quyết định viết luôn. Trong Fall Anime 2021, nếu bạn hỏi mình giới thiệu một bộ nào đấy ít nổi, ít người biết đến, là một “hidden gem” của riêng mình, thì đấy sẽ không phải là Sakugan, Tsuki no Laika, Ousama Ranking của WIT, hay thậm chí là Heike Monogatari do Naoko Yamada thực hiện, mà đấy sẽ là Gyakuten Sekai no Denchi Shoujo (tên Eng là Rumble Garanndoll, ngắn gọn thì mình [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Số tập: 12<br />
Studios: Lerche<br />
Nguyên tác: Original<br />
Thể loại: Action, Comedy, Mecha, Sci-Fi<br />
Mùa: Fall 2021</p></blockquote>
<p>Ban đầu lưỡng lự một hồi, thì thôi mình quyết định viết luôn. Trong Fall Anime 2021, nếu bạn hỏi mình giới thiệu một bộ nào đấy ít nổi, ít người biết đến, là một “hidden gem” của riêng mình, thì đấy sẽ không phải là Sakugan, Tsuki no Laika, Ousama Ranking của WIT, hay thậm chí là Heike Monogatari do Naoko Yamada thực hiện, mà đấy sẽ là Gyakuten Sekai no Denchi Shoujo (tên Eng là Rumble Garanndoll, ngắn gọn thì mình sẽ dùng tên Eng để gọi tác phẩm trong bài này).</p>
<p>Sơ qua về Rumble Garanndoll và nội dung. Đây là dự án original, được thực hiện bởi studio Lerche và một đạo diễn mình rất thích, đó là Masaomi Andou. Một số tác phẩm tâm đắc của mình mà ông đã thực hiện phải kể đến Astra Lost in Space (một bộ du hành không gian với quả twist rất hay mà bạn không thể bỏ qua), White Album 2, Scum’s Wish, School-Live, Hakumei and Mikochi … Trong đa phần những tác phẩm ông đảm nhận chính, nếu đã xem qua thì chắc bạn cũng nhận ra rằng Andou rất thích thực hiện những bộ “nhìn bề ngoài thế này nhưng bên trong lại thế kia”. Và đến với Rumble Garanndoll thì Andou đã có đất để dụng võ, tha hồ bay bổng thể hiện phong cách “sáng tạo” của riêng bản thân.</p>
<p>.</p>
<p>Rumble Garanndoll lấy bối cảnh tại Nhật, khi một vết nứt không gian hé lộ nên nước Nhật song song vẫn còn trong thời kì “Showa” mang chế độ quân phiệt và công nghệ hiện đại. Cuộc chiến xảy ra, nước Nhật quân phiệt dành chiến thắng, kiểm soát chính phủ và đồng thời cấm hết … văn hóa otaku (manga, anime, idol, etc … ). Nhưng đâu đó vẫn còn một bộ phận đứng lên đấu tranh …</p>
<p>Nghe tóm tắt nội dung, ai cũng sẽ đoán ra đây là một bộ … fanservice. Đúng chứ không sai. Nhìn ảnh bìa thì bạn cũng có thể xác định tác phẩm sẽ có yếu tố mech. Cũng đúng luôn! Nhưng những điều trên chỉ … bán phần thôi. Nó giống như khi nói Konosuba là một bộ isekai trong khi bạn lại không cân nhắc yếu tố “đá đểu” của Konosuba lên thể loại này vậy, hay như nhận xét Neon Genesis Evangelion, Gurren Lagann là một bộ thuần mech, chỉ vì ảnh bìa có đám mech mà quên xét đến những yếu tố &#8220;Gainax/Hideaki&#8221; còn lại đã làm nên 2 bộ trên.</p>
<p>“Đừng trông mặt mà bắt hình dong” cũng sẽ được áp dụng vào trường hợp này, nhất là khi tác phẩm được Andou thực hiện với phong cách nhìn vẻ ngoài một nẻo nhưng bên trong nẻo kia!</p>
<p>Thế cái bên trong này là gì? Mở đầu tập 1 là xã hội utopia bị kiểm soát nghiêm ngặt bởi chính quyền quân phiệt, rồi tiếp đến, tác phẩm giới thiệu với người xem nam dẫn Hosomichi – một người yêu thích văn hóa otaku nhưng phải giấu nhẹm đi. Khi tháo cặp mắt kính, Hosomichi là một người khác hẳn, vui vẻ, hòa đồng, thân thiện và ga lăng hơn. Nói chung là một nhân cách khác hẳn, một vỏ bọc con người anh tự tạo ra để có thể tồn tại trong xã hội.</p>
<p>Nhìn vẻ bề ngoài, plot liếc có hơi ngớ ngẩn, “ảo ma” và có phần khác lạ với đa phần những bộ mech khác bạn từng xem. Nhưng nếu bạn liên hệ đến thực tế, đến đời sống hiện nay, thì chủ đề tác phẩm sẽ có ý nghĩa rõ ràng hơn!</p>
<p>Thế lực quân phiệt cấm đoán văn hóa otaku tượng trưng cho xã hội Nhật hiện nay. Cộng đồng otaku ở Nhật Bản hiện nay vẫn còn là một cộng đồng bị dè bỉu, vẫn chưa được chấp nhận rộng rãi. Thế lực này được phác họa là một thế lực xấu, bảo thủ đến mức cực đoan, muốn cấm tuyệt mọi thứ liên quan đến otaku. Sâu xa hơn, thế lực này (The Truth Army – Quân Đội Sự Thật) cũng tượng trưng cho sự kiểm duyệt cấm đoán của nhiều bộ luật mới tại Nhật trong những năm gần đây.</p>
<p>Về phần Hosomichi, anh tượng trưng cho một thế hệ say mê A-M, lớn lên với văn hóa otaku, nhưng lại phải giấu nhẹm đi sở thích này mà khoác lên bộ mặt giả tạo, chỉ để hòa hợp hơn với cộng đồng mà kiếm miếng ăn qua ngày. Thế giới trong tác phẩm là một thế giới mà những con người yêu thích văn hóa otaku bị chèn ép, áp đặt đủ điều. Quân làm phản, những người dám chống lại thế lực quân phiệt, được gán cho cái tên “escapists” (những kẻ trốn thoát), như hình ảnh đại diện cho sự tự do biểu đạt (freedom of expression) sở thích của họ ra ngoài xã hội. Văn hóa otaku tạo ra niềm vui trong cuộc sống, không có nó thì cuộc đời sẽ buồn tẻ và chán biết bao nhiêu. Hoshomichi bị cuốn vào cuộc chiến, một bên là lề lối bảo thủ, cấm đoán trong suy nghĩ, với một bên là sự tự do của ý chí, của một xã hội không có sự dị nghị hay dèm pha.</p>
<p>Rumble Garanndoll tuy vẻ bề ngoài chỉ trông như một bộ fanservice thuần túy, mà bên trong thì lại ẩn sâu nhiều đề tài xã hội rất thú vị và nóng bỏng hiện nay.</p>
<p>Sẽ là thiếu sót nếu ta bỏ qua yếu tố … fanservice trong tác phẩm. Uhm đúng rồi đấy, Rumble Garanndoll có chủ đề về văn hóa otaku nên tác phẩm sẽ có rất, phải nói là rất nhiều reference và easter eggs vụn vặt về những bộ anime làm mưa làm gió trong cộng đồng khi xưa như Gurren Lagann, Neon Genesis Evangelion … hay những ref về tokusatsu. Ta không thể không nhắc đến sự dễ thương của em Rin trong bộ đồ được lấy cảm hứng thiết kế từ Mega Man, khác với Hosomichi, Rin được phác họa là cô gái mạnh mẽ, có niềm đam mê mãnh liệt với văn hóa otaku, nhưng lại không tìm được người “tâm đầu ý hợp” để trò chuyện. Mối quan hệ giữa Hosomichi với Rin sẽ là điểm nhấn của tác phẩm khi một anh chàng sống khép mình tình cờ để lộ ra nhạc chuông về bài nhạc anime yêu thích của Rin. Liệu sự năng nổ của Rin có giúp Hosomichi mở lòng mà tự do thể hiện, sống thật hơn với bản thân không? Đạo diễn Andou vốn có tay nghề lão luyện trong xây dựng và phát triển nhân vật (Scum’s Wish, White Album 2 … ) nên tương tác giữa Rin và Hosomichi diễn ra vừa thú vị, mà lại tự nhiên. Tập 2 còn có tình huống “đẩy căng” mối quan hệ này lên một bậc, tạo ra chiều sâu cần thiết.</p>
<p>.</p>
<p>Nhìn chung, Rumble Garanndoll là tác phẩm mình nghĩ sẽ kén khán giả theo dõi, nếu như bạn chỉ nhìn mặt mà bắt hình dong. Nhưng nếu bạn có sự hứng thú về văn hóa otaku nói chung, kèm với nhiều đề tài xã hội nóng bỏng hiện tại, và muốn tìm kiếm câu trả lời qua góc nhìn của đạo diễn Masaomi Andou, muốn xem ông giải quyết sự xung đột giữa hai quan điểm bảo thủ vs phóng khoáng thế nào, thì chắc chắn đây là một tác phẩm phải xem. Hay đơn giản hơn, bạn cần một bộ tắt não để giải trí, để ngắm độ siêu cute của em Rin, hoặc chỉ đơn thuần là “thử độ nghiện” và đánh giá khả năng biết-nhiều-ít của bạn về A-M mà bạn có thể “đào được” từ những refs/easter eggs xuyên suốt Rumble Garanndoll, thì đây là một bộ dành cho bạn.</p>
<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/253733146767412">https://facebook.com/alonelycomet/posts/253733146767412</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/22/fall-anime-2021s-hidden-gem-gyakuten-sekai-no-denchi-shoujo/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Ousama Ranking &#8211; Tập 2</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/22/hay-xem-ousama-ranking-cua-studio-wit-di-cac-ban-tap-2/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/22/hay-xem-ousama-ranking-cua-studio-wit-di-cac-ban-tap-2/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 22 Oct 2021 00:18:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=76</guid>

					<description><![CDATA[Hãy xem Ousama Ranking của studio WIT đi các bạn! (Tập 2) Tập này hay thật sự, mình không nghĩ chỉ mới tập 2 mà đội ngũ thực hiện ở WIT có thể tạo dựng ra một tập khiến khán giả phải quan tâm nhân vật đến mức vậy. Từ backstory bi thương của Kage, cho đến sự liên hệ &#8220;tương đồng&#8221; về hoàn cảnh cả hai, họ bị xã hội vùi dập, dù có cố gắng bao nhiêu. Hai cá thể bị ruồng bỏ đã tìm thấy nhau để kết nối. Hoạt họa ít chi tiết cho phép WIT [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h6>Hãy xem Ousama Ranking của studio WIT đi các bạn! (Tập 2)</h6>
<p>Tập này hay thật sự, mình không nghĩ chỉ mới tập 2 mà đội ngũ thực hiện ở WIT có thể tạo dựng ra một tập khiến khán giả phải quan tâm nhân vật đến mức vậy. Từ backstory bi thương của Kage, cho đến sự liên hệ &#8220;tương đồng&#8221; về hoàn cảnh cả hai, họ bị xã hội vùi dập, dù có cố gắng bao nhiêu. Hai cá thể bị ruồng bỏ đã tìm thấy nhau để kết nối. Hoạt họa ít chi tiết cho phép WIT tập trung vào sự mượt mà trong chuyển động, để phát huy tối đa biểu cảm &#8220;diễn xuất&#8221; ở nhân vật, góp phần tăng thêm tính chân thật và gắn kết về mặt cảm xúc hơn với khán giả theo dõi. Nhìn Bojji mắt mũi tèm nhem, tay bó bột, lê lết chỉ để chạm vào thanh kiếm dù biết lực bất tòng tâm cũng khiến mình mủi lòng theo.</p>
<p>Bảng vẽ phân cảnh tập này được đích thân Yousuke Hatta đảm nhận, một đạo diễn gạo cội của Madhouse, và là đạo diễn chính cho toàn tác phẩm. Nên cũng dễ cảm nhận được là backstory của Kage tuy trải qua nhiều giai đoạn &#8211; từ lúc mở đầu bằng tình tiết cả nhà bị thanh trừng, cho đến khi sang thành phố mới để sinh tồn, bị lợi dụng nhưng vẫn muốn nhận được sự yêu thương &#8211; mà vẫn không có cảm giác rush vì tình tiết diễn ra với nhịp độ hợp lý, không nhanh cũng không chậm. Đủ những chi tiết nhỏ tạo ấn tượng, làm khán giả cuốn theo dòng chảy cuộc đời Kage.</p>
<p>Hatta đã liên kết backstory của Kage với trận đấu giữa Bojji và Daida một cách điệu nghệ, để lý giải vì sao Kage lại quan tâm đến Bojji đến vậy. Đơn giản chỉ vì qua Bojji, Kage nhìn thấy một phần cuộc đời của mình trong cậu, dù bị vùi dập, nhưng Bojji vẫn giữ sự lạc quan, cậu là người bạn thật sự đầu tiên Kage gặp gỡ, có lòng tốt vô điều kiện với Kage. Một chi tiết tương đồng thú vị ở đây là trong backstory, Kage bị lợi dụng nhưng vẫn cảm kích con người này, dù hắn có bán đứng Kage. Cũng như giờ đây, Kage đang lợi dụng Bojji vậy.</p>
<p>Một tập rất mạnh từ WIT, và mình cũng tò mò rằng liệu &#8220;ngôi sao&#8221; Arifumi Imai có học được điều gì từ storyboard của Hatta không.</p>
<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/253828383424555">https://facebook.com/alonelycomet/posts/253828383424555</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/22/hay-xem-ousama-ranking-cua-studio-wit-di-cac-ban-tap-2/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Tsuki to Laika to Nosferatu &#8211; Tập 2 &#038; 3</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/21/binh-luan-tsuki-to-laika-to-nosferatu-tap-2-3/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/21/binh-luan-tsuki-to-laika-to-nosferatu-tap-2-3/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 21 Oct 2021 04:32:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1536</guid>

					<description><![CDATA[Nếu các bạn muốn page viết về những bộ ít nổi mà hay trong mùa thì bộ Tsuki to laika chắc chắn là một trong số đó. Tôi cũng đã có “First impression” nêu ra cảm nhận ban đầu của mình rồi, các bạn có thể đọc lại:&#160;https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/242127957927931 Nhìn chung thì tập 2,3 vẫn chứng tỏ đây là 1 trong những ứng cử viên cho AOTS, tác phẩm mà tôi thích nhất trong mùa. Thứ nhất là ở việc tìm hiểu và nghiên cứu kỹ càng của tác giả về thời kỳ space-race, chạy đua vào không gian giữa Liên [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Nếu các bạn muốn page viết về những bộ ít nổi mà hay trong mùa thì bộ Tsuki to laika chắc chắn là một trong số đó. Tôi cũng đã có “First impression” nêu ra cảm nhận ban đầu của mình rồi, các bạn có thể đọc lại:&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/242127957927931?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/242127957927931</a></p></blockquote>



<p></p>



<p>Nhìn chung thì tập 2,3 vẫn chứng tỏ đây là 1 trong những ứng cử viên cho AOTS, tác phẩm mà tôi thích nhất trong mùa. Thứ nhất là ở việc tìm hiểu và nghiên cứu kỹ càng của tác giả về thời kỳ space-race, chạy đua vào không gian giữa Liên Xô và Mỹ. Những bài kiểm tra khắc nghiệt để trở thành phi hành gia cũng được thể hiện chân thật. Ta có việc tập bơi để làm quen với cảm giác không trọng lực trên không gian, hay tập nhảy dù. Còn khi Irina bị buộc chặt vào và một thiết bị quay vòng vòng thì đó là thiết bị mô phỏng trải nghiệm gia tốc mà phi hành gia phải chịu đựng khi mà tên lửa phóng lên cũng như khi lao xuống mặt đất. Thường thì những gia tốc này lớn gấp gia tốc rơi tự do (g) từ 3-8 lần nên cũng không phải là chuyện đơn giản đâu, những người bình thường không qua huấn luyện thì 2-3 (g) là có thể bị ngất rồi. Mà việc bị ngất là rất nguy hiểm với phi hành gia vì khi mà có sự cố thì chỉ mình tự xử lý mà cứu mình, những người ở mặt đất chỉ có vai trò hướng dẫn mà thôi.</p>



<p>Trong bộ anime, thì Irina còn bị lão Viện trưởng chơi ác tăng giới hạn bài kiểm tra, như thử nghiệm gia tốc lên tới 10 (g), vượt qua cả sức chịu đựng của con người. Nhưng cô vẫn cố chịu đựng, cho thấy quyết tâm của mình là lớn đến chừng nào.</p>



<p>Một vài chi tiết khá cool khác như là việc Lev đề cập về ý tưởng mà tên lửa phóng lên không gian sau đó đưa phi hành gia tự “hạ cánh” xuống mặt đất. Đây thực sự là 1 ý tưởng đã được Liên xô mơ mộng đến trong bộ phim “The Sky Calls” vào năm 1959 của mình [<a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Ftinyurl.com%2Fasy7dt63%3Ffbclid%3DIwAR1GJBLCCCzHvPygpOzG_2ALYRWWMtkv4gLId9HpmEbqRcuOTifKmDkrVlU&amp;h=AT1hfgi9gZ5kOBHb8UwhbK0nIWsA1xt8CL1ao-gzR41JaUeeU6fOKeCU-w0TlBMBE8lDVT-O06yVBt7IttElGc-4q_cuurHpAkyWTe5XhyNXDU4v-b4YKnbBDxCB7RWMdl6Llo1bvOcEFeMqaVvq&amp;__tn__=-UK*F" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://tinyurl.com/asy7dt63</a>]. Sau này thì chúng ta có chương trình tàu con thoi của NASA và trong tương lai là dự án Starship của công ty Space X đang cố gắng đưa giấc mơ trên thành hiện thực.</p>



<p>Hay là những chiếc máy bán nước soda tự động cũng là 1 đặc trưng đầy thú vị thời Xô viết và được thể hiện sống động trong bộ anime.</p>



<p>Bên cạnh những chi tiết thú vị về lịch sử ngành hàng không vũ trụ và xã hội Liên xô thì bộ anime cũng có điểm sáng khác đó là việc xây dựng nhân vật và mối liên hệ giữa hai nhân vật chính. Cô nàng Irina có vẻ ngoài đầy bản lĩnh đã giúp cô chịu được những bài kiểm tra rất khắc nghiệt và ánh mắt kỳ thị của con người. Nhưng mà bên trong tác giả cũng thể hiện mặt yếu đuối của cô, sự lo sợ cái chết. Bên cạnh vẻ ngoài có phần lạnh lùng, đáng sợ thì đối với Lev cô cũng đã bắt đầu thể hiện sự dễ thương, đáng yêu của mình khiến cậu phải động lòng.</p>



<p>Về phần Lev thì cậu cũng ra dáng 1 quân nhân, 1 hướng dẫn viên khi mà tôn trọng nỗ lực của Irina và để cô tự mình hoàn thành những nhiệm vụ. Nhưng đằng sau đó thì cậu cũng âm thầm che dấu điểm yếu sợ độ cao của cô với cấp trên và tự mình tìm cách để giúp cô vượt qua điều đó. Thể hiện cậu là 1 con người đầy sự quan tâm và có tấm lòng ấm áp.</p>



<p>Mối quan hệ ngày càng bền chặt giữa hai người theo mình là được xây dựng rất tốt, khác với những cliché như trong những bộ romance học đường mà ta thường thấy.</p>



<p>Ngoài ra tác giả cũng đã mạnh dạn nêu ra những mặt tối của kỷ nguyên chạy đua vào không gian đó là mục đích chỉ để khoe khoang sức mạnh quân sự, kỹ thuật của những kẻ đứng đầu quốc gia, và việc che dấu đi những sự cố và thất bại, những sự thanh trừng thủ tiêu,…. Tuy nhiên không vì những mặt tối đó mà Lev và Irina phải chùn bước. Câu thoại của cậu “máy bay là vật để bay trên không trung chứ không phải vũ khí giết người hàng loạt” làm tôi nhớ đến tác phẩm “The wind rises” của tác giả Hayao Miyazaki. Một vật chỉ xấu khi con người sử dụng nó vào mục đích xấu. Tương tự như vậy, những tên lửa đưa các phi hành gia lên vũ trụ có thể dùng để làm vũ khí xuyên lục địa chứa đầu đạn hạt nhân hủy diệt sự sống, thế nhưng không vì thế mà ta bác bỏ rằng việc được tận mắt ngắm nhìn hành tinh xanh của chúng ta nó tuyệt vời đến chừng nào.</p>



<p>Do đó, nếu bạn thích chủ đề không gian thì Tsuki to Laika to Nosferatu là 1 hidden gem đầy triển vọng trong mùa, hay là đơn giản là vì ngắm nhìn sự dễ thương của em Irina thôi cũng được.</p>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/253301436810583">https://facebook.com/alonelycomet/posts/253301436810583</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/21/binh-luan-tsuki-to-laika-to-nosferatu-tap-2-3/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bình luận Takt Op. Destiny &#8211; Tập 3</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/20/binh-luan-takt-op-destiny-tap-3/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/20/binh-luan-takt-op-destiny-tap-3/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 20 Oct 2021 04:39:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[commentary]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1539</guid>

					<description><![CDATA[Ta đã xoay vòng và tập tuần này được quay trở lại về tay studio Madhouse. Ở đây có 2 hướng đi cho việc “xoay vòng”, thứ nhất là Madhouse sẽ đảm nhận những tập lẻ (và Mappa chẵn), hoặc hướng thứ hai &#8211; Madhouse đảm nhận những tập hành động nhiều, trong khi những tập Mappa thực hiện sẽ tập trung vào phát triển nhân vật và cần ít phân cảnh hành động hơn. Và để biết chính xác câu trả lời thì … cứ chờ tập 4 thôi. Bàn sơ qua về tình hình sản xuất của tập. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Ta đã xoay vòng và tập tuần này được quay trở lại về tay studio Madhouse. Ở đây có 2 hướng đi cho việc “xoay vòng”, thứ nhất là Madhouse sẽ đảm nhận những tập lẻ (và Mappa chẵn), hoặc hướng thứ hai &#8211; Madhouse đảm nhận những tập hành động nhiều, trong khi những tập Mappa thực hiện sẽ tập trung vào phát triển nhân vật và cần ít phân cảnh hành động hơn. Và để biết chính xác câu trả lời thì … cứ chờ tập 4 thôi.</p>



<p>Bàn sơ qua về tình hình sản xuất của tập. Cá nhân mình thấy tập này trôi chảy hơn hẳn tập vừa rồi do mảng hình ảnh xuất sắc. Đạo diễn ở tập 3 là Tomoya Kitagawa – một trụ cột của Madhouse, đã từng tham gia thực hiện Chihayafuru, A Place Further Than the Universe và Sonny Boy – nên bạn sẽ thấy nhịp độ của tập trôi chảy và dễ nuốt hơn. Nếu ý tưởng tốt, nhưng mặt hình ảnh không theo kịp thì cũng khá phí phạm vì không thể truyền tải hết được dụng ý của người thực hiện, và đó là vấn đề của tập 2. Sang tập 3, Madhouse đã đặt mọi thứ về vị trí chúng vốn thuộc về. Bảng vẽ phân cảnh ở tập này cũng được đích thân Toru Iwasawa đảm nhận song song với Itoh, bên cạnh đó là khá nhiều nhân sự góp mặt trong Sonny Boy &#8211; vốn là dự án chính của Madhouse mùa trước &#8211; cũng xuất hiện ở tập này (vd như Takeshi Seo trong vai trò chỉ đạo hoạt họa, hay Kitagawa trong vai trò đạo diễn tập và vv …). Điều này chứng tỏ, lịch thực hiện của Takt.Op Destiny đang bị chạy nước rút với tốc độ chóng mặt, và mình chắc chắn một điều, nếu Mappa không “mời gọi” Madhouse thực hiện cùng thì có lẽ ta đang chứng kiến “thảm họa” hình ảnh Yuri on Ice phiên bản 2.</p>



<p>Sẽ là thiếu sót lớn nếu không nhắc đến một “nhân tố” góp phần tạo nên sự thành công ở tập 3, ngay đến cả đích thân Iwasawa cũng phải nói lời cảm ơn, đó là Tomohiro Yamashita (hay còn gọi là Shimoyama) trong vai trò sản xuất hoạt họa. Nhờ vào ông và Fukushi mà rất nhiều tài năng trong ngành, từ trong nước đến nước ngoài, đều có cơ hội tham gia phô trương sức mạnh hoạt họa của họ, điển hình như animator hama(Hamha_S) và yen_bm (phân cảnh hành động đầu tiên do chính yen solo đảm nhận).</p>



<p>.</p>



<p>Giờ đến phần chính nào, xem ra những gì mình dự đoán ở tập 2 đều khá chính xác (phân tích tập 2:&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/247768857363841?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/247768857363841</a>), giả thuyết về cuộc tấn công của D2 ở lễ hội KHÔNG PHẢI NGẪU NHIÊN đã chính thức được xác nhận, Cosette là cái vỏ chứa đựng Destiny, liệu ta có thể cứu được Cosette? Chuyến hành trình đến New York sẽ trả lời điều này. Như mình đã suy đoán ở tập 2, đến giờ thì mình vẫn tin Cosette chưa chết hẳn vì tâm điểm tác phẩm vẫn là câu chuyện tình cảm ‘bi kịch” của Cosette và Takt. Và không biết bạn đã nhận ra chưa? Bản nhạc Takt chơi trong giấc mơ ở tập này, chính là bản nhạc của Cosette, là bản nhạc Cosette đã chơi và ngân nga ở tập 2 (Sonata piano số 8 cung Đô thứ, Op.13). Khi hình bóng Cosette rời đi, bản nhạc Takt đang chơi cũng dừng hẳn. Bạn sẽ thấy Takt đuổi theo Cosette, giờ đây mục đích sống của Takt là để mang Cosette trở về, cho dù hy vọng chỉ như một tia sáng nhỏ lẻ loi.</p>



<p>Điều thú vị ở chỗ, có nhiều chi tiết củng cố cho lập luận này &#8211; Cosette chưa mất hẳn, thứ nhất là theo như Lenny đã nói, Destiny là trường hợp đầu tiên mà một Musicart được “sinh ra” một cách tự nhiên. Như vậy là có “ngoại lệ”, chuyện gì xảy ra trong tương lai với Destiny vẫn còn là ẩn số ngay đến Maestro nhiều kinh nghiệm như Lenny cũng không dự đoán trước được. Điều thứ hai, mà mình nghĩ cũng rất quan trọng, là hướng đi này sẽ mở ra nhiều tiềm năng hơn cho câu chuyện phát triển về sau. Destiny được sinh ra phần chính vì Cosette muốn “bảo vệ” Takt. Destiny được thiết lập là một “cỗ máy” chỉ biết sinh sát và vô hồn. TUY NHIÊN, nếu bạn quay trở lại tập 1 thì sẽ thấy, sự tương tác giữa Destiny và Takt diễn ra tự nhiên và “tâm đầu ý hợp”. Destiny, tuy là một cỗ máy, nhưng lại thích ăn đồ ngọt – cũng giống như Cosette khi mới về nhà Anna, món ăn đầu tiên Cosette hạnh phúc thưởng thức chính là chiếc bánh ngọt Anna làm ra. Những chi tiết này tuy nhỏ, nhưng nó đã tạo ra phần “người” cho một cỗ máy vô tri vô giác. Hướng phát triển mình đang nói đến, là về sau rất có khả năng, à, phải nói là chắc chắn rằng, Takt sẽ nảy sinh tình cảm với Destiny ở hiện tại và anh sẽ phải chọn lựa giữa Destiny và Cosette. Hay thậm chí ta có thể nghĩ đến viễn cảnh Destiny sẽ chấp nhận hy sinh bản thân để mang Cosette quay trở về – vì cô sinh ra từ mong muốn của Cosette là bảo vệ và làm anh hạnh phúc.</p>



<p>Tập này cũng setup một nùi drama về sau, khi Destiny cũng đang chạy đua với thời gian, như Lenny đã cảnh báo – cô sẽ không thể sống sót trong tương lai gần dù có là một Musicart vì cô không thể kiểm soát được mức năng lượng của bản thân. Mình đánh giá cao chi tiết này, ngay từ tập một ta đã dễ dàng nhận ra Destiny luôn sử dụng sức mạnh “quá tay”, khiến Takt nhiều pha khốn đốn. Và chi tiết này được mở rộng để trở thành yếu điểm của Destiny, tạo nên thử thách cả cô và Takt cần phải vượt qua. Điều mình tò mò ở đây, Kyojin (Titan) là một Musicart khác được giới thiệu trong tập – bạn đồng hành với Lenny, nhưng ta không thấy cô có dạng chiến đấu như Destiny. Liệu “dạng chiến đấu” là độc nhất dành cho Destiny, hay Lenny và Titan đang giấu nghề? Cũng có thể, chỉ Grand Maestro và Musicart của họ mới có dạng chiến đấu, một Maestro bình thường thì không (Takt với Des là ngoại lệ). Liệu ta có thể hy vọng về sau sẽ có màn choảng nhau giữa các Musicarts hay không? Servant vs ser.. à nhầm, musicart vs musicart mà không có thì chán lắm.</p>



<p>Bên cạnh đó còn một số chi tiết đáng chú ý, một nhân vật nữ không rõ mặt đứng trên tòa nhà quan sát, sau đoạn cảnh hành động ban đầu. Người này là ai? Sở hữu năng lực gì? Lúc cô quay lưng đi, bạn sẽ thấy hình ảnh âm thoa bị chẻ làm đôi, âm thanh như “hồi chuông” khó chịu cũng dừng hẳn. Có thể đây là công cụ được sử dụng để đánh thức lũ D2 đang ngủ sâu.</p>



<p>Cuộc tấn công của D2 ở lễ hội được dàn xếp và có quy mô lớn, mình không nghĩ người này hành động một mình mà sẽ có liên hệ với tổ chức nào đó. Có thể là tổ chức “ngầm” thứ 3. Tập trước mình đã đoán đúng rằng đây là cuộc tấn công có dàn xếp, và tập này, một lần nữa mình tin rằng tổ chức Symphonica không tốt đẹp như ta tưởng, hay chí ít sẽ có nhiều thành phần xấu đằng sau lưng giựt dây và có sự liên hệ với tổ chức thứ 3 ta đang nói đến. Hãy hình dung, một Musicart “nhân tạo” được tạo ra bằng cách “hy sinh” những cô gái trẻ có tiềm năng, sử dụng họ như bình chứa phần hồn của Musicart, đồng thời xóa sổ nhân dạng của họ trên thế giới. Bạn có thể nghĩ rằng, nếu vũ khí quân sự không thể đánh bại D2, thì còn có cách nào khác ngoài Musicart? Đây là sự lựa chọn bất đắc dĩ, nhưng như đa phần các tác phẩm anime khác, ta đang đứng trên phạm trù rất “xám” của chủ nghĩa vị lợi: hy sinh lợi ích của số ít để bảo toàn lợi ích số đông, và điều này thì chưa bao giờ … đúng cả, như trường hợp của Kiritsugu trong Fate/Zero.</p>



<p>Nhìn chung, mình rất hài lòng với tình tiết của tập 3, một chút tiết lộ về thế giới, xen lẫn nhiều pha hành động hoành tráng. Một tập cực kì giải trí mà đồng thời cũng tạo nên độ sâu cần thiết, setup nhiều chi tiết làm nền mở rộng hơn cho mặt cốt truyện. Không biết các bạn thế nào chứ mình thì lại rất tò mò và lâu rồi mới có hứng để đoán già đoán non cái plot của một bộ anime như vầy đây.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/252444110229649">https://facebook.com/alonelycomet/posts/252444110229649</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/20/binh-luan-takt-op-destiny-tap-3/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Takt OP. Destiny – Music Story EP.02 OP.02 &#8211; Nghệ Thuật Kể Chuyện Bằng Âm Nhạc</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/18/takt-op-destiny-music-story-ep-02-op-02-nghe-thuat-ke-chuyen-bang-am-nhac/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/18/takt-op-destiny-music-story-ep-02-op-02-nghe-thuat-ke-chuyen-bang-am-nhac/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[vivu]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 18 Oct 2021 04:45:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[analysis]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1542</guid>

					<description><![CDATA[Thật ra ban đầu mình không có ý định viết bài này vì sợ sẽ gây nhàm chán. Một món dù ngon đến đâu thì ăn mãi cũng ngán, huống chi tập 2 của Takt Op. Destiny lại&#8230;không quá dễ ăn. Tuy tập này rất quan trọng, nhưng hơi buồn là nó không đạt được hiệu quả hình ảnh mong muốn, với tư duy diễn đạt quá nặng tính sân khấu. Với một anime, như thế khá dở. Thậm chí nó càng trở nên kém sắc hơn khi so sánh với sự hào nhoáng của tập trước. Nếu công tâm [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Thật ra ban đầu mình không có ý định viết bài này vì sợ sẽ gây nhàm chán. Một món dù ngon đến đâu thì ăn mãi cũng ngán, huống chi tập 2 của Takt Op. Destiny lại&#8230;không quá dễ ăn.</p></blockquote>



<p>Tuy tập này rất quan trọng, nhưng hơi buồn là nó không đạt được hiệu quả hình ảnh mong muốn, với tư duy diễn đạt quá nặng tính sân khấu. Với một anime, như thế khá dở. Thậm chí nó càng trở nên kém sắc hơn khi so sánh với sự hào nhoáng của tập trước.</p>



<p>Nếu công tâm nhận xét, tập 2 này không quá tệ. Hình ảnh ở mức trung bình nhưng âm nhạc vẫn duy trì được sự tỉ mỉ và sáng tạo, nếu không muốn nói còn linh hoạt hơn cả tập 1. Điều quan trọng là : nếu không LẮNG NGHE sẽ không thể THẤY. Vậy nên cuối cùng bài viết này vẫn ra đời để chỉ ra những thứ mình NGHE được, từ đó THẤY được công sức của đội ngũ sản xuất đặt vào tập này, nhất là trong mảng âm nhạc.</p>



<p>Cấu trúc của bài gồm 3 phần chính (có 1 phần định viết về Sagan và Requiem. Dies Irea nhưng thấy không phù hợp lắm và bài đã rất dài nên thôi):</p>



<p><strong>PHẦN 1:</strong> Takt và Piano Concerto số 1<br><strong>PHẦN 2:</strong> Cosette và Sonata Pathétique<br><strong>PHẦN 3:</strong> Takt/Cosette và Jazz Medley</p>



<p>Kí hiệu (F) &#8211; Fact cho kiến thức thực tế và (A) &#8211; Anime cho phần đối chiếu với Anime.</p>



<p>.</p>



<h5>PHẦN 1: TAKT VÀ PIANO CONCERTO SỐ 1</h5>



<p>Ngay từ đầu tập 2, Takt đã dính liền với cây piano. Anh chơi đàn suốt ngày đêm, đến độ không dọn dẹp, không tắm rửa. Thời gian phải rời piano, Takt rất cộc cằn và bất cần đời. Với mớ lý luận nhạt nhẽo, Takt chỉ đang làm ra vẻ trong khi cố gắng trốn tránh thế giới. Diễn biến hình ảnh này nghe có vẻ non tay và phổ thông, nhưng xem Takt Op.Destiny mà tắt tiếng thì chả còn gì. Vì âm nhạc là một phần cốt truyện, cái mình thấy trong đoạn này trông hoàn toàn khác.</p>



<p>Trong 10 năm thành hikikomori bên chiếc piano, Takt có thể đã chơi rất nhiều tác phẩm khác nhau. Tuy nhiên trong tập này, anh chỉ được tập trung khắc họa với DUY NHẤT một đoạn nhạc. Đó là đoạn kết thúc chương 1 Piano Concerto số 1 của Tchaikovsky.</p>



<p>• (F)<br>Bản nhạc có tên đầy đủ là Concerto cho Piano số 1 cung Si giáng thứ Op.23. Đây là một sáng tác nổi tiếng của Tchaikovsky và được coi là nhạc phẩm hay nhất trong thể loại của nó. Chương 1 của concerto, cũng là chương nổi tiếng nhất, có một giai điệu đẹp và nên thơ cực kì. Nó đã được sử dụng để thay thế quốc ca Nga ở Olympic Tokyo 2020.</p>



<p>Cần nói thêm, Piano Concerto là thể loại dùng piano làm nhạc cụ độc tấu và được bè đệm bởi một dàn nhạc giao hưởng hoặc ban hòa nhạc.</p>



<p>• (A)<br>Rõ ràng là Takt chỉ có duy nhất chiếc piano và cũng chẳng có ai chơi cùng, nhưng anime vẫn lựa chọn một bản concerto, hơn nữa còn là đoạn hòa tấu cuối cùng – đoạn mà cả dàn nhạc phải chơi, piano chỉ dẫn dắt. Điều này không hợp lý về âm nhạc, nhưng may sao đã có hình ảnh lý giải. Cả hai lần Takt chơi đoạn kết này một mình thì cảnh phim đều liên quan đến cha anh.</p>



<p>Lần thứ nhất là cảnh 10 năm sau khi Nhạc trưởng Asahina Kenji qua đời. Khi Takt chơi đàn, khung hình tập trung vào những bức ảnh của anh và cha, cùng với ảnh chụp một dàn nhạc.</p>



<p>Lần thứ hai là khi chơi nhạc đêm mưa. Trong một khoảnh khắc, gam màu xám lạnh của căn phòng sáng lên những ánh rực rỡ của sân khấu. Âm thanh dàn bè hòa tấu nổi lên, nâng đỡ tiếng piano bay nhảy trên phím đàn. Takt nhập tâm vào giai điệu, vừa làm trọn vẹn nhiệm vụ dẫn dắt vừa kết nối các nhạc cụ khác trong dàn nhạc. Cha anh là người Nhạc trưởng, cũng chân thực hiện hữu ở đó. Khi kết thúc tròn trịa ở nốt cuối cùng, tiếng vỗ tay của khán giả vang lên đầy tán thưởng.</p>



<p>Có thể thấy rõ trường đoạn này hoàn toàn là tưởng tượng của Takt, vì khi Kenji mất Takt mới chỉ là một cậu bé. Nhưng chính nhờ nó mà có thể suy ra được hai điểm.</p>



<p>Một là, Concerto số 1 không phải lựa chọn ngẫu nhiên, đó rất có thể là bản nhạc thuộc về chính Kenji khi còn sống. Với “con nhà nòi” như Takt, âm nhạc có lẽ mới là loại kí ức mạnh mẽ nhất. Sự kết nối giữa Takt và cha không cần bất kì một cách biểu hiện nào khác ngoài giai điệu. Mỗi khi chơi lại nhịp điệu cũ, sẽ luôn nhớ về những kỉ niệm cũ, khung cảnh cũ (và điều này có cơ sở khoa học:&nbsp;<a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3ja3S0F%3Ffbclid%3DIwAR3-oaJ9U3C-yq_8gkOCFdzKh9skEbVZSoVTJuo2WeB2AJgCS-l0qC3yW6U&amp;h=AT3Xw0loydEX9wbjWtSDlTCwnQRp0mIO6JvXA24YO4SsUcAXHLTpbPprlBO_kMLgGMhK1Q-ncWizaR30n6P3pfe9XkTOfSPaW7G2jEeJgkHwhtPhED5glfa22Ydigm1NWl-XpiWyADWOKfIu0ySM&amp;__tn__=-UK*F" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://bit.ly/3ja3S0F</a>). Thế nên nếu muốn tìm hiểu xem Takt có nhớ cha không thì Concerto số 1 là câu trả lời. Việc chơi đi chơi lại còn cho thấy Takt thậm chí không ngừng tìm kiếm hình ảnh của cha trong bản nhạc. Takt đã từng nói “Tôi sẽ ở lại và bảo vệ âm nhạc của mình”. Giống như chỉ khi bảo vệ được âm nhạc mới có thể bảo vệ được những kỉ niệm với cha và giữ cho nó sống mãi.</p>



<p>Hai là, dựa vào việc Takt dường như bị ám ảnh về đoạn kết chương 1, có thể vào thời điểm định mệnh D2 tấn công 10 năm trước, bản nhạc này đã bị bở dở chính tại đó. Cảm giác thiếu trọn vẹn đã ảnh hưởng đến Takt mãi về sau, biến thành những tưởng tượng. Anh muốn cùng cha và dàn nhạc chơi đến tận cùng của giai điệu, tạo ra sự bùng nổ về cảm xúc, “chạm đến trái tim của khán giả” như lý tưởng mà cha luôn theo đuổi.</p>



<p>Một so sánh có vẻ hơi buồn cười nhưng khá hợp lý, đó là phân cảnh tưởng tượng này rất giống “cô bé bán diêm”. Âm nhạc vang lên, que diêm bừng sáng, con người được bao bọc trong ảo mộng ấm áp. Khi ánh sáng vụt tắt, lại trở về cô độc trong cái lạnh của đêm mưa. Chỉ một chi tiết nhỏ này thôi đã thể hiện sự nhạy cảm và thiếu thốn tình thương của Takt. Âm nhạc trở thành tất cả tài sản của Takt sau khi cha qua đời, cuộc sống của anh chỉ còn ý nghĩa trong âm nhạc.</p>



<p>.</p>



<h5>PHẦN 2: COSETTE VÀ SONATA PATHÉTIQUE</h5>



<p>• (F)<br>Bản nhạc tên đầy đủ là Sonata piano số 8 cung Đô thứ, Op.13</p>



<p>Về chủ đề, &#8220;Pathétique&#8221; trong tiếng Pháp xuất phát từ &#8220;pathetikos&#8221; trong tiếng Hy Lạp cổ, mang nghĩa : &#8220;đối tượng của cảm xúc, khả năng cảm nhận, đam mê&#8221;. Trong âm nhạc, nó được hiểu đơn giản là một tác phẩm đầy say đắm và cảm xúc, đặc biệt là cảm nhận về sự tiếc nuối, ưu thương và nỗi buồn.</p>



<p>Về cấu trúc, bản sonata gồm 3 chương. Trong đó nổi tiếng nhất là chương 2, được Beethoven mô tả là Adagio cantabile &#8211; một khúc chậm rãi biểu cảm có thể hát được. Cảm giác chương nhạc mang lại giống như được bao bọc trong tình yêu thương, nhưng đồng thời lại mang xúc động nhung nhớ và nỗi ưu tư.</p>



<p>• (A)<br>Nửa đầu tập phim, Cosette chỉ như “em gái nhà bên” dư thừa sức lực, không ngừng gây rối nhằm lôi kéo Takt ra khỏi tổ kén của mình. Cô bé hoạt bát, tinh nghịch, tự tung tự tác không hiểu lý do vì sao rất cố chấp với Takt. Anime không có lời giải thích, nên Cosette dễ bị đưa vào kiểu nhân vật đơn thuần “vì yêu cứ đâm đầu”. Thế nhưng cảm nhận về Cosette của mình đã hoàn toàn thay đổi khi nhân vật này được gắn với sonata Pathétique.</p>



<p>Lần đầu tiên chương 2 sonata này hiện diện là trong giai điệu ngâm nga của Cosette trên đường trở về từ nhà Takt. Cô bé như vô thức chìm vào suy nghĩ riêng, ngón tay theo cảm tính chơi những nốt nhạc tưởng tượng. Vì Cosette không có piano như Takt, cách truyền tải này khá thú vị. Cô lưu giữ giai điệu của chương 2 – vốn là một bản nhạc chậm “hát được” (cantabile) – bằng chính âm giọng của mình.</p>



<p>Lý do Cosette luôn giữ kín với Takt khả năng chơi piano của mình có vẻ đã bị bỏ qua. Tại sao phải đến khi chỉ còn cơ hội cuối cùng, cô mới chủ động cho anh biết. Điều này vẫn còn là một lỗ hổng cốt truyện chưa được lấp đầy. Tuy thế khi cô bắt đầu đàn, giai điệu của Pathétique xuất hiện lần thứ hai cũng mang theo một cái nhìn mới về Cosette. Không chỉ Takt mà người xem cũng cảm nhận được không khí khác lạ &#8211; dịu dàng và điềm tĩnh hơn – xuất hiện quanh Cosette khi cô đánh đàn.</p>



<p>Giống như Takt có Concerto số 1 từ cha, Pathétique là khúc nhạc Cosette thừa hưởng từ mẹ. Tuy Cosette không nhớ được nhiều nốt, nhưng đây vẫn là bản nhạc cô yêu thích. Điều này có thể hiểu là kí ức với mẹ không thật sự rõ ràng, tuy vậy vẫn luôn là thứ tình cảm Cosette rất yêu thương trân trọng.</p>



<p>&#8220;Thật ra thì tôi nghĩ bây giờ mình hiểu được Beethoven đã cảm thấy thế nào khi ông ấy viết bản nhạc này&#8221;</p>



<p>Beethoven viết bản sonata này trong thời kì đầu sự nghiệp, sau khi phát hiện khả năng nghe có dấu hiệu suy giảm. Trước nguy cơ có thể sẽ bị điếc vĩnh viễn, Sonata Pathétique được cho là nhạc phẩm thể hiện nỗi đau buồn và bất lực của Beethoven khi không thể chống lại được số phận.</p>



<p>&#8220;Chương đầu tiên của &#8220;Pathétique&#8221; là nỗi tuyệt vọng hiện tại ta đang sống. Chương cuối cho ta chút hy vọng. Và chương thứ hai kết nối chúng lại với nhau, đó là tình yêu.&#8221;</p>



<p>Đó là lời mẹ Cosette dùng để diễn giải về bản sonata. Thông điệp của nó có thể hiểu đơn giản là: “Hiện tại có thể không lối thoát, nhưng chỉ cần còn tình yêu, sẽ dẫn đến hy vọng”. Có thể tại thời điểm đó, mẹ cô hiểu những gì Beethoven gửi gắm nhưng Cosette thì chưa, mà phải đến giờ cô mới nhận ra được.</p>



<p>Hé lộ này của anime đưa đến cho mình hai suy nghĩ. Đầu tiên, quá khứ của Cosette có thể không mấy lạc quan (trong trường hợp anime nói rằng mẹ Cosette tên là Fantine thì thôi không bàn nữa). Thứ hai, “tình yêu” của Cosette không chỉ là tình cảm cá nhân dành cho Takt, mà còn là sự yêu thích với âm nhạc. Âm nhạc nào thì cũng là âm nhạc và phải được biểu diễn cho mọi người. Cosette cố gắng cổ vũ Takt cũng vì không muốn âm nhạc của anh biến mất trong quên lãng.</p>



<p>Lần cuối cùng chương 2 vang lên, cũng là ở những nốt kết thúc. Giai điệu chỉ có một nhóm hợp âm nhưng được sử dụng ở hai cao độ khác nhau. Tông cao dành cho Cosette với sự lạc quan hy vọng, còn tông trầm như sự đáp lại không lời của Takt. Đến đây chương nhạc “tình yêu” của hai người họ đã kết thúc, và cái mở ra trước mắt là “hy vọng”.</p>



<p>.</p>



<h5>PHẦN 3: TAKT/COSETTE VÀ JAZZ MEDLEY</h5>



<p>Jazz là sự lựa chọn khá bất ngờ với mình, vì nghĩ rằng Takt Op.Destiny sẽ tập trung vào mảng nhạc cổ điển. Thực tế cho thấy jazz hóa ra cũng không tệ, mà mình còn khá là enjoy cái moment đó.</p>



<p>• (F)<br>Jazz là thể loại âm nhạc bắt nguồn từ cộng đồng người châu Phi ở Hoa Kỳ vào cuối TK 19 đầu TK 20. Dòng nhạc này được phân chia thành nhiều thể loại, tuy nhiên đều có điểm chung ở sự hòa âm phức tạp, nhịp điệu đảo lộn và chú trọng nhiều vào tính ngẫu hứng. Nhờ sự phóng khoáng trong diễn tấu, jazz được coi là “âm nhạc của tự do”.</p>



<p>Theo twitter chính thức của anime, phần medley Takt và Cosette chơi bao gồm 3 bài hát : Take the A train ~ Georgia On My Mind ~ Sing sing sing (<a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3jbTtSp%3Ffbclid%3DIwAR2AOuw8Ga-NQ3LVR7wdRg0EHy8Q0zjTRGJJK9A6rJHAG37PjgKQxm58iB0&amp;h=AT2ltQe4yMX9dOBKKvGkHVpgVi53rHiqtBO6GjoOHmhV3gg3l9j65rYWNAf-nBxqwWqVO_y6QKdKI-oro6KGwoAKY5FPfCr6UBk8zwL9hDo0D2_0jF7I24L6_WMR4z8pYa718d4bHLqy--eZ3kzu&amp;__tn__=-UK*F" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://bit.ly/3jbTtSp</a>)</p>



<p>“Take the A train” là bản nhạc jazz kinh điển của Billy Strayhorn, nổi tiếng nhất với tư cách bản nhạc hiệu của Dàn nhạc Duke Ellington. “A train” chỉ chuyến tàu điện ngầm tốc hành A của Hệ thống tàu New York.</p>



<p>“Georgia On My Mind” là sáng tác của Hoagy Carmichael và Stuart Gorrell. Tuy nhiên, bản thu nổi tiếng nhất là bởi Ray Charles, một người Georgia chính cống. Lời bài hát đến nay vẫn còn ý kiến trái chiều về việc nó viết cho một cô gái (tên là Georgia) hay về một tiểu bang (ở Đông Nam Hoa Kỳ). Dù thế nào thì đây vẫn là một tình khúc mang hơi hướng blues rất lãng mạn.</p>



<p>“Sing sing sing” thì đã rất nổi tiếng rồi nên mình sẽ không cần phải nói thêm nữa.</p>



<p>• (A)<br>Nếu phiên giải lời Takt nói trước khi bắt đầu khúc medley này thì đó là: “Tôi sẽ cho cô biết thế nào là lễ hội”. Tuy vậy, có lẽ chính anh cũng không ngờ đã diễn ra những chuyển biến khá thú vị trong khi diễn tấu.</p>



<p>Đầu tiên, Takt khởi động bằng phần Intro rất bắt tai của “Take the A train”, tiếp đến là 2 lần A-section hơi nguyên tắc với chỉ một chút ngẫu hứng ở phần cuối. Anh dành phần B-section tiếp theo để “đánh mắt mời gọi” Cosette. Nhờ thế A-section sau đó giàu âm điệu hơn với bè trầm của Cosette và ở cuối đoạn xuất hiện màn ứng đối như một “thử thách” của Takt cho Cosette. Takt solo một đoạn ngắn như muốn hỏi “em có theo được tiếp không?”. Cosette đã cho anh một câu trả lời thuần thục với những nốt chắc chắn và không kém phần duyên dáng : “Tới đi anh”. Tuy cô không thể so sánh kĩ thuật với Takt nhưng cũng là quá đủ để hai người cùng quay trở lại nhịp điệu cũ mà không hề có sai sót.</p>



<p>Sau khi kết thúc bài trước ở một nhịp dừng, họ bước vào bài thứ hai. “Georgia On My Mind” bắt đầu bằng âm trầm nên đây là lựa chọn bài hát của Cosette. Takt thể hiện đẳng cấp “nhạc nào anh cũng quẩy” với những nốt láy phức tạp trên nền giai điệu cũ đồng thời có những sáng tạo phóng khoáng hơn. Trong đoạn này bè trầm rất ổn định và đến cuối thể hiện sự ăn ý với bè chính của Takt.</p>



<p>“Sing sing sing” có lẽ thật sự đã cuốn Takt vào giai điệu. Biểu cảm của Takt thể hiện sự hào hứng ngay từ những nốt phát động đầu tiên của Cosette. Phần intro, A và B section rất đồng điệu với sự nhịp nhàng của cả hai. Bắt đầu vào A-section thứ hai, Takt không ngừng ứng tác, tạo ra những đoạn láy với nhịp độ nhanh và chạy ngón khá điêu luyện. Tất cả tạo thành một tổng thể rất háo hức và rộn ràng.</p>



<p>Cuối cùng, đoạn Medley kết thúc ở tiếng thở ra khoan khoái của Takt sau khi đã giải phóng sức lực của bản thân, và một nụ cười cực xinh của Cosette.</p>



<p>Trong trường đoạn biểu diễn này dường như thấy được cuộc đối thoại thú vị giữa Takt và Cosette. Có thể ban đầu Takt chỉ định chơi một vài bản nhạc vui, nhưng không ngờ với sự dẫn dắt và nâng đỡ của Cosette, chính mình lại hoàn toàn thả lỏng và tự do sáng tạo. Nhịp điệu phóng khoáng thoát khỏi khuôn mẫu cổ điển, khiến âm nhạc bay cao và tạo ra cảm giác vô cùng thỏa mãn. Takt dường như đã tìm lại được niềm vui với âm nhạc, ánh mắt anh nhìn Cosette đã có phần lấp lánh. Với Takt, Cosette đã trở thành người thấu hiểu những nốt nhạc của anh, và hòa điệu để tạo nên những khúc nhạc tuyệt vời.</p>



<p>Một điểm nữa cũng có thể là một ý tưởng tốt, khi nhìn vào cách lựa chọn bài hát cho medley này thấy một cấu trúc khá quen. Đó là : Phần 1- hiện tại – Cùng đón chuyến tàu đi; phần 2 – tình yêu – trong tâm trí tôi; phần 3 – hy vọng – bài hát của niềm vui. Giống như thể hai người cùng nhau tạo nên một bản sonata mới, không phải “bi hùng/pathétique” nữa mà tràn ngập sự tự do và vui vẻ của jazz vậy!</p>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/253301436810583">https://facebook.com/alonelycomet/posts/</a><a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/251378673669526">251378673669526</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/18/takt-op-destiny-music-story-ep-02-op-02-nghe-thuat-ke-chuyen-bang-am-nhac/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
