<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Fall Anime 2021 &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="/alonelycomet/category/fall2021/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog</description>
	<lastBuildDate>Fri, 29 Oct 2021 12:54:24 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>

<image>
	<url>/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-Comet-1-32x32.png</url>
	<title>Fall Anime 2021 &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Komi-san wa, Comyushou desu &#8211; First Impression</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/07/komi-san-wa-comyushou-desu/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/07/komi-san-wa-comyushou-desu/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 07 Oct 2021 01:41:13 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[Anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=152</guid>

					<description><![CDATA[Số tập: ??? Studios: OLM Nguyên tác: Manga Thể loại: Comedy, Slice of Life Mùa: Fall 2021 . Mình cứ tưởng mùa này chạm đỉnh rồi, ấy mà vẫn còn sự ngạc nhiên khá lớn. Từ lúc mình xem OP của Komi-san, viết bài phân tích (bạn có thể đọc tại đây: https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/237137631760297), sự kì vọng mình đặt cho bản chuyển thể của Komi-san là rất cao. Và bạn biết gì không? Komi-san tập đầu thậm chí còn phá vỡ sự kì vọng đã rất cao của mình và nâng nó hẳn lên một bậc cao hơn. Nếu so sánh, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><strong>Số tập:</strong> ???<br />
<strong>Studios</strong>: OLM<br />
<strong>Nguyên tác:</strong> Manga<br />
<strong>Thể loại:</strong> Comedy, Slice of Life<br />
<strong>Mùa:</strong> Fall 2021</p></blockquote>
<p>.</p>
<p>Mình cứ tưởng mùa này chạm đỉnh rồi, ấy mà vẫn còn sự ngạc nhiên khá lớn. Từ lúc mình xem OP của Komi-san, viết bài phân tích (bạn có thể đọc tại đây:<a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl oo9gr5id gpro0wi8 lrazzd5p" tabindex="0" role="link" href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/237137631760297?__tn__=-UK*F"> https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/237137631760297</a>), sự kì vọng mình đặt cho bản chuyển thể của Komi-san là rất cao. Và bạn biết gì không? Komi-san tập đầu thậm chí còn phá vỡ sự kì vọng đã rất cao của mình và nâng nó hẳn lên một bậc cao hơn. Nếu so sánh, thì mình không chần chừ mà cho rằng, bản chuyển thể này của Komi-san có chất lượng sánh bằng Kaguya-sama của A-1 Pictures. Và đấy là lời khen ngợi “tốt nhất” mà mình có thể dành cho một bộ anime rom-com bất kì.</p>
<p>Đã nhiều năm rồi mình mới được thưởng thức một tác phẩm rom-com có sự đầu tư như Komi-san, độ bóng bẩy phải nói là y như một thước phim, một bộ movie vậy! Trước tiên ta nói sơ qua chút về studio sản xuất, OLM. OLM không phải là cái tên mới nhưng mãi gần đây họ mới tạo được tiếng vang qua Odd Taxi. Đến với Komi-san kì này, vị trí đạo diễn được giao cho hai người là Ayumu Watanabe và Kazuki Kawagoe, Kawagoe tuy non tay nghề, nhưng Watanabe trong vai trò trưởng chỉ đạo đã có rất nhiều kinh nghiệm thực hiện các tác phẩm có tiếng vang (Space Brothers, Mysterious Girlfriend X, Children of the Sea) và đặc biệt là After the Rain – một tác phẩm romance, age gap rất xuất sắc do WIT studio thực hiện.</p>
<p>Qua OP, ta có thể biết được sự lựa chọn và hướng đi của đội ngũ thực hiện tác phẩm. Tập đầu được chuyển thể với nội dung của 7 chương, bạn có thể nghĩ việc dồn nhiều tình tiết như thế là quá nhanh, nhưng cá nhân mình lại rất ủng hộ quyết định này của họ. Qua những diễn biến thể hiện trong tập, nhịp độ được dài trải gần như hoàn hảo, không nhanh, cũng không chậm, và tất cả điểm nhấn về tác phẩm đều đã được thể hiện hết ở tập một. Nói không ngoa thì với mình, nếu tính luôn cả 86, thì Komi-san là bộ thứ 2 có tập đầu dẫn dắt xuất sắc nhất ở thời điểm hiện tại trong mùa này.</p>
<p>Trước nhất về cấu trúc tổng quan, bạn có thể chia tập một thành ba phân đoạn chính: gặp gỡ làm quen – mở lòng (cao trào) – và hạ màn, hai nhân vật đã biết nhau, và câu chuyện của họ bắt đầu. Cấu trúc tuy đơn giản, căn bản, nhưng nó lại hoàn chỉnh, dư sức tạo ấn tượng mạnh lên người xem.</p>
<p>Cũng không cần phải nói, thế mạnh của Watanabe về mặt hình ảnh được phát huy tối đa. Bạn có thể cảm thấy sự năng động và trẻ trung của tác phẩm qua cách ông sắp đặt các góc quay, từ POV cho đến các shot tầm trung, hay cận cảnh khuôn mặt. Đấy cũng có thể là shot “dõi theo” từ một nhân vật nền ngắm nhìn Komi trong sự ngưỡng mộ cuồng nhiệt, nhưng bố cục cảnh quay cũng ngụ ý rằng, Komi (lúc này chỉ chiếm một phần nhỏ trong khung cảnh) như một đóa hoa ngoài tầm tay không thể với tới.</p>
<p>Bạn sẽ thấy cái sự tinh tế về mặt hình ảnh diễn ra xuyên suốt tác phẩm, điều mình đánh giá cao ở đây là việc đội ngũ thực hiện vẫn giữ được cái phong cách “con chữ cảm thán” của nguyên tác manga trong phiên bản chuyển thể anime (những cảm xúc của Komi đều xuất hiện các con chữ trôi nổi ở phông nền bay tứ tung để phụ họa thêm). Nếu nói Komi-san là dự án tâm đắc của những người thực hiện, thì cũng chẳng sai tí nào đâu! Từng hành động, dù nhỏ của các nhân vật, đều được hoạt họa chỉn chu. Xuyên suốt tập đầu, sẽ có rất nhiều đoạn cảnh sakuga “nhỏ nhỏ” (hoạt họa được chăm chút đến nhiều lần so với mức bình thường) cho các hành động rất đỗi bình thường của Komi. Vd như đoạn Komi cầm viên phấn viết tên cho cả lớp xem, từng đường vung tay được cách điệu, rất dứt khoát và … hầm hố. Việc phóng đại những hành động dù nhỏ của Komi qua các phân cảnh sakuga mượt mà, không chỉ làm chúng đẹp, hay là để phô trương hoạt họa của dàn nhân sự, mà còn có công dụng làm người xem bất ngờ và phì cười. Kyoto Animation cũng thường hay vận dụng chiêu bài này qua các tác phẩm slice of life họ thực hiện (phóng đại hành động bằng sakuga) để tạo tính hài hước lên người xem.</p>
<p>Phân cảnh mình tâm đắc nhất, chính là cảnh hai người họ trò chuyện với nhau trên chiếc bảng đen trong lớp học. Một đoạn cảnh “không lời” hết sức tuyệt vời, chứa đựng biết bao tinh hoa của người thực hiện, lẫn tác phẩm nói chung. Nó quá đẹp và tinh tế, mà nếu diễn tả bằng lời thì với vốn từ ít ỏi của mình, bạn sẽ không thể cảm nhận được hết! Không có đoạn hội thoại nào, mà tất cả chỉ là hành động của hai nhân vật chính, từng nét chữ họ nguệch ngoạc ghi trên chiếc bảng đen giúp họ thổ lộ nỗi lòng thầm kín (à mà thật ra chữ Komi đẹp lắm), đan xen với bản nhạc piano du dương trầm lắng nâng tầm cảm xúc, thoáng qua là những phông nền lớp học, sân trường làm người xem trầm trồ, như để tô điểm cho khoảnh khắc, không gian “riêng tư” mà hai người họ đang trải qua. Hiếm có những bộ nào mà chỉ một phút trước khiến bạn nhoẻn miệng cười lớn, nhưng chỉ ít phút sau lại làm con tim của bạn xúc cảm, quặn lại, rồi lại xoa dịu nó đi, làm bạn … lắc đầu mà cười tiếp. Sự cầu kì trong chi tiết hình ảnh còn thể hiện qua từng cử chỉ của Komi, đôi khi bạn chỉ cần xem qua dáng vẻ, điệu bộ và hành động của nhân vật để biết họ nghĩ gì, cảm thấy gì, như bàn tay run rẩy của Komi khi vẫn cầm chặt viên phấn, như thể thay cho những nỗi niềm bức xúc không thể thoát ra bằng lời.</p>
<p>Komi-san là một tác phẩm rom-com xuất sắc trong mùa, chứa đầy sự yêu thương và tâm huyết của những người thực hiện. Tác phẩm là sự hòa quyện gần như hoàn hảo về mặt hình thức lẫn cảm xúc truyền tải, mà vẫn đảm bảo sự trung thành tuyệt đối với nguyên tác manga. Cá nhân mình cảm thấy, Komi-san anime thậm chí còn nâng tầm nguyên tác manga hơn nữa! Nếu bạn là fan của Komi-san thì mở tiệc ăn mừng được rồi đấy! Hiếm khi nào chúng ta mới có một tác phẩm chuyển thể siêu chất lượng đến như vậy!</p>
<p><strong>Đánh giá: 8.8/10</strong></p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/243637727776954">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/243637727776954</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/07/komi-san-wa-comyushou-desu/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>SELECTION PROJECT &#8211; First Impression</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/03/selection-project-first-impression/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/03/selection-project-first-impression/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[naoneene]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 03 Oct 2021 01:02:29 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[Anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=114</guid>

					<description><![CDATA[Số tập: ?? Studios: Doga Kobo Nguyên tác: Original (Multi-media Project) Thể loại: Music, Idol, Slice of Life Mùa: Fall 2021 . Trong những năm gần đây khi phong trào các ông lớn trong ngành công nghiệp anime đang đi theo mô hình multi-media idol project, trong đó có thể kể đến các cái tên gạo cội đã thành công vang dội như THE IDOLM@STER, Love Live, BanG Dream; hay là các tân binh sáng giá như Idoly Pride, Lapis Re:LiGHTS hay D4DJ. Và trong các ông lớn đấy, tất nhiên Kadokawa cũng không nằm ngoài cuộc chơi. Vào tháng [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><strong>Số tập:</strong> ??<br />
<strong>Studios:</strong> Doga Kobo<br />
<strong>Nguyên tác:</strong> Original (Multi-media Project)<br />
<strong>Thể loại:</strong> Music, Idol, Slice of Life<br />
<strong>Mùa:</strong> Fall 2021</p></blockquote>
<p>.</p>
<p>Trong những năm gần đây khi phong trào các ông lớn trong ngành công nghiệp anime đang đi theo mô hình multi-media idol project, trong đó có thể kể đến các cái tên gạo cội đã thành công vang dội như THE IDOLM@STER, Love Live, BanG Dream; hay là các tân binh sáng giá như Idoly Pride, Lapis Re:LiGHTS hay D4DJ. Và trong các ông lớn đấy, tất nhiên Kadokawa cũng không nằm ngoài cuộc chơi. Vào tháng 12 năm 2019, project mang tên “PROJECT SELECTION” được công bố trên các phương tiện truyền thông, với motto là “Fight for your dream”. Và đúng một năm sau, dự án được đổi tên lại thành “SELECTION PROJECT” (Selepro), và kèm theo đó là thông báo về một bản anime chuyển thể do Dogakobo đảm nhận.</p>
<p>Chỉ hé lộ một chút ít nội dung nhằm để các bạn có trải nghiệm tốt nhất, thì Selepro bắt đầu câu chuyện gần như hoàn toàn giống với motif chung của các idol anime khác, khi chúng ta được theo chân cô bé nhân vật chính Miyama Suzune (mình sẽ gọi là Suzu), bắt đầu sự nghiệp làm idol của mình kể từ lúc chập chững tham gia buổi tuyển chọn tài năng. Tuy vậy đến cuối tập đầu tiên, anime sẽ có một cú twist nho nhỏ xảy ra, mặc dù không có tính bất ngờ lớn lắm và cũng sẽ không thật sự ảnh hưởng nhiều đến kết quả cuối cùng. Nhưng, Selepro với theme chủ đạo là “Idol x Audition x Reality Show”, cú twist đã nói sẽ hứa hẹn mở ra cánh cửa để hiểu và khám phá sâu hơn quá trình trưởng thành của các Idol, khi nó nhấn mạnh vào hành trình nỗ lực của những cô gái đầy nỗ lực và nhiệt huyết này để chạm đến ánh hào quang rực rỡ.</p>
<p>Và nói đến ấn tượng của mình về tập đầu tiên thì mình sẽ bàn đến hai điều làm mình để tâm nhất. Thứ nhất là phải kể đến chất lượng hình ảnh, đặc biệt là phần bố trí khung hình và màu sắc. Tất nhiên, khi nói đến Doga Kobo là nghĩ đến ngay những bộ anime CGDCT được chuyển thể làm nên thương hiệu với chất lượng cao và ổn định đến mức các studio khác phải học theo phong trào này. Thế nên không ngạc nhiên lắm khi Selepro cũng thừa hưởng tính thương hiệu này ở mặt hình ảnh. Những góc máy đi theo Suzu trong hành trình đến vòng cuối cùng đã hoàn thành xuất sắc việc đặc tả cảm xúc của cô bé từ niềm vui, nỗi buồn, đến sự háo hức, và cũng như nỗi thất vọng. Vẫn là thương hiệu quen thuộc của Doga Kobo khi sử dụng các gam màu sáng để khắc họa nét dễ thương của các thiếu nữ tuổi đôi mươi, Selepro với tông màu chủ đạo là pastel đã tạo nên một không khí vui tươi và nhẹ nhàng. Không rực rỡ như Love Live, cũng không trầm lắng như 22/7, cái chất riêng dịu nhẹ nhưng đầy ấm cúng của Dogo Kobo hứa hẹn sẽ thổi một luồng gió mới vào các tác phẩm xoay quanh về ngành công nghiệp Idol hiện nay. Và không chỉ thông qua hình ảnh, bản nhạc đầu tiên được đưa vào cũng mang cái chất đấy vào trong từng nốt nhạc. “Only one yell” với giai điệu nhẹ nhàng, và sâu lắng đã hoàn toàn hớp hồn mình, từ lúc Suzu cất lên những nốt đầu tiên cho đến khi hòa vào làm một với các thành viên còn lại của nhóm một cách hoàn toàn gián tiếp, nhưng lại rất tự nhiên. Tuy có chút “sự cố” để phục vụ mục cho mục đích plot, nó cũng không làm giảm đến độ enjoyment của mình cho lắm. Mình rất rất mong chờ các singles sẽ được release để có thể tận hưởng trọn vẹn bài hát này.</p>
<p>Và ấn tượng thứ hai, không phải là cố ý so sánh gì mà chỉ là nhận xét vui về bối cảnh chung của Selepro, là nó giống… Idoly Pride (Aipura) đến bất ngờ. Cùng giống nhau về một sự cố nọ trước khi bối cảnh hiện tại của anime diễn ra; cùng giống nhau về setting của hai center là Suzu và Rena so với (mình tạm cho là vậy) so với Sakura và Kotono. Mình có thể khẳng định hai PJ này dường như không có liên quan gì đến nhau nhiều lắm, khi cả hai cũng được công bố vào cùng một lúc, thực hiện dự án anime bởi hai studio khác nhau và cũng như các bên liên quan hoàn toàn khác nhau. Điều duy nhất mình có thể nghĩ đến là trưởng dự án Selepro ở bên Kadokawa có đi nhậu với trưởng dự án Aipura ở bên CyberAgent (hay còn được biết với cái tên thân mật là cyka) hay không thôi. Tiện nói đến Aipura thì mình xin hẹn các bạn ở một bài viết khác để nói về nó khi đây cũng là một Idol show thành công về mặt thương hiệu lẫn chất lượng nội dung mà mình rất yêu thích.</p>
<p>Cuối cùng, dù bạn là người thích xem những CGDCT show hay là Idol show thì không nên bỏ lỡ Selepro. Mình hy vọng dưới những nỗ lực của Kadokawa và Doga Kobo, anime sẽ đem lại những điều bất ngờ mới mẻ đầy sự dịu dàng, và tìm được chỗ đứng của mình cùng với những project khác.</p>
<p><strong>Đánh giá: 8.0/10</strong></p>
<h5></h5>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/240993531374707">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/240993531374707</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/03/selection-project-first-impression/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Phân tích Komi-san wa Komyushou desu OP</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/27/phan-tich-kimo-san-op/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/27/phan-tich-kimo-san-op/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Sep 2021 01:24:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[Anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=142</guid>

					<description><![CDATA[Opening Animation chất thật sự . Điều mình ưng ý là cách studio OLM lựa chọn phối màu. Cả nhân vật và phông nền đều cùng một tone màu tạo nên sự đồng nhất cho tác phẩm. Bạn sẽ không thấy nhân vật hay phông nền quá nổi bật, mà họ hòa quyện vào nhau, là những yếu tố làm nên một bức tranh hoàn chỉnh. Điều này tạo nên sự dễ chịu mỗi khi bạn quan sát các shot và nhân vật, làm dịu mắt người xem. Sẽ là thiếu sót lớn nếu không đề cập đến frame composition (phối [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h4></h4>
<h4 class="kv b kw ld eq">Opening</h4>
<div class="atbs-ceris-responsive-video"><iframe loading="lazy" title="Komi-san wa Komyushou desu Opening | Cider Girl &quot;Cinderella&quot;" width="1200" height="675" src="https://www.youtube.com/embed/vg2XbIbZ6h4?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
<p data-selectable-paragraph="">Animation chất thật sự <span class="pq6dq46d tbxw36s4 knj5qynh kvgmc6g5 ditlmg2l oygrvhab nvdbi5me sf5mxxl7 gl3lb2sf hhz5lgdu"><img loading="lazy" src="https://static.xx.fbcdn.net/images/emoji.php/v9/t2e/1/16/1f633.png" alt="&#x1f633;" width="16" height="16" /></span>.</p>
<p data-selectable-paragraph="">
<p id="82bb" class="nc nd eq ax ne b nf ng nh ni nj nk nl nm nn no np" data-selectable-paragraph="">Điều mình ưng ý là cách studio OLM lựa chọn phối màu. Cả nhân vật và phông nền đều cùng một tone màu tạo nên sự đồng nhất cho tác phẩm. Bạn sẽ không thấy nhân vật hay phông nền quá nổi bật, mà họ hòa quyện vào nhau, là những yếu tố làm nên một bức tranh hoàn chỉnh. Điều này tạo nên sự dễ chịu mỗi khi bạn quan sát các shot và nhân vật, làm dịu mắt người xem.</p>
<p>Sẽ là thiếu sót lớn nếu không đề cập đến frame composition (phối cảnh) và cinematography (nghệ thuật màn ảnh). OP ngắn nhưng họ sử dụng khá nhiều shot với các góc độ khác nhau, lúc thì cận cảnh mắt, lúc thì tầm trung bao quát nhân vật, có cả những tracking shot theo chân Komi tạo nên sự &#8220;năng động&#8221; muốn hòa nhập với bạn bè. Hãy để ý Komi ban đầu chỉ được frame một mình, lúc trời đổ mưa, trong khi bên ngoài đối lập là hình ảnh học sinh nhộn nhịp bước vào trường, họ trò chuyện ngoài hành lang khi Komi chỉ một mình trong góc phòng học, làm toát nên sự cô đơn. Mưa cũng bộc tả được cái &#8220;lạnh lẽo&#8221; mà Komi đang trải qua. Tone màu ở đây có chút tăm tối và ngả về &#8220;xám xịt&#8221;.</p>
<p>Shot sau đấy chuyển sang khung cảnh bầu trời trong xanh (sau cơn mưa trời lại sáng) báo hiệu nên một sự &#8220;chuyển giao&#8221; trong cuộc sống Komi khi bên cạnh cô giờ đây đã có những người bạn quan tâm đến mình, màu sắc trở nên rực rỡ hơn. Shot kế tiếp là tracking shot, Komi &#8220;bừng tỉnh&#8221; chạy ra khỏi căn phòng, thể hiện một phần &#8220;nghị lực&#8221; muốn thoát khỏi cái vỏ ốc bằng chính sức mình để làm bạn với mọi người.</p>
<p>Kể cả loài hoa xuất hiện trên trang vở cũng không phải &#8220;ngẫu nhiên&#8221; được đem vào. Đấy là loài &#8220;Myosotis scorpioides&#8221;, với tên gọi khác là &#8220;forget-me-not&#8221; (đừng quên tôi), loài hoa này vừa thể hiện tình yêu, cũng như là vừa thể hiện lời hứa rằng bạn sẽ không bao giờ quên đi người thân thương trong con tim.</p>
<p>Nói chung là qua OP thì mình chắc chắn rằng, đội ngũ thực hiện tác phẩm hiểu rõ về nguyên tác và họ rất vui khi tham gia vào quá trình sáng tác nên bản anime chuyển thể. Đây sẽ là một bộ rom-com chất lượng đáng để mắt đến trong mùa sau.</p>
<p>Edit: phân tích thêm một chỗ khá quan trọng, đó là cả OP mang tiết tấu nhanh, với tiêu đề &#8220;chớp giật&#8221; kèm nhạc nặng (guitar điện, kèn trống, etc &#8230;). Nếu bạn đọc manga thì có lẽ đã quen với diễn tiến &#8220;chậm&#8221; và cái nét đời thường &#8220;thanh bình&#8221; của nguyên tác.</p>
<p>Việc thực hiện OP đi ngược lại sự mong đợi của người đọc manga thể hiện &#8220;chủ ý&#8221; của đội ngũ thực hiện, họ muốn phá vỡ &#8220;sự mong đợi&#8221; của những gì bạn đã quá quen với nguyên tác, để tạo nên cái chất đổi mới dành cho tác phẩm. Họ muốn kéo người xem vào ngay bằng OP, và đã rất thành công khi có nhiều người chưa đọc manga bị cuốn vào cái OP này. Điều này cũng tạo nên nét thú vị cho cả fan manga để trông ngóng vào bản anime hàng tuần.</p>
<p>Đây là dấu hiệu của một bản chuyển thể tốt, không nhất thiết phải 1:1 manga cho đến từng panel, nhưng qua storyboard tổng thể của OP thì mình cảm thấy tác phẩm vẫn giữ được một sự tôn trọng nhất định dành cho nguyên tác (phối cảnh vẫn rất chất, bảo toàn được nét tinh tế trong nội tâm nhân vật).</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/237137515093642">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/237137515093642</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/27/phan-tich-kimo-san-op/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Takt Op. Destiny &#8211; FLOP hay không FLOP? Tổng Quan Về Dàn Nhân Sự .ft Madhouse &#038; MAPPA</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/22/takt-op-destiny-flop-hay-khong-flop/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/22/takt-op-destiny-flop-hay-khong-flop/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 22 Sep 2021 01:28:56 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fall Anime 2021]]></category>
		<category><![CDATA[Anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=144</guid>

					<description><![CDATA[Nhiều người lo sợ Takt Op. Destiny sẽ flop như Tantei wa mou, Shindeiru nên mình phải viết bài trấn an. Hai bộ này như ngày với đêm nếu như bạn nhìn sơ qua mảng sản xuất (production) mà mình sẽ đào sâu trong bài này. . 1. Sơ nét về Takt Op PV: https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/993056451253320/ Trước nhất, Takt Op là dự án “mixed-media” (truyền thông hỗn hợp) của Bandai Namco Arts &#8211; một phân nhánh của Bandai Namco, chuyên sản xuất anime và phân phối âm nhạc, với DeNA &#8211; sở hữu một trong những nền tảng ứng dụng điện thoại [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Nhiều người lo sợ Takt Op. Destiny sẽ flop như Tantei wa mou, Shindeiru nên mình phải viết bài trấn an. Hai bộ này như ngày với đêm nếu như bạn nhìn sơ qua mảng sản xuất (production) mà mình sẽ đào sâu trong bài này.</p></blockquote>
<h3>.<br />
1. Sơ nét về Takt Op</h3>
<p>PV: <a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl oo9gr5id gpro0wi8 lrazzd5p" tabindex="0" role="link" href="https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/993056451253320/?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/993056451253320/</a></p>
<p>Trước nhất, Takt Op là dự án “mixed-media” (truyền thông hỗn hợp) của Bandai Namco Arts &#8211; một phân nhánh của Bandai Namco, chuyên sản xuất anime và phân phối âm nhạc, với DeNA &#8211; sở hữu một trong những nền tảng ứng dụng điện thoại được nhiều người dùng nhất tại Nhật. Dự án này bao gồm game điện thoại do “Game Studio” phát triển, lẫn anime với tên gọi “Takt Op. Destiny” được hợp tác sản xuất bởi Madhouse và MAPPA. Nói như thế thì có nghĩa, cả game và anime đều được triển khai và phát triển song song.</p>
<p>Takt Op là một IP cỡ bự bao gồm nhiều dự án song song (có Bandai Namco dính vào thì nghĩa là họ cũng sẵn sàng chuẩn bị tung ra merchs liên quan đến cái IP này). IP ở đây bạn có thể hiểu là tất cả mọi thứ thuộc về dự án mang tên “Takt Op” chứ không đơn thuần chỉ là anime hay game, hoặc đồ chơi liên quan, mà là mọi thứ.</p>
<p>Và để “quảng cáo” cho mọi người biết, thì không còn gì thích hợp hơn là làm hẳn một bộ anime với đội ngũ thực hiện đến từ 2 studio tên tuổi nhất hiện nay, là Madhouse và MAPPA. Và đây là điều mình muốn làm rõ, Takt Op. Destiny chính là gương mặt đại diện – cho tất cả mọi thứ &#8211; để đánh bóng tên tuổi của IP này. Đây không chỉ “đơn thuần” là một bộ anime được thực hiện để quảng cáo game, mà là để quảng cáo cho toàn thể mọi thứ dính đến tên “Takt Op”.</p>
<p>Trường hợp của Takt Op. Destiny khác với Scarlet Nexus, hay thậm chí là Tales of Zestiria, mà nó giống như Fate/Zero hay Madoka vậy. Ở đây là phép so sánh mang tính tương đối về vai trò chứ mình không có so sánh về chất lượng hay sự thành công – bạn tránh hiểu nhầm, Fate/Zero là tác phẩm chuyển thể đã lập nền tảng cho cả franchise Fate công phá thị hiếu đại chúng, Mahou Shoujo Madoka★Magica đã lập nên một franchise với hàng tá thứ ăn theo (từ figurines cho đến game gacha …). Takt Op. Destiny là “điểm khởi đầu” cho mọi thứ, chứ không phải chỉ là anime để “quảng cáo game”. Anime và game là một phần trong dự án “hỗn hợp” này, và anime chính là điểm xuất phát.</p>
<p>Vì sao mình phải cần làm rõ điều này? Là để chắc chắn một điều, anime là dự án tâm huyết hội tụ dàn nhân sự có tay nghề cao trong ngành của cả Madhouse và MAPPA với một cốt truyện nguyên tác (original), và đội ngũ tham gia sẽ được (phần nào) tự do thỏa sức sáng tác chứ không đi theo khuôn khổ của cái game đến bây giờ vẫn chưa ai biết hình dạng méo mó hay trông như thế nào. Nghĩa là đầu vào sáng tạo của đội ngũ nhân sự cũng là yếu tố có vai trò quan trọng để quyết định nên sự thành bại của cả IP “Takt Op”.</p>
<p>Đây tuy là một canh bạc lớn, nhưng lại là canh bạc có toan tính để giảm thiểu đi rất nhiều rủi ro, một nước đi “chắc tay” đến từ những ông lớn ngồi trong ủy ban sản xuất, đó là giao dự án vào tay hai studio uy tín có thể đảm bảo được chất lượng.</p>
<p>.</p>
<h3>2. Tổng quan về đội ngũ thực hiện .ft Madhouse &amp; MAPPA.</h3>
<p>Phần này thì mình sẽ đào sâu về đội ngũ nhân sự thực hiện tác phẩm. Takt Op. Destiny là dự án đầu tiên MAPPA và Madhouse quay trở lại hợp tác với nhau, đánh dấu 10 năm sau khi dàn nhân sự kì cựu từ Madhouse tách ra riêng lập thành MAPPA. Đây có lẽ là một tín hiệu đáng mừng khi “2 anh em” đã làm lành và bắt tay với nhau cùng hợp tác trong một dự án lớn.</p>
<p>Bên cạnh đó, Madhouse x MAPPA còn mang một ý nghĩa nhất định trong việc đảm bảo chất lượng tác phẩm. Nền tảng mô hình hoạt động của MAPPA đã được gầy dựng từ các cựu nhân sự của Madhouse, nên có thể nói 2 studio đã khá quen thuộc với nhau về cách vận hành nói chung, lẫn trong từng khâu sản xuất nói riêng. Điều này tạo nên sự đồng nhất trong tiến trình hợp tác, giúp cho công việc chuyển giao qua lại trơn tru hơn. Mặt khác, Madhouse và MAPPA có thể san sẻ với nhau phần công việc cần làm, với dàn nhân sự “nhà” nhiều gấp đôi (đến từ cả 2 studio), đồng nghĩa với việc họ sẽ ÍT lệ thuộc hơn vào dàn nhân sự được thuê bên ngoài (do có đội ngũ staff nhà đông, dễ chọn lựa), từ đó giúp tác phẩm giữ được sự ổn định hơn.</p>
<ul>
<li><strong>Director:</strong> Yuuki Itoh (Nanoha Vivid, GrandBlue Fantasy, Kimetsu no Yaiba … )</li>
<li><strong>Series Composition:</strong> Kiyoko Yoshimura (Zombie Land Saga Revenge, Dororo, Garo, Chrono Crusade … )</li>
<li><strong>Original Work:</strong> Ouji Hiroi (Sakura Wars)</li>
</ul>
<p>Điều làm mình lo lắng nhất có lẽ là Itoh trong vai trò đạo diễn. Itoh có nhiều kinh nghiệm tham gia vào các dự án anime lớn. Itoh đã đảm nhận key animation trong Madoka (tập 12), chỉ đạo tập (10, 15, 22) trong Kimetsu no Yaiba, vẽ bản phân cảnh (storyboard) trong Attack on Titan Final Season (tập 16) và rất nhiều dự án lớn khác. Tuy nhiên, dự án “chính” mà Itoh đã đảm nhận thì lại chưa tạo được dấu ấn nào đặc sắc (đạo diễn của Nanoha Vivid, GrandBlue Fantasy). Takt Op. Destiny có thể xem như cơ hội để Itoh “thể hiện”, sau những kinh nghiệm tích lũy được qua các dự án lớn đã tham gia gần đây.</p>
<p>Vai trò “series composition” (phân bố nội dung) thì có phần chắc tay hơn khi được giao cho Yoshimura. Cô là tên tuổi trụ cột của MAPPA và đã tham gia vào nhiều dự án tên tuổi của họ, số ít nổi bật là Zombie Land Saga Revenge, Dororo, Garo. Trong quá khứ thì Yoshimura cũng có một số tựa đáng nhớ như Last Exile, Chrono Crusade khá chất lượng. Tác phẩm tuy là original work (nguyên tác) của Hiroi nhưng suy cho cùng, Hiroi vẫn chỉ là một nhà sản xuất game, theo mình thì quyết định của Yoshimura sẽ mang yếu tố thành bại nặng nề hơn là của Hiroi.</p>
<blockquote><p>&#8220;Nếu tôi không cảm thấy điều gì tích cực đến từ tác phẩm do chính tôi chấp bút, tôi sẽ chẳng thể sáng tác một tác phẩm ai cũng muốn xem&#8221; &#8211; Kiyoko Yoshimura.</p></blockquote>
<p>.</p>
<ul>
<li><strong>Action Director:</strong> Tooru Iwazawa (Flip Flappers, Fate/stay night: Heaven&#8217;s Feel II, Black Clover &#8230;)</li>
<li><strong>Animation Producer:</strong> Yuichiro Fukushi (One Punch Man, Boogiepop &#8230;)</li>
</ul>
<p>Takt Op. Destiny có hẳn vị trí &#8220;action director&#8221; (đạo diễn hành động) thì chứng tỏ đây là một bộ đặt yếu tố hành động lên hàng đầu vì đơn giản là rất hiếm những bộ anime có vai trò này. Tooru Iwazawa tuy tuổi đời còn trẻ nhưng anh cũng đã tham gia vào không ít anime đình đám mà nổi bật là Fate HF II nên ta có thể hy vọng Takt Op. Destiny sẽ có những cảnh làm mãn nhãn người xem.</p>
<p>Chưa dừng ở đó, Fukushi đảm nhận vai trò &#8220;sản xuất hoạt họa&#8221; (animation producer). Thế vai trò này là gì? Đó là lựa chọn những hoạt họa sĩ chính (key animator) vào vị trí phù hợp, lẫn sử dụng mối quan hệ rộng để &#8220;mời gọi&#8221; thêm những người tài giỏi khác vào tham gia dự án. Bằng chứng rõ nhất trong công việc Fukushi đảm nhận là qua anime OPM được studio Madhouse thực hiện, nếu để ý phần credit bạn sẽ nhìn thấy có rất nhiều tên tuổi nổi trội từ các studio khác nhau, lẫn những animator hành nghề tự do tài giỏi, xin tham gia vào. Fukushi là một cái tên mang tính đảm bảo rất cao về mặt chất lượng hình ảnh.</p>
<p>.</p>
<ul>
<li>Chief Animation Director: Reiko Nagasawa (Chihayafuru, ACCA 13, Boogiepop, Parasyte, In this Corner of the World …), Toshiyuki Kanno (Garo, Berserk Golden Age Arc … )</li>
<li>Original Character Design: LAM</li>
<li>Character Design: Reiko Nagasawa</li>
<li>Director of Photography: Akane Fushihara (Sonny Boy, A Place Further Than the Universe, Cardcaptor Sakura, Chihayafuru …)</li>
<li>Art Director: e-caesar</li>
</ul>
<p>Reiko Nagasawa là nhân sự trụ cột của Madhouse với bề dày thành tích tương đối ấn tượng. Bên cạnh đó, Toshiyuki Kanno tuy chỉ là “trưởng chỉ đạo hoạt họa” theo hợp đồng nhưng ông cũng đã có kinh nghiệm làm cùng cả Madhouse và MAPPA trong quá khứ (Hunter x Hunter, Garo … ). Có thể nói hai người họ sẽ hỗ trợ rất tốt lẫn nhau trong vị trí trưởng chỉ đạo hoạt họa để giúp đảm bảo cho tính ổn định về mặt chất lượng hình ảnh và hoạt họa của Takt Op. Destiny. Fushihara trong vai trò “đạo diễn nhiếp ảnh” đã từng tham gia vào Sonny Boy, A Place Further Than the Universe … thì ta có thể mong chờ Takt Op. Destiny sẽ có những shot hành động ấn tượng dưới nhiều góc độ độc đáo khác nhau.</p>
<p>Có sự thú vị ở đây là “art director” (đạo diễn nghệ thuật) của tác phẩm lấy tên bút danh chứ không phải tên thật, và có quá ít thông tin liên quan đến cái bút danh này (e-caesar). Có thể xem như đây là bút danh được tạo ra với mục đích duy nhất là chỉ để tham gia vào dự án Takt Op, liệu e-caesar có phải là cá nhân hay một tập thể? Và mang vai trò gì đến với tổng quan nghệ thuật của cả series? Có lẽ chỉ thời gian mới trả lời được.</p>
<p>Nhạc nền của Takt Op. Destiny được Ryo (supercell) đảm nhận tuyệt cú mèo luôn (nếu bạn đã xem qua Guilty Crown thì hẳn supercell không phải là tên quá xa lạ). Tiếc là không có màn combo của Ryo với Hiroyuki Sawano, nhưng mà thôi, Yoshihiro Ike (Rage of Bahamut, Tiger &amp; Bunny … ) không phải là lựa chọn tồi.</p>
<p>.</p>
<p>Nhìn chung thì Takt Op. Destiny có dàn nhân sự “nhà” khá cứng tay của cả Madhouse và MAPPA, một số vị trí quan trọng tuy được thuê theo dạng hợp đồng (Kanno, Iwazawa … ) nhưng tài năng của họ qua bảng thành tích cũng được đảm bảo phần nào. Takt Op. Destiny sẽ là một tác phẩm đáng phải để mắt tới trong mùa sau.</p>
<p>Thế nhưng dù bao gồm tất cả những điều trên thì không một ai có thể chắc chắn 100% rằng Takt Op. Destiny sẽ là “tuyệt phẩm” đủ sức tạo thành “hiện tượng” của mùa, anime vẫn có thể flop (dù rủi ro đã được giảm thiếu hết mức có thể), chính vì vậy bạn cũng nên cần giữ mức kì vọng hợp lý. Bạn cũng không nên mong Takt Op. Destiny sẽ có mặt nội dung nhiều tầng như Code Geass hay gì &#8211; vì đây là original work của Hiroi, ông chả nổi lắm trong giới viết kịch bản &#8211; mình hy vọng Kiyoko Yoshimura sẽ giúp nâng tầm mảng nội dung lên nhiều lần. Tuy nhiên, một điều bạn có thể an tâm rằng, Takt Op. Destiny sẽ là tác phẩm có mặt hình ảnh và hoạt họa cực kì mãn nhãn chứ không buồn chán như con hàng nào đó vừa rồi.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/233853498755377">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/233853498755377</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/22/takt-op-destiny-flop-hay-khong-flop/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
