<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Anime Industry &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="/alonelycomet/category/industry/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog</description>
	<lastBuildDate>Sun, 31 Oct 2021 06:44:14 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>

<image>
	<url>/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>Anime Industry &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Vì Sao WIT Studio Lại Từ Bỏ Attack On Titan?</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 19 Oct 2021 01:37:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=150</guid>

					<description><![CDATA[<p>Nhiều người vẫn còn thắc mắc lí do vì sao studio WIT lại không thầu Attack on Titan mùa cuối, dù đã gắn bó đến 3 season, mà nhường lại về tay Mappa. Mình hy vọng bài này sẽ phần nào trả lời thắc mắc của bạn. Trước nhất, WIT là một studio “nhỏ”, dàn nhân sự của họ không bề thế như Madhouse, Bones, hay Mappa … và điều này sẽ có ảnh hưởng đến “năng suất” sản xuất anime của WIT. Như bạn cũng biết thì họ thực hiện rất ít các dự án anime mỗi năm. Điều [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/">Vì Sao WIT Studio Lại Từ Bỏ Attack On Titan?</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Nhiều người vẫn còn thắc mắc lí do vì sao studio WIT lại không thầu Attack on Titan mùa cuối, dù đã gắn bó đến 3 season, mà nhường lại về tay Mappa. Mình hy vọng bài này sẽ phần nào trả lời thắc mắc của bạn.</p></blockquote>
<ul>
<li>Trước nhất, WIT là một studio “nhỏ”, dàn nhân sự của họ không bề thế như Madhouse, Bones, hay Mappa … và điều này sẽ có ảnh hưởng đến “năng suất” sản xuất anime của WIT. Như bạn cũng biết thì họ thực hiện rất ít các dự án anime mỗi năm.</li>
<li>Điều thứ hai, mục đích chính của WIT ngay khi thành lập, là để thực hiện những tác phẩm họ thật sự “muốn” làm.</li>
</ul>
<p>Lợi nhuận tất nhiên vẫn quan trọng, nhưng quan trọng hơn vẫn là “đam mê” từ những người thành lập, và cả dàn nhân sự hiện có. Mục đích của WIT khi thành lập, là để tạo ra sân chơi “mới” cho những thế hệ muốn thỏa sức sáng tạo từ Production I.G có chỗ vẽ vời, và họ sử dụng Attack on Titan như “bệ phóng” cho tên tuổi của họ (như trường hợp của studio Bind hiện giờ với Mushoku Tensei cho bạn dễ hình dung). Sau season đầu của Attack on Titan, dù đạt được rất nhiều thành công về mặt thương mại nhưng phải mất đến 4 năm, Attack on Titan mới có season thứ 2. Và trong khoảng 4 năm này thì bạn sẽ thấy WIT “hưng phấn” thực hiện khá nhiều original như Hal, The Rolling Girls và đặc biệt là con hàng bom tấn Kabaneri of the Iron Fortress do đạo diễn Tetsurou Araki đảm nhận (đạo diễn của Attack on Titan, page đã có bài nói về ông này của ad SUBA rất chi tiết, bạn có thể đọc qua tại đây:&nbsp;<a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl oo9gr5id gpro0wi8 lrazzd5p" tabindex="0" role="link" href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/239737074833686?__tn__=-UK*F">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/239737074833686</a>).</p>
<p>Lí do vì sao, ủy ban sản xuất của Attack on Titan có thể chờ đến 4 năm cho WIT tự do “tung tăng” với các dự án anime riêng của họ, là vì lúc đấy nguyên tác manga vẫn chưa kết thúc, và phong cách chuyển thể Attack on Titan của WIT đã rất thành công, nếu đưa vào tay studio khác, cũng chưa chắc bản chuyển thể sẽ đạt được hiệu quả tương tự. Tất nhiên, WIT không làm người xem thất vọng với season 2 và 3 “rực cháy” màn ảnh sóng truyền hình.</p>
<p>Nhưng mà bạn biết điều gì không? Sau 6 năm trời gắn bó với Attack on Titan, và trong khoảng thời gian 2017-2019, trong 3 năm liên tục, đội ngũ chính thực hiện Attack on Titan đã … ngán đến tận cổ rồi. Chưa kể trong khoảng thời gian này, WIT còn có nhiều dự án riêng muốn theo đuổi sau khi tên tuổi của họ đã được thiết lập.</p>
<p>Mặt khác, chi tiết quan trọng là ở đây: trong năm 2019, nguyên tác manga đã gần đi đến hồi kết, đang trên đỉnh của cao trào, và để giữ “nhiệt” thì cũng dễ hiểu là bên “ủy ban sản xuất” sẽ không thể chờ lâu được.</p>
<ul>
<li>Họ yêu cầu WIT phải đẩy nhanh tiến độ! Không thể chờ WIT “ngâm” thêm được nữa!</li>
</ul>
<p>Lúc đấy, WIT còn có dự án khác là Vinland Saga (2019, ra ngay sau Attack on Titan s3 kết thúc), và The Great Pretender – một bộ original sẽ ra mắt trong năm 2020. Chán ngán là một, thiếu hụt nguồn nhân lực là hai (do studio WIT chỉ có quy mô nhỏ, không thể đảm nhận nhiều bộ như các studio bề thế khác mà vd là Mappa), và lịch làm việc bị đẩy đến tận cổ như giọt nước làm tràn ly đã khiến WIT phải từ chối tác phẩm gắn liền với hình ảnh của họ trong hơn nửa thập kỷ. Dự án Ousama Ranking đã được WIT thông báo thực hiện từ tận năm ngoái (5/11/2020), lịch lên sóng của Attack on Titan Final (phần cuối) là đầu năm nay.</p>
<p>Điều này chứng minh rằng Ousama ranking là dự án có thứ tự WIT ưu tiên rất cao (thời gian thông báo trước đến gần 1 năm), nghĩa là khoảng thời gian thực hiện tác phẩm sẽ trùng với lịch chiếu của AoT Final. Trên hết, Ousama Ranking có sự tham gia của Arifumi Imai trong vai trò trợ lý đạo diễn – Imai là chỉ đạo hoạt họa, và cũng là hoạt họa sĩ chủ chốt đã thực hiện nên rất nhiều đoạn cảnh hành động ấn tượng nhất trong toàn thể AoT, sự vắng mặt của Imai và đạo diễn Araki như đòn đánh chí mạng vào bộ phận sản xuất của AoT. Nếu đội ngũ thực hiện chính ở WIT đã không muốn làm, thì liệu AoT có còn mang dấu ấn của WIT nữa hay không?</p>
<p>Bàn về tình hình tài chính của WIT, page đã từng đưa tin là họ lỗ đến $4.5 triệu trong năm vừa rồi. Tuy nhiên, đầu tư cho anime, mà ở đây là hàng nguyên tác (original) sẽ cần thời gian để bù vốn. Khoảng lỗ đấy chỉ tính số tiền họ đã chi tiêu, trong khi phần lớn số tiền họ thu về, mãi gần đây bạn mới thấy “kết trái”. Theo thông tin tài chính thứ 2 mình vừa nhận được gần đây, Great Pretender là dự án nguyên tác đem lại doanh thu nhiều nhất cho IG Port từ năm vừa rồi cho đến 31/05/2021, với con số $3.1 triệu, theo sau là B: Beginning với $2.9 triệu (src: erzatblog&nbsp;<a class="oajrlxb2 g5ia77u1 qu0x051f esr5mh6w e9989ue4 r7d6kgcz rq0escxv nhd2j8a9 nc684nl6 p7hjln8o kvgmc6g5 cxmmr5t8 oygrvhab hcukyx3x jb3vyjys rz4wbd8a qt6c0cv9 a8nywdso i1ao9s8h esuyzwwr f1sip0of lzcic4wl py34i1dx gpro0wi8" tabindex="0" role="link" href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Ftinyurl.com%2F249amch4%3Ffbclid%3DIwAR0L1xx3kf5TJmb1Qemv1Ho-0FaILw69eoDQ26_LPrTsy6wQEBsJphy7BwQ&amp;h=AT3JfK_kkSFr_aCNfpq_D2VrbFBEjuc64qVEFAHMSODrgi9XULnfppQJxoEzSJ3bcA_QS5sIRnP6iOZgR9T3zBFV-l3w1gQD-1gKDRQUQxV1pgp1HIAOaZ1rxt94XLyqZsALRxOsgCB1ObV5CJ_i&amp;__tn__=-UK*F" target="_blank" rel="nofollow noopener">https://tinyurl.com/249amch4</a>). Thậm chí, bảng báo cáo tài chính còn chưa kể đến Vivy: Fluorite Eye’s Song, vốn là một hit đầu năm nay của WIT. Điều này chứng tỏ, lối đi theo đuổi hàng nguyên tác của WIT không hẳn là sai lầm, mà vấn đề về nguồn lỗ họ vướng phải đang nằm đâu đó sâu xa hơn (quản lý bê bối, hoặc đầu tư sai chỗ, WIT không chỉ làm anime mà họ đã lấn sang thực hiện LA).</p>
<p>.</p>
<p>Tóm gọn lại, ta có thể quy ra 3 yếu tố chính khiến WIT không thể thầu được Attack on Titan mùa cuối: nhân sự nòng cốt chán ngán, studio thiếu nguồn nhân lực để tiếp tục và lịch làm việc quá khắc nghiệt được đề ra từ ủy ban sản xuất.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong>&nbsp;<a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/252063563601037">https://facebook.com/alonelycomet/posts/252063563601037</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/">Vì Sao WIT Studio Lại Từ Bỏ Attack On Titan?</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/19/vi-sao-wit-studio-tu-bo-attack-on-titan/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Kimetsu no Yaiba và Sự thành công</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/16/kimetsu-no-yaiba-va-su-thanh-cong/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/16/kimetsu-no-yaiba-va-su-thanh-cong/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 16 Oct 2021 05:50:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1570</guid>

					<description><![CDATA[<p>Kimetsu no Yaiba ước tính đã đạt được 1 nghìn tỉ Yen từ năm 2020 đến nay qua tiền đĩa, phòng vé, kịch sân khấu, bản quyền streaming, hàng hóa và những khoảng thu khác. Nếu chuyển sang tiền đô Mỹ thì sẽ vào tầm $8.7 tỉ, đúng rồi đấy bạn nhìn không lầm đâu&#160;. Đây thậm chí là một kỷ lục vô tiền khoáng hậu trong cả lịch sử anime nói chung dành cho một tác phẩm late-night anime. Cho bạn dễ hình dung về tầm vóc thì Neon Genesis Evangelion hiện nay đã cán mốc $11.9 tỉ kể [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/16/kimetsu-no-yaiba-va-su-thanh-cong/">Kimetsu no Yaiba và Sự thành công</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Kimetsu no Yaiba ước tính đã đạt được 1 nghìn tỉ Yen từ năm 2020 đến nay qua tiền đĩa, phòng vé, kịch sân khấu, bản quyền streaming, hàng hóa và những khoảng thu khác.</p>



<p>Nếu chuyển sang tiền đô Mỹ thì sẽ vào tầm $8.7 tỉ, đúng rồi đấy bạn nhìn không lầm đâu&nbsp;<img loading="lazy" height="16" width="16" alt="&#x1f923;" src="https://www.facebook.com/images/emoji.php/v9/t52/1/16/1f923.png">. Đây thậm chí là một kỷ lục vô tiền khoáng hậu trong cả lịch sử anime nói chung dành cho một tác phẩm late-night anime.</p>



<p>Cho bạn dễ hình dung về tầm vóc thì Neon Genesis Evangelion hiện nay đã cán mốc $11.9 tỉ kể từ sau khi ra mắt cho đến giờ (tầm 26 năm, theo số liệu trên wiki), nhưng chỉ trong vỏn vẹn vài năm ra mắt mà Kimetsu no Yaiba đã đuổi theo rất sát rồi, ta có thể thấy bên Nhật họ &#8220;cuồng&#8221; KnY đến mức độ nào, và cơn bão cũng chưa qua hết khi còn đấy vẫn là season 2 sẽ được Ufotable cho ra mắt vào tháng 12 sắp tới. Nghĩa là doanh thu sẽ còn &#8220;bùng nổ&#8221; hơn trong tương lai khi câu chuyện lên đỉnh điểm!</p>



<p>Kimetsu no Yaiba là một cỗ máy in tiền cực khủng dành cho những bên tham gia, trong đó có cả Ufotable &#8211; họ là một phần trong ủy ban sản xuất! Đa phần những ấn phẩm hàng hóa bày bán cũng được ghi tên của Ufo nếu có sử dụng những bản thiết kế từ anime. Nhìn chung thì, hiện tại ta vẫn chưa biết % chia chác của Ufo như thế nào từ món tiền khổng lồ trên, nhưng chắc chắn một điều, họ đang sở hữu một vị thế mà bất kì studio &#8220;độc lập&#8221; nào cũng hằng mong ước, và với vị thế hiện tại của họ, các &#8220;ông lớn&#8221; cũng không muốn làm phật lòng hay để họ phải chịu thiệt thòi đâu!</p>



<p>===</p>



<p>Mình phân tích thêm chút ít về sự thành công của Kimetsu no Yaiba.</p>



<p>Sự thành công của Kimetsu no Yaiba mang các yếu tố thiên thời &#8211; địa lợi &#8211; nhân hòa.</p>



<p>Lúc KnY công phá phòng vé thì bên Nhật cũng vừa dính xong đại dịch, người dân rất cần một bộ để thư thả với người thân, và KnY xuất hiện khá đúng thời điểm. Tác phẩm đề cao tình nghĩa gia đình, mang đậm nét văn hóa và giá trị truyền thống của người Nhật, đặc biệt là ý chí &#8220;tiến lên phía trước&#8221; của Tanjirou, góp phần đem lại sự lạc quan cho cái viễn cảnh không mấy tốt đẹp ở hiện tại. Tác phẩm mang thông điệp tích cực, thể hiện ý chí &#8220;bất diệt&#8221; của nhân vật mà ở đây có sự liên hệ mãnh liệt với nền văn hóa của nước họ (vd như Rengoku khi cận kề cái chết vẫn ưỡn ngực đứng vững, không bị lung lay).</p>



<p>Cốt truyện KnY đơn giản mà hiệu quả, nhân vật dễ tạo được sự đồng cảm với khán giả, từ đó kết nối với nhiều đối tượng khán giả từ trẻ đến lớn và đặc biệt là đối tượng gia đình, lí do vì sao ss2 được Fuji TV mua quyền công chiếu, là để phủ sóng và đáp ứng cái đối tượng đã và đang bùng nổ của KnY này đây, chứ không chỉ riêng cho bộ phận otaku ở Nhật (đây là một trong những kênh truyền hình lớn nhất ở Nhật với độ phủ sóng rất rộng).</p>



<p>Muốn hiểu được một phần những điều cấu thành sự thành công của KnY thì ta cũng phải cân nhắc thêm các yếu tố về văn hóa, xã hội, về tình hình những gì đang diễn ra &#8230; chứ không chỉ &#8220;art đẹp&#8221; hay do Ufo chuyển thể hay, dù đây cũng là những yếu tố quan trọng không kém. Nhưng nếu chỉ đơn thuần là &#8220;art đẹp&#8221; và hành động bắt mắt, thì tại sao trilogy FSN Heaven&#8217;s Feel của Ufo lại không đạt được thành công mang tầm cỡ Mugen Train, dù tác phẩm có những cảnh hành động còn &#8220;cháy&#8221; hơn, là magnum opus của Ufo?</p>



<p>Câu trả lời đơn giản, là Mugen Train xuất hiện đúng thời điểm, đúng hoàn cảnh và mang thông điệp &#8220;động viên&#8221; lạc quan, dễ kết nối đến đại bộ phận khán giả. Tất nhiên, những gì mình phân tích ở trên chỉ mang tính bề mặt thôi, còn những nguyên do sâu xa khác, thì phải cần một thời gian lâu sau nữa chúng ta mới có thể khẳng định. Nếu thành công của KnY dễ giải mã, thì ta đã thấy top doanh thu phòng vé bị công phá trong những năm gần đây rồi <img loading="lazy" height="16" width="16" alt="&#x1f923;" src="https://www.facebook.com/images/emoji.php/v9/t52/1/16/1f923.png"></p>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/250017810472279">https://facebook.com/alonelycomet/posts/250017810472279</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/16/kimetsu-no-yaiba-va-su-thanh-cong/">Kimetsu no Yaiba và Sự thành công</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/16/kimetsu-no-yaiba-va-su-thanh-cong/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Cùng Tìm Hiểu Về Đạo Diễn Của Komi-san &#8211; Ayumu Watanabe</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/14/cung-tim-hieu-ve-dao-dien-cua-komi-san-ayumu-watanabe/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/14/cung-tim-hieu-ve-dao-dien-cua-komi-san-ayumu-watanabe/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Oct 2021 05:55:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1573</guid>

					<description><![CDATA[<p>Bác v4v và tôi một cách khá là trùng hợp lại muốn viết bài về vị đạo diễn này. Trong bài viết của bác v4v đã có đề cập khá là chi tiết về kỹ thuật điện ảnh (cinematography) mà Watanabe-san sử dụng trong bộ Komi-san một cách đầy ấn tượng. Nhưng mà những người đọc bài viết kia chắc sẽ là khá là bỡ ngỡ trước tên tuổi của vị đạo diễn. Ông Watanabe này chắc không phải là Shinichiro Watanabe lừng danh từng đạo diễn Cowboy Bebop hay Samurai Champloo đâu nhỉ? Vậy thì tại sao một cái [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/14/cung-tim-hieu-ve-dao-dien-cua-komi-san-ayumu-watanabe/">Cùng Tìm Hiểu Về Đạo Diễn Của Komi-san &#8211; Ayumu Watanabe</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Bác v4v và tôi một cách khá là trùng hợp lại muốn viết bài về vị đạo diễn này. Trong bài viết của bác v4v đã có đề cập khá là chi tiết về kỹ thuật điện ảnh (cinematography) mà Watanabe-san sử dụng trong bộ Komi-san một cách đầy ấn tượng. Nhưng mà những người đọc bài viết kia chắc sẽ là khá là bỡ ngỡ trước tên tuổi của vị đạo diễn. Ông Watanabe này chắc không phải là Shinichiro Watanabe lừng danh từng đạo diễn Cowboy Bebop hay Samurai Champloo đâu nhỉ? Vậy thì tại sao một cái tên có vẻ khá xa lạ lại khiến cho 2 ad của page này tỏ ra hứng thú đến như vậy?</p></blockquote>



<p>Do đó, các bạn khỏi lo, mình xin được dùng bài viết này để giải thích sự phấn khích của mình cũng như xin được giới thiệu đến các bạn độc giả một trong những đạo diễn underrated nhất trong giới anime mà mình đã chú ý từ lâu.</p>



<p>Đạo diễn Ayumu Watanabe bắt đầu sự nghiệp của mình một cách khá là lạ lùng bằng cách làm thiết kế nhân vật và sau đó là đạo diễn những bộ movies của franchise gắn liền với tuổi thơ của chúng ta đó là Doraemon. Tôi thật sự bất ngờ khi khám phá ra điều này bởi vì lần đầu tôi được biết đến tên của vị đạo diễn này là qua bộ “After the rain”. Ai mà ngờ đạo diễn của 1 bộ seinen dành cho người trưởng thành lại từng làm phim cho trẻ em chứ. Cộng thêm 1 điều nữa là ông không những đạo diễn 1 hay 2 movies của Doraemon mà đến tận … 18 bộ, đó là gần 1 nửa số movies của Doraemon hay 1 nửa tuổi thơ của tôi.</p>



<p>Trong những bộ movies trên, bộ mà tôi ấn tượng nhất còn nhớ là “Nobita và người khổng lồ xanh”, đó là 1 tác phẩm có hình ảnh ấn tượng, và thông điệp bảo vệ môi trường cảm giác giống như phim của đạo diễn Hayao Miyazaki. Tôi không biết rằng Ayumu Watanabe-san lấy cảm hứng, chịu ảnh hưởng từ đạo diễn nào bởi vì có rất ít bài phỏng vấn và tài liệu về ông, thế nhưng nếu là từ Miyazaki-san thì không có gì bất ngờ. Bởi vì những tác phẩm ông sau này rất chú trọng vào vẻ đẹp của nghệ thuật kể chuyện bằng hình ảnh và sử dụng kỹ thuật điện ảnh rất thành thục.</p>



<p>Năm 2012, cuối cùng ông cũng thoát khỏi việc đạo diễn Doraemon mà chuyển sang làm một bộ TV-series không dành cho trẻ em, thế nhưng đó lại là 1 bộ mà hai nhân vật chính thích trao đổi và nếm … nước bọt của nhau. Yeah, bạn không đọc lầm đâu. Nazo no kanojo X có thể nói là một trong những bộ romance, học đường lạ lùng nhất. Một số người thậm chí còn cho rằng nó tởm. Tuy nhiên, đừng vì cái ý tưởng như vậy mà bỏ qua tác phẩm này bởi vì đây là một trong những bộ romance dễ thương, wholesome nhất tôi từng xem. Nó thực sự rất hay! Và về bản chất thì hôn nhau cũng không quá khác biệt đâu&nbsp;<img loading="lazy" height="16" width="16" alt=":v" src="https://www.facebook.com/images/emoji.php/v9/e31/1/16/PACMAN.png"></p>



<p>Sau đó thì ông đạo diễn một bộ ít dị hơn và được đánh giá cao đó là “Space brother” nhưng mà nó đến 99 tập. Tôi đã nghe một số người khen ngợi bộ này nhưng vẫn chưa có thời gian để bắt đầu xem. Nếu mà nhiều năm về trước thì cày cả trăm tập không sao còn giờ thì rất khó. Nhưng mà tôi sẽ cố gắng để xem thử trong tương lai vì chủ đề không gian của bộ này cũng là một thứ mà tôi rất thích.</p>



<p>.</p>



<p>Rồi, giờ ta đến hai bộ chính mà tôi yêu thích của Watanabe-san đó là “Koi wa Ameagari no You ni” và “Kaijuu no kodomo”.</p>



<p>“Koi wa Ameagari” cũng giống như bộ Kanojo X có chủ đề có thể làm một số người bảo tởm vì tình cảm chênh lệch tuổi tác giữa 2 nhân vật chính cách nhau đến hơn “hai con giáp”. Thế nhưng nó lại vượt qua chủ đề đó một cách tuyệt vời và trở thành một trong những bộ anime tình cảm hay nhất tôi từng xem. Bởi vì những suy nghĩ đầy chính chắn và thấu đáo của các nhân vật. Và cách mà tác phẩm không những miêu tả mối quan hệ của hai người mà còn sử dụng tình cảm đó để giúp cho nhân vật trưởng thành và có niềm tin vào cuộc sống hơn. Đó là thứ mà tôi cần nhất ở một bộ romance, thấy tình yêu tác động đến cuộc sống của cả hai người, theo cách cho đi và nhận lại.</p>



<p>Ở đây thì sự đóng góp của đạo diễn Watanabe-san là rất lớn khi ông đã dùng hình ảnh, kỹ thuật cinematography và âm nhạc làm nâng cao giá trị nội dung của tác phẩm lên rất nhiều cộng với việc thay đổi cái kết cho ý nghĩa hơn cả manga, khiến tôi hoàn toàn tự tin cho rằng đây là 1 chuyển thể rất thành công, hay hơn cả manga. Vậy mà tại sao trên MAL lại cho bộ này có 7 chấm mấy trong khi chất lượng nội dung và nghệ thuật cả 2 lại rất tốt? Nhiều người vẫn còn ngại cái chủ đề à? Mà với tôi chủ đề không quá quan trọng, thứ quan trọng nhất vẫn là cách thể hiện, truyền tải nội dung mà thôi.</p>



<p>Còn ở “Kaijuu no kodomo”, việc chuyển thể bộ manga có “nét vẽ đẹp nhất hiện nay” theo lời của mangaka gạo cội Naoki Urasawa không phải là chuyện dễ dàng gì. Thì Watanabe-san đã tập hợp dàn staff toàn nhân tài, Shinji Kimura là đạo diễn art “huyền thoại” từng vẽ background cho Akira, Kekkai Sensen, Steamboy, Angel egg, My Neighbor Totoro, đạo diễn animation từng là animator từ studio Ghibli và những phim của đạo diễn Satoshi Kon, âm nhạc Joe Hisaishi, một cái tên đã gắn liền với studio Ghibli qua bao năm tháng.</p>



<p>Với dàn staff “khủng bố” như vậy thì đạo diễn Watanabe-san đã cho ta một trong những bộ anime đẹp nhất từng xem, một trải nghiệm hình ảnh và âm thanh đầy tuyệt vời và khó quên không những phát huy những vẻ đẹp từ nét vẽ của mangaka Daisuke Igarashi mà còn nâng tầm bầu không khí bí ẩn, kỳ diệu đầy choáng ngợp.</p>



<p>Tuy nhiên cũng giống như bộ Kanojo X và After the rain thì bộ này cũng gặp vấn đề đó là rush nội dung quá nhiều của một bộ manga đã kén người đọc sẵn khiến nó rất là khó hiểu. Tôi hiểu được nhiều người không hài lòng ở sự lượt bỏ nội dung này thế nhưng nếu suy nghĩ lại thì ta cũng không nên đổ lỗi cho dàn staff cho việc này. Cũng giống như bộ Koe no Katachi đã được đạo diễn Naoko Yamada-san thể hiện tuyệt vời với phong cách đạo diễn và nghệ thuật visual storytelling đỉnh cao. Thì việc quyết định chuyển thể một manga khá dài chỉ gói gọn trong 1 movie là do quyết định của production committee hơn, cho dù có là siêu nhân hay là thánh thần đi nữa cũng không thể nào nén hết nội dung vào một thời lượng hạn chế đến vậy. Nên tôi vẫn nghĩ dàn staff đã thực hiện nhiệm vụ được giao quá tốt, vẫn truyền tải được thứ quan trọng nhất là vẻ đẹp trong artstyle đầy ma mị của tác giả Igarashi.</p>



<p>Như các bạn đã thấy những bộ của đạo diễn Ayumu Watanabe có những vấn đề khiến chúng không được phổ biến và công nhận rộng rãi và cũng khiến tên tuổi của ông ít người biết đến mặc dù tài năng là có thừa. Cho nên tôi thực sự vui mừng vì tác phẩm lần này Komi-san, vốn là 1 bộ đã nổi tiếng sẵn và có lượng fan khá lớn và nhờ vậy mà tôi có thể dựa vào đó để giới thiệu cho mọi người biết đến ông nhiều hơn.</p>



<p>.</p>



<p>Mặc dù áp lực chuyển thể một tác phẩm nổi tiếng là rất lớn nhưng tôi vẫn tin tưởng rằng ông với kinh nghiệm của mình sẽ gặt hái nhiều thành công trên con đường sắp tới.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/248697583937635">https://facebook.com/alonelycomet/posts/248697583937635</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/14/cung-tim-hieu-ve-dao-dien-cua-komi-san-ayumu-watanabe/">Cùng Tìm Hiểu Về Đạo Diễn Của Komi-san &#8211; Ayumu Watanabe</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/14/cung-tim-hieu-ve-dao-dien-cua-komi-san-ayumu-watanabe/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Komi-san wa, Komyushou Desu Và Nghệ Thuật Kể Chuyện Màn Ảnh Của Ayumu Watanabe</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/12/komi-san-wa-komyushou-desu-va-nghe-thuat-ke-chuyen-man-anh-cua-ayumu-watanabe/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/12/komi-san-wa-komyushou-desu-va-nghe-thuat-ke-chuyen-man-anh-cua-ayumu-watanabe/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 12 Oct 2021 05:59:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1576</guid>

					<description><![CDATA[<p>Cũng gần một tuần trôi qua và có vẻ mọi người đã xem qua Komi-san hết cả rồi nhỉ. Mình sẽ đi sâu vào một cảnh trong tác phẩm làm mình ấn tượng nhất mà bài first impression về Komi-san đã nhắc sơ qua. Và cảnh này có thể nói là cảnh tuyệt đẹp nhất trong số các tập anime mở đầu ở Fall 2021. Trước nhất, anime là một loại hình nghệ thuật. Khán giả tất nhiên là sẽ cần nhiều “giác quan” hơn để thưởng thức một tác phẩm màn hình, so với loại hình khác như manga [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/12/komi-san-wa-komyushou-desu-va-nghe-thuat-ke-chuyen-man-anh-cua-ayumu-watanabe/">Komi-san wa, Komyushou Desu Và Nghệ Thuật Kể Chuyện Màn Ảnh Của Ayumu Watanabe</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p></p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Cũng gần một tuần trôi qua và có vẻ mọi người đã xem qua Komi-san hết cả rồi nhỉ. Mình sẽ đi sâu vào một cảnh trong tác phẩm làm mình ấn tượng nhất mà bài first impression về Komi-san đã nhắc sơ qua. Và cảnh này có thể nói là cảnh tuyệt đẹp nhất trong số các tập anime mở đầu ở Fall 2021.</p></blockquote>



<p>Trước nhất, anime là một loại hình nghệ thuật. Khán giả tất nhiên là sẽ cần nhiều “giác quan” hơn để thưởng thức một tác phẩm màn hình, so với loại hình khác như manga nói riêng. Cũng chính vì lẽ đó, cái chất của một đạo diễn tài năng, khi chuyển thể bất kì tác phẩm nào, sẽ được bộc toát qua những gì khán giả nhìn thấy trên màn ảnh. Tác phẩm chuyển thể tuy bị gò bó về mặt cốt truyện và nội dung, đúng chứ không sai, nhưng dấu ấn về nghệ thuật và sự tự do “thể hiện” trong cách thức thi triển lên màn ảnh vẫn giúp đạo diễn nêu bậc lên được cái riêng, cái tôi của họ trong phong cách. Một tác phẩm chuyển thể từ manga nói riêng, không nhất thiết phải 1:1 theo sát từng ô manga, mà có thể 1.5:1, hay thậm chí 2:1 mà vẫn đảm bảo sự trung thành với nguyên tác manga.</p>



<p>Và đấy là những gì Ayumu Watanabe đã làm rất thành công ở Komi-san, trong ngành CN late-night anime hiện giờ, thì theo mình Ayumu Watanabe, bên cạnh Yuasa và Naoko Yamada là những đạo diễn đã tạo được dấu ấn mang đậm phong cách hình ảnh nghệ thuật của riêng họ. Ở Watanabe, đó là sự tinh tế trong chi tiết hình ảnh, ông luôn suy nghĩ làm thế nào để có thể “nâng tầm” một tiểu tiết nhỏ trong nguyên tác, thành những phân cảnh làm xao xuyến người xem qua sự tỉ mỉ và cầu kì trong hoạt họa, trong bố cục cảnh với những góc quay đẹp mắt và ý nghĩa.</p>



<p>Một trong những điều khó nhất khi chuyển thể một tác phẩm, đó là dàn trải nhịp độ. Nếu nhiều người cùng đọc một tác phẩm manga, thì không phải ai cũng có trải nghiệm như nhau. Nói một cách đơn giản, mỗi người sẽ có một tốc độ đọc khác nhau, do vậy, “nhịp độ” của họ sẽ tự “điều chỉnh” cho hợp với bản thân người đọc. Khi đem lên màn ảnh, đây là chuyện hoàn toàn khác, chính đạo diễn sẽ là người quyết định nhịp độ của tác phẩm – chứ không phải khán giả.</p>



<p>Ở đoạn cảnh bên dưới, bạn sẽ thấy cảnh mang tiết tấu nhanh. Camera có phần lướt qua những con chữ, nếu bạn đọc chậm, thì sẽ dễ dàng bỏ sót một vài từ. Không như manga, bạn có thể dành thời gian “nhâm nhi” từng ô truyện, với anime, thì “tốc độ” này chính là tiết tấu mà đạo diễn đã quyết định, nếu như bạn bấm “pause” để theo dõi, thì bạn đã hoàn toàn làm hỏng “ý đồ” đạo diễn muốn thể hiện một cách tự nhiên nhất. Ta mới thấy cái chất lão luyện của Watanabe trong đoạn cảnh này, Watanabe muốn sử dụng tiết tấu nhanh để nêu bật sự bồn chồn của Komi – khi cô lần đầu tiên tìm ra người hiểu ý và trò chuyện với mình.</p>



<p>Tiết tấu nhanh còn được ngụ ý qua âm thanh của viên phấn chạm bảng. Với những con chữ Komi ghi trên tấm bảng, “lốp cốp, lốp cốp”, tiếng phấn mỗi giây mỗi dồn dập hơn, theo từng đường nét di chuyển của bàn tay Komi, như thể thay cho sự trào dâng của những nỗi niềm cô đã kìm nén bấy lâu mà không ai chia sẻ. Có khá nhiều shot tinh tế mà bạn không thấy ở nguyên tác manga, đó là những shot Komi trên nền với những gì cô ghi hiện ra trước mặt người xem – chứ không phải tấm bảng đen, góp phần phụ họa cho sự “trào dâng” về mặt cảm xúc, trong sâu thẩm Komi, những gì cô ghi chính là những gì nỗi lòng cô muốn chia sẻ, tất cả đều đã được phơi bày ra trước mặt khán giả.</p>



<p>Không chỉ vậy, xuyên suốt phân cảnh Komi “tự sự” lên tấm bảng, bạn sẽ thấy Watanabe chèn vào nhiều cảnh nền của trường học, của không gian xung quanh Komi. Trong phiên bản manga, tất cả chỉ gói gọn ở lớp học mà thôi. Một lần nữa, ta mới thấy cách Watanabe “nâng tầm” nguyên tác, không chỉ chuyển thể 1:1 mà còn 1.5:1 khi vẫn giữ sự trung thành tuyệt đối với bản manga. Bạn hãy để ý những “cảnh nền” về trường học, về dãy hành lang, sảnh trường … có gì đặc biệt? Tất cả đều không một bóng người! Tâm điểm là những con chữ thổ lộ nỗi lòng của Komi, với tiếng phấn “vang” khắp mọi ngõ ngách trên nền của những không gian rộng lớn, một lần nữa làm nổi bật lên sự cô đơn mà Komi đang cảm thấy. Không chỉ riêng ở lớp học, mà cả ngôi trường, cả không gian xung quanh, không ai nhận ra hay hiểu được Komi.</p>



<p>Sang phân cảnh tiếp theo (ta đã qua chương 6), lúc Komi quay người lại, một ngọn gió “vô tình” thổi bay cánh rèm, để lọt vào chút ánh sáng Xuân ấm áp làm nổi bật hình ảnh Tadano bên cạnh tấm bảng. Shot này không chỉ đẹp, mà còn ngụ ý rằng Tadano chính là “nguồn sáng” cuối con đường hầm, là chàng hoàng tử của Komi, mọi chuyện rồi sẽ ổn thôi. Trên nền là một bản nhạc piano nhẹ nhàng du dương và trầm lắng, rồi cả hai bắt đầu trò chuyện trên tấm bảng đen. Kỹ thuật kể chuyện màn ảnh của Watanabe cũng được phát huy rất hiệu quả khi ông liên tục sử dụng nhiều chiêu bài khác nhau như “độ sâu trường ảnh” để xoay chuyển góc nhìn giữa hai người họ. Khi Komi viết bảng hoặc biểu lộ cảm xúc thì Tadano được làm “mờ đi” trên nền để hướng sự tập trung của khán giả lên Komi, và ngược lại. Hãy để ý chi tiết! Nếu tinh ý bạn sẽ thấy trong số ít shot, hình ảnh bụi phấn được ánh sáng chiếu lên, tạo ra một cảm giác hết sức “cổ tích” và huyền ảo làm tô điểm thêm cho thế giới riêng hai người đang trải qua.</p>



<p>Một lần nữa bạn sẽ cảm thấy được sự chủ ý của Watanabe trong việc đẩy cái tiết tấu lên nhanh ở phân cảnh này, các con chữ được camera lướt qua, bạn đọc không kịp? Chả quan trọng! Giai điệu trở nên da diết như muốn cứa vào con tim người xem, từng chút chữ trên tấm bảng được “nối lại” thành một shot góc rộng bao quát cả tấm bảng đen chi chít chữ với hai người họ làm tâm điểm. Bạn không nhất thiết phải biết họ nói với nhau những gì, nhưng một điều mà bạn chắc chắn, rằng họ đã thật sự cởi mở lòng với nhau hơn. Tâm trạng của nhân vật cũng được thể hiện tinh tế bằng hoạt họa diễn xuất qua ngôn ngữ thân thể, thể hiện ở các shot chiếu chân, cận cảnh mắt, hay qua đôi tay cầm viên phấn &#8211; như tay Komi run rẩy, hay lúc cô “nhón chân” để viết, như thể Komi đang bị “cuốn vào” cuộc trò chuyện này. Một đoạn cảnh tuy “không lời” nhưng lại rất kì diệu, truyền tải hết cái chất của tác phẩm nói chung, và dụng ý của đạo diễn Watanabe nói riêng qua việc dung hợp hoàn hảo các mặt hình ảnh – âm thanh với tiết tấu hợp lý.</p>



<p>Nói chung thì, với sự dẫn dắt của Ayumu Watanabe ở studio OLM, mình tin Komi-san bên cạnh Kaguya-sama, sẽ là một bản chuyển thể rom-com xuất sắc nhất trong những năm gần đây và cả thời gian dài sắp đến.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/247153364092057">https://facebook.com/alonelycomet/posts/247153364092057</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/12/komi-san-wa-komyushou-desu-va-nghe-thuat-ke-chuyen-man-anh-cua-ayumu-watanabe/">Komi-san wa, Komyushou Desu Và Nghệ Thuật Kể Chuyện Màn Ảnh Của Ayumu Watanabe</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/12/komi-san-wa-komyushou-desu-va-nghe-thuat-ke-chuyen-man-anh-cua-ayumu-watanabe/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Animation Producer (Sản Xuất Hoạt Họa) và Vai Trò Trong Anime</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 02 Oct 2021 01:35:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=148</guid>

					<description><![CDATA[<p>Một trong những vị trí quan trọng nhất, bên cạnh director (đạo diễn) và những key animator (hoạt họa sĩ chủ chốt), chính là animation producer (sản xuất hoạt họa) mà mình sẽ đề cập trong bài viết lần này. “Studio có vai trò nhất định trong việc sắp xếp môi trường làm việc cho đội ngũ sáng tác. Tuy nhiên, chính đội ngũ thực hiện mới đóng vai trò quan trọng nhất trong việc quyết định sự thành bại của một tác phẩm bất kì. Và tập hợp được dàn nhân sự đầy đủ phần lớn là nhờ kĩ [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/">Animation Producer (Sản Xuất Hoạt Họa) và Vai Trò Trong Anime</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><strong>Một trong những vị trí quan trọng nhất, bên cạnh director (đạo diễn) và những key animator (hoạt họa sĩ chủ chốt), chính là animation producer (sản xuất hoạt họa) mà mình sẽ đề cập trong bài viết lần này.</strong></p>
<blockquote><p>“Studio có vai trò nhất định trong việc sắp xếp môi trường làm việc cho đội ngũ sáng tác. Tuy nhiên, chính đội ngũ thực hiện mới đóng vai trò quan trọng nhất trong việc quyết định sự thành bại của một tác phẩm bất kì. Và tập hợp được dàn nhân sự đầy đủ phần lớn là nhờ kĩ năng của animation producer – điều không nhất thiết chịu sử ảnh hưởng bởi studio. Vai trò của họ không được nhắc đến nhiều, nhưng công việc của họ cũng quan trọng không kém một hoạt họa sĩ. Đấy là công việc cơ cực, vừa phải đảm bảo mảng sáng tạo của đội ngũ tham gia, lẫn thương lượng với ủy ban sản xuất. Animation producer có sức ảnh hưởng rất lớn lên chất lượng của một tác phẩm.” – Đây là những lời chia sẻ của Shuhei Yabuta, đạo diễn Vinland Saga (WIT studio thực hiện).</p></blockquote>
<p>Đằng sau một tác phẩm thành công, thì luôn có một đội ngũ, những con người tài năng đảm nhận công việc quản lý, lo việc hợp đồng, liên lạc và mời gọi những nhân tài khác tham gia. Một animation producer tài giỏi sẽ biết sử dụng những kỹ năng và mối quan hệ của họ, sử dụng sự quen biết để chiêu mời những cá nhân xuất sắc, lẫn khám phá nên những tài năng mới cần được mài giũa và giao cho họ công việc thích hợp. Chưa dừng ở đó, animation producer cũng phải biết quản lý nhân sự, sắp xếp lịch làm việc hợp lý, góp phần bảo đảm tính trơn tru trong quá trình sản xuất (vd như bảo đảm các hoạt họa sĩ phải nộp “bài” đúng thời hạn).</p>
<p>Ngành công nghiệp anime hiện nay rất phụ thuộc vào nguồn lực bên ngoài, studio luôn phải chạy đua với thời gian, với số lượng công việc. Nhà sản xuất nói chung, hay ở đây là animation producer nói riêng, là mắt xích, là bánh răng cưa thiết yếu trong cả guồng máy vận hành. Họ góp phần tạo ra một môi trường thuận tiện nhất – nơi những hoạt họa sĩ, đạo diễn, kịch bản … chẳng phải bận tâm về bất kì điều gì ngoài trừ đảm nhận công việc những người này làm giỏi nhất – đó là sáng tác.</p>
<p>Vai trò của nhà sản xuất, nói không ngoa, thì chỉ đứng đằng sau chủ tịch lẫn nhà sáng lập của một studio. Chính nhờ sự quen biết của họ với đội ngũ nhân sự, mà sức ảnh hưởng của họ là rất lớn. Lấy vd như Tsunaki Yoshikawa, cựu quản lý sản xuất – sản xuất hoạt họa của studio WhiteFox, đã tách ra riêng lập thành studio Atelier Pontdarc. Yoshikawa đã có mối quan hệ gắn bó khăn khít với không ít những con người tài năng ở WhiteFox trong sự nghiệp làm việc đến 10 năm ở studio, và sự ra đi của ông đã kéo họ đi theo cùng bước chân. Kazoumi Koga, Kyuta Sakai, Gochi Iwahata, Yoshito Takamine … là những cái tên điển hình (của WhiteFox) đã xuất hiện ở Atelier Pontdarc.</p>
<p>Sẽ là thiếu sót lớn nếu không nhắc đến cái tên “Yuichiro Fukushi”, theo mình thì ông là nhà sản xuất hoạt họa giỏi nhất hiện nay và đang làm việc tại studio Madhouse. Sự tài năng của Fukushi chính là lí do vì sao Madhouse đến hiện nay vẫn có chỗ đứng trong ngành CN anime sau cơn đại khủng hoảng nhân sự khiến một bộ phận lớn tài năng rời khỏi studio và tách ra riêng mà lập thành MAPPA. Fukushi đã góp mặt trong những tác phẩm nổi trội của Madhouse trong thập kỷ trước như ACCA-13, Boogiebop, A Place Further than the Universe, và đặc biệt là “combo nóng nhất ngành CN anime” với đạo diễn Shingo Natsume qua quả bom tấn One Punch Man, hay gần đây nhất là Sonny Boy. Tất nhiên, Natsume không phải là cái tên duy nhất đã làm cùng với Fukushi mà bên cạnh đó, còn rất nhiều tên tuổi khác trong ngành như Shin Wakabayashi (đạo diễn Wonder Egg), Arifumi Imai (key animator nổi bật của attack on titan 1-3 với tài năng sánh ngang hàng Nakamura / Abe ) , Yoshimichi Kameda và vv …</p>
<p>.</p>
<p>Nói chung thì, bài hôm nay mình viết ngắn gọn thôi, cốt để nêu bật được tầm quan trọng của đội ngũ sản xuất, mà ở đây là vai trò chủ chốt của “sản xuất hoạt họa” (animation producer) để giúp bạn đánh giá lẫn “tiên đoán” chất lượng một tác phẩm bất kì, bên cạnh những vai trò các bạn đã quá quen thuộc như đạo diễn, kịch bản, dàn xếp nội dung (series composition) và vv …</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/240415818099145">https://facebook.com/alonelycomet/posts/240415818099145</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/">Animation Producer (Sản Xuất Hoạt Họa) và Vai Trò Trong Anime</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/02/anime-producers-vai-tro-trong-anime/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Tetsurou Araki và Phong cách làm Anime</title>
		<link>/alonelycomet/2021/10/01/tetsurou-araki-va-phong-cach-lam-anime/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/10/01/tetsurou-araki-va-phong-cach-lam-anime/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 01 Oct 2021 06:04:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1579</guid>

					<description><![CDATA[<p>Tetsurou Araki – Người Đạo Diễn Đem Đến Thành Công Cho Attack On Titan, Death Note &#38; Phong Cách Làm Anime. Điều gì làm nên sự thành công của series Attack on titan? Nhiều người có thể nói là do phong cách kể chuyện đầy cuốn hút của tác giả Hajime Isayama. Đúng là bộ manga đã có 1 chỗ đứng nhất định trước khi chuyển thể lên anime vào năm 2013, thế nhưng có thể nói chính từ phần đầu anime mới tạo nên 1 cơn “sóng thần” thực sự càn quét toàn bộ cộng đồng đến nỗi trong [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/01/tetsurou-araki-va-phong-cach-lam-anime/">Tetsurou Araki và Phong cách làm Anime</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h6>Tetsurou Araki – Người Đạo Diễn Đem Đến Thành Công Cho Attack On Titan, Death Note &amp; Phong Cách Làm Anime.</h6>



<p>Điều gì làm nên sự thành công của series Attack on titan? Nhiều người có thể nói là do phong cách kể chuyện đầy cuốn hút của tác giả Hajime Isayama. Đúng là bộ manga đã có 1 chỗ đứng nhất định trước khi chuyển thể lên anime vào năm 2013, thế nhưng có thể nói chính từ phần đầu anime mới tạo nên 1 cơn “sóng thần” thực sự càn quét toàn bộ cộng đồng đến nỗi trong năm đó đi bất cứ sự kiện anime nào ta cũng đều thấy những bộ trang phục cosplay của tác phẩm này. Cũng giống như bộ Kimetsu no yaiba được bùng nổ sự nổi tiếng nhờ vào chuyển thể từ đạo diễn Haruo Sotozaki và studio Ufotable, mình nghĩ chúng ta cũng cần phải nhớ đến cái tên của người đạo diễn anime đã đóng góp lớn vào sự phát triển của AOT trong suốt chặng đường của mình đó là Tetsurou Araki.</p>



<p>Ngoài ra bên cạnh AOT, Tetsurou Araki cũng là đạo diễn của Death note, bộ anime đứng vị trí số 1 về độ phổ biến trên trang myanimelist và Guilty crown, Kabaneri of the iron fortress, Highschool of dead, tuy không nổi bằng nhưng vẫn là những tác phẩm gây ra rất nhiều sự bàn luận, tranh cãi trong cộng đồng anime tại thời điểm mà những bộ này ra mắt. Vậy thì tại sao những tác phẩm của đạo diễn này lại nhận được nhiều sự chú ý đến vậy và anh ta có những bí quyết gì để có thể tạo ra những TV series đầy đáng nhớ? Trong bài viết này chúng ta hãy cùng tìm hiểu về 1 vị đạo diễn đầy tài năng, đầy thú vị nhưng cũng thật là đầy tranh cãi trong giới anime.</p>



<p>.</p>



<h5>¤ Tiểu sử:</h5>



<p>Đạo diễn Tetsurou Araki sinh năm 1976. Sau khi tốt nghiệp đại học Senshu tại Tokyo, anh liền vào làm animator cho studio Madhouse. Tài năng của anh nhanh chóng được nhận ra và anh được đạo diễn bộ anime đầu tay đó là Otogi-Jūshi Akazukin (bản OVA) vào năm 2005. Năm 2006-2007 anh chính thức đảm nhận vai trò đạo diễn cho bộ anime dài tập Death note và sau đó lần lượt là những bộ Kurozuka, High school of the dead tại Madhouse và Guilty Crown tại Production IG. Từ năm 2013 anh chính thức gia nhập Wit studio để thực hiện AOT từ phần 1 đến 3 và bộ Kabaneri of the iron fortress.</p>



<p>.</p>



<h5>¤ Phong cách:</h5>



<p>Nếu như bạn có xem bất kỳ bộ anime nào của Araki-san, bạn điều có thể dễ dàng nhận ra phong cách đạo diễn quá đà, đầy nhấn mạnh và phóng đại của anh ta. Đó là những cảnh hành động đầy máu lửa, những cảnh cháy nổ khắp nơi như của michael bay, cảm xúc biểu cảm nhân vật được đẩy lên tới tận nóc và không thể thiếu âm nhạc đầy sôi động của Hiroyuki Sawano-san.</p>



<p>• Araki-san rất chú trọng vào tính cảm xúc và giải trí của 1 tác phẩm với việc tập trung hết mức để làm sao khán giả có thể có những trải nghiệm hình ảnh, âm thanh tốt nhất và anh ta không hề chờ đợi mà luôn đánh mạnh vào những tập đầu.</p>



<p>Death note với cảnh ăn snack “huyền thoại” chính là 1 trong những minh chứng rõ ràng nhất cho phong cách đạo diễn của anh. Đẩy tình tiết lên dramatic quá đà, camera di chuyển nhanh, âm nhạc dồn dập làm ta cứ tưởng 1 cảnh chiến đấu với boss cuối hay gì rốt cuộc chỉ là nhân vật Light Yagami ăn snack.</p>



<p>Tương tự trong tập đầu của AOT, Araki-san tạo ấn tượng mạnh mẽ về 1 thế giới tàn nhẫn, chết chóc khi mà tập trung vào biểu cảm của các nhân vật với các gương mặt vô cùng sợ hãi, lúc nào họ cũng hét vào mặt nhau, máu văng tứ tung khắp nơi và bản nhạc “vogel im kafig” vang lên ở cuối tập… Tất cả chỉ cùng 1 mục đích là đẩy cảm xúc, ấn tượng đầu tiên của khán giả lên mức cao nhất có thể.</p>



<p>Ngoài ra đối với Araki-san, animation cũng là 1 yếu tố quan trọng hàng đầu với việc tạo ra những cảnh action ấn tượng nhất. Bây giờ thì ta có thể đã quen với những cảnh nhân vật dùng bộ cơ động 3d bay nhảy thấy nó bình thường, nhưng nếu trở về năm 2013, những cảnh hành động trong season 1 có thể khiến khán giả như tôi hồi đó cảm thấy nổ não. Tương tự như vậy thì animation trong Guilty crown, Kabaneri, HOTD cũng điều thuộc dạng “top-tier” vào thời điểm mà những bộ đó ra mắt.</p>



<p>Trong bộ Guilty crown và Kabaneri thiết kế nhân vật cũng vô cùng đẹp đẽ. Ví dụ như nhân vật Inori ăn mặc tuy khá hở hang nhưng trang phục của cô không hề phản cảm mà đầy ấn tượng, quyết rũ, tôn lên nét dễ thương khiến cô là waifu của biết bao nhiêu thanh niên thời đó.</p>



<p>Còn trong bộ “High school of the dead” thì Araki-san nhận ra fanservice sẽ là yếu tố chính giúp bộ này ăn khách nên anh đã đẩy yếu tố này lên đến mức tối đa. Những cảnh lộ pantsu, hở hai đồi núi thì kiểu như cỡ vài giây là có. “Boobs physics” thì cứ như mô phỏng UE5 cực kỳ mượt&nbsp;<img loading="lazy" height="16" width="16" alt=":v" src="https://www.facebook.com/images/emoji.php/v9/e31/1/16/PACMAN.png">. Đối với bộ khác, nếu có quá nhiều fanservice lặp lại như vậy có thể khiến người ta cảm thấy buồn chán khi xem thế nhưng Araki-san luôn biết cách giữ lấy sự hứng thú của khán giả, bằng cách gắn yếu tố fanservice với những cảnh hành động theo 1 cách đầy lố bịch. Ví dụ không gì khác cảnh “matrix ngực” đầy huyền thoại khi mà viên đạn từ nòng súng của MC len lõi giữa 2 gò bồng đào hùng vĩ của nhân vật Seako. Tất cả chỉ để show độ nảy như món bánh pudding của thứ đó. Tôi chỉ có thể thán phục mà thốt lên rằng đây là đỉnh cao của fanservice, bạn không thể nào làm một cảnh fanservice tốt hơn được thế nữa.</p>



<p>.</p>



<p>Thế thì điểm gì lại khiến cho những tác phẩm của Araki-san gây nhiều tranh cãi. Bộ anime Kurozuka là 1 đại diện khá rõ ràng cho những vấn đề của những bộ original sau này mà anh đạo diễn. Bộ anime làm tôi phải “Wow!” liên tục với những cảnh hành động vô cùng tuyệt vời, độ gore edgy đẩy lên tối đa cực ngầu và xây dựng bầu không khí đen tối, kinh dị, bí ẩn vô cùng tốt. Thế nhưng cốt truyện lại đầy rối rắm và đặc biệt là cái kết khi tôi xem xong kiểu “ủa, đây là đâu và tôi là ai?”, có thể nói là lú lẫn luôn. Tương tự như vậy, bộ Guilty crown âm thanh, hình ảnh, animation có thể nói 10/10 thậm chí 11/10 cũng được nhưng cốt truyện thì lại đầy dấu chấm hỏi và cái kết đã để lại nhiều sự hụt hẫn trong lòng khán giả.</p>



<p>Luôn có một điểm yếu trong những bộ original của Araki-san đó là phần kịch bản không hề xứng tầm với các yếu tố còn lại, khiến cho những bộ Guilty crown hay Kabaneri of the iron fortress có thể bị nhiều người gọi là những “train wreck”. Cá nhân tôi nghĩ rằng Araki-san không có lỗi gì nhiều bởi vì trong những bộ original thì vai trò của người biên kịch mới là mang tính quyết định đối với phần script hơn là đạo diễn. Và anh đã tạo ra 1 team cực kỳ chất lượng rồi, Sawano-san ở phần âm nhạc, Ichirō Ōkouchi đã từng viết script cho Code Geass, 1 bộ cực kỳ đình đám trước đó và dàn animators đầy tài năng nữa. Ai mà biết được lão Ōkouchi tự nhiên lại bị xẩy chân ở dự án lần này.</p>



<p>Mặc dù những bộ anime của Araki-san có bị gọi là “train wreck” đi chăng nữa thì tôi vẫn nghĩ tất cả chúng đều là những tác phẩm đầy đáng nhớ. Bộ Kurozuka ít người biết đến nhất của anh tôi đã xem được hơn 8 năm rồi thế nhưng đến bây giờ tôi vẫn nhớ được gương mặt của 2 nhân vật chính và bầu không khí của nó. Điều này là vô cùng ấn tượng khi mà phần plot của bộ này là rất đáng quên và phần lớn anime tôi xem thời gian đó đến bây giờ chẳng thể nhớ nổi. Bộ Guilty crown tôi vẫn còn nhớ rõ cảnh khi mà Inori hát bài Departure chờ Shu đến cứu. Ở bộ Kabaneri thì cảnh Mumei gỡ dây ruy băng và dùng chiếc giày nhọn của mình để oneshot con zombie. Attack on titan thì khỏi nói: cảnh cuối của ep 1, cảnh Eren nâng đá lấp thành, cảnh cuối season 1, cảnh lộ mặt kẻ phản bội, cảnh anh dũng của Erwin,… Còn 2 cảnh huyền thoại trong Death note và HOTD đã đề cập ở trên thì tôi dám cá bạn có muốn quên cũng chẳng thể nào quên được đâu.</p>



<p>.</p>



<p>Các tác phẩm của Araki-san dù có gì tôi vẫn luôn xem hết và chúng đã đóng góp vai trò quan trọng trong con đường trở thành một người yêu thích anime-manga như tôi hiện nay. Như bộ High school of the dead là bộ ecchi có yếu tố 18+ mà không phải H đầu tiên mà tôi xem còn Attack on titan là bộ giúp tôi làm quen với khái niệm “anime mùa”.</p>



<p>Cá nhân tôi luôn mong muốn Araki-san chuyển thể 1 bộ manga có tiếng, đã được đánh giá cao từ trước thay vì làm hàng original. Ví dụ như bộ Vinland saga đúng là đạo diễn Shuuhei Yabuta đã làm tốt khi chuyển thể bộ này. Thế nhưng nếu được Araki-san đạo diễn, tôi nghĩ anh có thể giúp nâng tầm nổi tiếng lên rất nhiều khiến cho đây trở thành 1 tuyệt tác, một bộ classic của cả thời đại. Thế nhưng, xem ra anh vẫn muốn theo đuổi dự án đầy đam mê của mình mà thậm chí từ bỏ phần 4 của AOT. Thôi thì đành chúc anh thành công với những dự án sắp tới vậy.</p>



<p>Thế thì các bạn độc giả có yêu thích những tác phẩm nào của Araki-san và ấn tượng về điều gì trong phong cách đạo diễn của anh hãy cùng thảo luận nhé.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/239733758167351">https://facebook.com/alonelycomet/posts/239733758167351</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/10/01/tetsurou-araki-va-phong-cach-lam-anime/">Tetsurou Araki và Phong cách làm Anime</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/10/01/tetsurou-araki-va-phong-cach-lam-anime/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Tầm Quan Trọng Của Nhạc Nền (OST) Trong Các Tác Phẩm</title>
		<link>/alonelycomet/2021/09/28/tam-quan-trong-cua-nhac-nen-ost-trong-cac-tac-pham/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/09/28/tam-quan-trong-cua-nhac-nen-ost-trong-cac-tac-pham/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[SUBA]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 28 Sep 2021 06:14:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/alonelycomet/?p=1582</guid>

					<description><![CDATA[<p>Anime là 1 loại hình văn hóa giải trí bên cạnh việc sử dụng hình ảnh để truyền tải nội dung, ý nghĩa (còn được gọi là nghệ thuật visual storytelling) thì ta còn có phần âm thanh giúp tạo thành 1 tác phẩm hoàn chỉnh. Chúng ta có lồng tiếng, hiệu ứng âm thanh và âm nhạc là những yếu tố cần quan tâm nhất trong phần nghe. Trong đó âm nhạc đóng vai trò quan trọng truyền tải và phóng đại cảm xúc đến khán giả. Nếu như những bản nhạc Opening giúp ta hào hứng bước vào [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/28/tam-quan-trong-cua-nhac-nen-ost-trong-cac-tac-pham/">Tầm Quan Trọng Của Nhạc Nền (OST) Trong Các Tác Phẩm</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Anime là 1 loại hình văn hóa giải trí bên cạnh việc sử dụng hình ảnh để truyền tải nội dung, ý nghĩa (còn được gọi là nghệ thuật visual storytelling) thì ta còn có phần âm thanh giúp tạo thành 1 tác phẩm hoàn chỉnh. Chúng ta có lồng tiếng, hiệu ứng âm thanh và âm nhạc là những yếu tố cần quan tâm nhất trong phần nghe. Trong đó âm nhạc đóng vai trò quan trọng truyền tải và phóng đại cảm xúc đến khán giả. Nếu như những bản nhạc Opening giúp ta hào hứng bước vào 1 tập anime và nhạc Ending tạo cảm giác thư giãn, hoài niệm lưu luyến thì thứ giúp giữ khán giả trong suốt 20 phút còn lại chính là nhạc nền được gọi là background music hay OST.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Theo tôi phần nhạc nền có nhiệm vụ rất quan trọng giống như 1 chiếc “máy amply” giúp phóng đại những cảm xúc mà tác phẩm mang lại cho người xem. Tất cả những gây phút buồn bã, vui sướng, hồi hộp căng thẳng, phấn khích,.. nhất trong anime đều không thể không nhắc đến sự đóng góp của 1 bản hoặc 1 bộ OST chất lượng. Trong bài viết này, tôi xin được giới thiệu cho bạn đọc về những bộ OST mà tôi thích nhất trong anime và cả game đồng thời ta hãy cùng tìm hiểu như thế nào để tạo nên phần nhạc nền tốt.</p></blockquote>



<p>.</p>



<h5>1. Nhạc nền hay là nhạc nền phù hợp</h5>



<p>Nhà soạn nhạc nổi tiếng Yuki Kajiura khi được hỏi về thứ gì quan trọng nhất trong việc tạo ra nhạc nền, thì câu trả lời của bà đó là việc làm quen với nội dung của tác phẩm và hiểu được chủ đề muốn truyền tải, dòng chảy cảm xúc của nhân vật, bầu không khí và sắc thái của mỗi cảnh.</p>



<p>Khi soạn 1 bản nhạc bình thường bạn có thể tự do thoải mái với sự sáng tạo của mình thế nhưng điều khác biệt lớn nhất ở OST đó là bắt buộc nó phải bám sát những giá trị nội dung và nghệ thuật của tác phẩm gốc. Đó là lý do 1 bản nhạc hay chưa chắc gì đã là 1 bản OST hay nếu nó không phù hợp với bộ anime. Chính bản thân Kajiura-san đã phải tự tay vứt bỏ hàng trăm bản nhạc hay thậm chí có bản mà chính bà thích chỉ vì nó không có sự hòa hợp nhất định với những phần khác trong bộ anime.</p>



<p>Do đó, nhà soạn nhạc trước tiên cần phải đọc thật kỹ và hiểu rõ về tác phẩm gốc, và hơn thế nữa cần phải có sự phối hợp tốt giữa composer và đạo diễn để cắt hoặc mix và đặt bản nhạc cho vào cảnh đúng thời gian và địa điểm để mà nó có thể phát huy tối đa vai trò của mình.</p>



<p>Tôi nhận thấy việc đánh giá âm nhạc rất thuộc phàm trù cá nhân vì mỗi người thích những thể loại khác nhau và những nhà soạn nhạc để mà hành nghề của mình thì ít nhất cũng đã được đào tạo trong các học viện dạy âm nhạc rồi, cho nên nghĩ rằng rất khó để chỉ ra 1 bản nhạc nền tệ về mặt kỹ thuật. Nên việc đánh giá OST có lẽ hoàn toàn là ở sự “giao thoa” giữa cảm xúc của âm nhạc và của tác phẩm mang lại để tạo cho ta 1 sự “cộng hưởng” lớn nhất đến người xem.</p>



<p>Ví dự như ở Mushishi OST, cá nhân tôi nhận thấy bộ nhạc nền này thật ra không có gì đặc biệt lắm chỉ sử dụng piano cùng 1 vài loại nhạc cụ dân gian, truyền thống của Nhật Bản, giai điệu khá là đơn giản. Thế nhưng nó lại là 1 trong những bộ OST mà tôi thích nhất! Đó là bởi vì nó quá là phù hợp với tác phẩm, bộ soundtrack mang một cảm giác bình yên, thiền định đã góp phần tạo nên 1 bầu không khí đầy đặc trưng của Mushishi, không thể phai mờ mỗi khi tôi nghĩ về nó. Ở cuối mỗi 1 tập ta sẽ có 1 bản nhạc giúp tóm gọn sắc thái của tập đó, có thể là ấm áp, buồn bã, bi kịch,… thế nhưng sau cùng thì bộ OST vẫn rất ổn định với nhịp điệu chậm chạp, nhẹ nhàng của mình giúp phát huy bản chất của chủ nghĩa khắc kỷ (stoicism) đầy sâu sắc bộ anime.</p>



<p>Hay ở series nổi tiếng Attack on titan, tại sao tôi nghĩ “Vogel im Kafig” (sau này remix lại thành YOUSEEBIGGIRL/T:T) là bản nhạc tốt nhất? Trong cả tác phẩm ta có thể thấy rất nhiều bản nhạc nền hay đầy sôi động với những “Hiroyuki Sawano drop” nghe thật đã tai thế nhưng hiếm có bản nhạc nào có thể chứa đựng tất cả mọi sắc thái, mọi cảm xúc của cả series 1 cách tràn đầy như là “Vogel im kafig”. Chúng ta nghĩ đến AOT với những cảnh hành động đầy máu lửa thế nhưng đằng sau đó là biết bao bi kịch về sự tàn phá của chiến tranh của sự phân biệt chủng tộc, sự sợ hãi, thù ghét lẫn nhau trong 1 vòng xoáy của bạo lực không có hồi kết. Và phần đầu và giữa của bản nhạc đã thể hiện rõ điều đó thông qua giọng hát lúc đầu với những hy vọng nhưng sau đó lại thay đổi thành đầy đau thương buồn bã. Đó là sự tàn nhẫn của chiến tranh đã cướp đi những mạng sống và vùi dập tình người. Thế nhưng đoạn cuối lại đầy giục giã, hào hùng thể hiện ý chí không lùi bước của các nhân vật đấu tranh vì tương lai tự do, không bị xiềng xích hay đàn áp. Đó là lý do tại sao bản nhạc quan trọng này lại đặt vào những cảnh đáng giá nhất trong bộ anime giúp đẩy những giây phút cảm xúc lên dâng trào không phải chỉ vì nó hay hay không là đủ.</p>



<p>.</p>



<h5>2. Những bộ OSTs đặc biệt cho những tác phẩm đặc biệt</h5>



<p>Nhạc nền đối với 1 số người là khá là theo motif thôi, cảnh buồn thì cho nhạc background buồn, cảnh vui cho âm thanh vui nhộn, cảnh hành động thì nhạc nhịp điệu nhanh cho rock, nhạc điện tử cho thêm “sung”,… Thế nhưng cũng như bất kỳ yếu tố nào khác trong nghệ thuật thì đôi khi ta cũng cần 1 chút sáng tạo, đặc biệt là khi tạo ra 1 tác phẩm khác biệt thì 1 bộ OST “khuôn mẫu” lại có thể làm lãng phí tiềm năng mà nó có thể mang lại.</p>



<p>Đó là lý do cho bộ OST yêu thích tiếp theo của tôi – Made In Abyss. Nhà soạn nhạc Kevin Penkin là 1 cái tên khá mới mẻ trong vài năm trở lại đây của ngành công nghiệp anime. Thế nhưng, tên tuổi của anh lại trở nên nổi tiếng gắn liền với tác phẩm Made in abyss đã nhận được rất nhiều lời khen từ cộng đồng và khiến anh đảm nhận thêm 2 bộ nổi tiếng khác nữa đó là The rising of shield hero và Tower of god.</p>



<p>Sức hút của Made In Abyss OST nằm ở chính sự êm ả, thanh thoát đầy bất ngờ hoàn toàn khác biệt với 1 số chi tiết dark trong bộ anime. Chính Kevin Penkin đã chia sẻ rằng anh từng muốn sử dụng bản &#8220;Crucifixion.&#8221;, với những âm thanh biến dạng, tiếng máy móc lớn đầy đáng sợ vào 1 khung cảnh rất kinh dị ở tập 13 thế nhưng qua trao đổi với đạo diễn thì anh lại quyết định sử dụng bản nhạc &#8220;Forest of the Abyss,&#8221; có tone khá là trung tính, du dương.</p>



<p>Hay 1 ví dụ khác là ở Made in abyss movie Dawn of the deep soul, lúc này độ gore, dark càng đẩy cao hơn nữa thì nhà soạn nhạc đành phải dùng đến 1 số giai điệu mạnh mẽ, hung hãn và đáng sợ hơn, thế nhưng ở đoạn cuối của track vẫn là 1 giọng hát đầy thanh thoát của Takeshi Saito thể hiện cho sự hy vọng. Khi nghe bản “Transcendance and Hanezeve” thì 1 cách bất ngờ thay đoạn cuối đầy hy vọng đó lại gắn liền với cảnh có thể nói là 1 trong những cảnh gây khó chịu nhất trong movie.</p>



<p>Nếu là 1 bộ kinh dị thông thường thì ta sẽ liền thấy sự sắp đặt trên là hoàn toàn “trớt quớt” sai lệch. Thế nhưng với Made In Abyss thì lại 1 sự phù hợp đến không tưởng. Bởi vì sau biết bao nhiêu suffering, mất mát gian khổ, sau mỗi arc thì các nhân vật chính Riko, Reg, và Nanachi lại mỉn cười tiến lên phía trước, tiếp tục cuộc hành trình. Một ý chí hiện sinh thật mạnh mẽ. Cho dù hố sâu có tăm tối đến thế nào thì phía cuối con đường vẫn luôn le lói ánh sáng của niềm tin và hy vọng và chính bộ OST khác biệt này đã chứa đựng những giá trị đó 1 cách thật là đẹp đẽ.</p>



<p>.</p>



<h5>3. Không chỉ làm nền, mà hoàn toàn có thể dẫn dắt khán giả</h5>



<p>Đến đây ta hãy xét đến những tác phẩm không những sử dụng nhạc nền để boost cảm xúc mà còn có thể nâng tầm nó lên thành 1 yếu tố truyền tải nội dung chủ đạo. Đó là những tác phẩm “kiệm lời”, rất ít khi dùng lời thoại để thể hiện chủ đề, ý nghĩa thì ta phải thông qua nghệ thuật kể chuyện bằng hình ảnh và cả âm nhạc để hiểu hơn về nó.</p>



<p>Tôi chưa từng xem bộ phim nghệ thuật “Koyaanisqatsi” thế nhưng 1 lần tình cờ xem được video về cảnh cuối cùng cứ khiến tôi có nhiều suy nghĩ về vai trò của âm nhạc:&nbsp;<a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Ftinyurl.com%2F53h8rm5n%3Ffbclid%3DIwAR06FuREG46_eBQ5Cc4Kv0lgOEHnW3C566M2IFQf5971MlKy12FDY57qCgE&amp;h=AT2uSB7f-RrEN-K8tzLm60lYBfb7Gy66RmRVQDvBZ_CV1OB7V_Fn5gnURuMBSX3bZ-tSrVModrnwXc1XG7hQoBAS_a9Ftim2z4NWukk4KunHlOF5TZLdwHU_A9YQnyLiEapdrhwlSEc0UaAvLiUL&amp;__tn__=-UK*F" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://tinyurl.com/53h8rm5n</a></p>



<p>Nếu ta tắt tiếng đoạn video này thì có thể thấy được 1 tracking shot về chuyển động của tên lửa rời bệ phóng sau đó bị nổ vỡ vụn ra từng mảnh. Trong đầu ta có nhiều sự liên tưởng đến ngữ cảnh ở đây cũng như dụng ý của đạo diễn. Có thể đây là 1 cảnh thể hiện sự nguy hiểm của tên lửa (vũ khí hay ngành công nghiệp vũ trụ) hoặc chỉ là 1 cảnh tượng bùng nổ nhìn đẹp mắt hay là còn ý nghĩa gì khác,… Thế nhưng khi bật nhạc lên nghe thì sắc thái của bản nhạc rõ ràng là buồn trầm lặng nghe như 1 khúc điếu ca với những ca từ “Koyaanisqatsi” lặp đi lặp lại và sau cùng khi ta hiểu được ý nghĩa của từ trên là gì thì thông điệp của bộ phim cũng hiện lên rõ ràng. Đó là sự lo lắng về sự sống, công nghệ phát triển quá nhanh như là 1 tên lửa mà không có sự cân bằng thì dễ dẫn đến lụi tàn.</p>



<p>Tôi nghĩ cảnh này rất ngầu, đáng nhớ và thể hiện rõ ràng rằng chúng ta có thể sử dụng sắc thái của âm nhạc để hướng sự chú ý của khán giả đến với chủ đề cần truyền tải 1 cách thật trực quan và sinh động. Đó cũng là 1 yếu tố đáng chú ý của bộ nhạc nền của tựa game “Shadow of the Colossus” mà tôi đã yêu thích từ lâu.</p>



<p>Trong tác phẩm “Shadow of the Colossus” chỉ có đoạn đầu giới thiệu chỉ 1 vài phút và phần cái kết là có lời thoại. Còn lại phần lớn thời lượng người chơi phải tự khám phá thông qua chỉ dẫn từ thanh kiếm đến với địa điểm tiếp theo mà không nhận được bất cứ lời giải thích nào từ nhân vật. Thế thì làm sao mà ta có thể cảm nhận và hiểu được game này. Đó là nhờ vào kể chuyện bằng hình ảnh thông qua việc sử dụng hình ảnh đối lập giữa ánh sáng và bóng tối cùng với nhạc nền có sắc thái thay đổi giúp thể hiện chân thật cảm xúc nhân vật. Khi nhân vật chính wander bắt đầu gặp các colossus, âm nhạc thường mang giai điệu đậm chất kỳ bí thể hiện sự dò xét, tò mò của cả hai bên. Khi wander leo lên được các colossus và tấn công vào các yếu điểm của chúng thì phần nhạc nền chuyển sang nhịp điệu dồn dập, hùng tráng nhằm tăng cường khí thế chiến đấu và cổ vũ cho sự anh dũng của wander.</p>



<p>Nhưng mà khi kết thúc cuộc chiến, các colossus ngã quỵ xuống thì chỉ có một bản nhạc duy nhất vang lên, đượm màu sắc buồn bã, như một khúc cầu hồn, thể hiện sự thương tiếc khôn nguôi. Thông qua âm nhạc đầy rõ ràng như thế ta dễ dàng nhận ra hành động của Wander là hoàn toàn sai trái giết chết những sinh vật vô tội để hoàn thành ham muốn ngông cuồng hồi sinh người đã chết. Từ đó người chơi hoàn toàn có thể hiểu rõ kết cục của nhân vật ở cuối game.</p>



<p>Có thể nói chính nhờ phần nhạc nền đã khiến “Shadow of the Colossus” vượt lên trên 1 game giải trí thông thường mà trở thành 1 tác phẩm nghệ thuật đầy đặc sắc bởi cách thể hiện đầy giản dị, chân phương nhưng cũng thật hiệu quả.</p>



<p>.</p>



<h5>4. Soạn nhạc nền hay phức tạp hơn ta nghĩ</h5>



<p>Một yếu tố cũng phải cần kể đến trong mỗi bản nhạc đó là phần lời. Nhạc thông thường sẽ có phần lời khá cụ thể thể hiện 1 ý nghĩa nhất định. Còn đối với nhạc nền cũng có 1 số bản có lời nhưng mà phần lớn vẫn là nhạc không lời hay lời sử dụng 1 ngôn ngữ tự tạo ra hay “chaos language”- không có ý nghĩa gì cả. Thứ mà tôi rất thích ở nhạc nền đó là cách mà những nhà soạn nhạc sáng tạo ra “chaos language” để làm sao từ 1 phần lời không có ý nghĩa lại có thể bổ trợ cho phần nhạc và tăng cường cảm xúc mà nó đem lại.</p>



<p>Phần nhạc nền trong tựa game Nier và Nier: Automata đã có thể được gọi là huyền thoại và được phát trong cả buổi lễ khai mạc Olympic, cho nên tôi không cần phải giới thiệu gì nhiều rồi. Mọi người đã từng nghe qua những bản OSTs này đều phải khâm phục tài năng của nhà soạn nhạc Keiichi Okabe. Thế nhưng 1 người cũng đã có đóng góp quan trọng trong sự thành công của âm nhạc trong Nier cần được nêu ra đó là ca sĩ Emi Evans. Bên cạnh việc làm giọng ca quen thuộc thì chính cô cũng đã soạn nên phần lời cho những ca khúc đầy tuyệt vời. Phần ca từ đầy nhẹ nhàng và đẹp đẽ đã làm tôn lên giọng hát truyền cảm thanh thoát của cô khiến cho những khung cảnh về thế giới hậu tận thế buồn bã nhưng cũng thật thơ mộng và đẹp đẽ biết bao.</p>



<p>Đối với những tác phẩm giả tưởng về 1 thế giới khác thì lúc nào việc làm chúng ta vui thú nhất cũng là khám phá những gì mới lạ mà ta chưa hiểu hết được và việc sử dụng “chaos language” sẽ giúp tạo nên 1 cảm giác thán phục trước vẻ đẹp của thế giới fantasy hoặc scifi xa lạ và có tác dụng đầy hiệu quả để làm nổi bật phần nhạc nền hơn. Thế nhưng việc này cũng đòi hỏi các nhà soạn nhạc phải nghiên cứu nhiều loại ngôn ngữ khác nhau để có thể cho ra loại ngôn ngữ pha trộn phù hợp nhất, chứ không phải chỉ đơn thuần suốt ngày quây quẩn với các loại nhạc cụ khác nhau.</p>



<p>.</p>



<p>Tóm lại thì tôi không nghĩ nhạc nền (OSTs) là yếu tố có tính quyết định trong 1 tác phẩm. Một bộ anime có nội dung tệ, visual storytelling tệ thì phần nhạc nền có hay đến đâu cũng chẳng thể kéo nổi. Thế nhưng đối với 1 tác phẩm đã hay sẵn, thì nhạc nền sẽ giúp nâng nó lên 1 tầm cao mới, khiến tạo ấn tượng không thể phai mờ trong lòng khán giả. Tôi vẫn hay thường xuyên nghe đi nghe lại những bộ nhạc nền đã được đề cập trong bài viết này: Mushishi, Made In Abyss, Shadow of the Colosssus và Nier Automata. Có thể nói những bộ OSTs trên đã luôn đi liền với tôi ngay cả sau khi trải nghiệm xong tác phẩm trong 1 thời gian dài. Và đôi lúc nó còn vượt qua phạm trù của chính tác phẩm giúp tôi tiếp xúc với những nhạc sĩ mà mình yêu thích ví dụ như Yuki Kajiura. Bây giờ có thể nói tôi nghe chính vì tôi thích nhạc của bà hơn là vì thích bộ anime x, y, z nữa rồi.</p>



<p>Thế thì các bạn độc giả thích những bộ nhạc nền gì hãy để lại bình luận phía dưới nhé.</p>



<p>(P/s: Xin cảm ơn vì đã đọc 1 bài viết khá dài, lúc đầu không tính viết dài vậy đâu mà có nhiều bộ OSTs yêu thích muốn đề cập nên mới như vậy. <img loading="lazy" height="16" width="16" alt=":v" src="https://www.facebook.com/images/emoji.php/v9/e31/1/16/PACMAN.png">)</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/237998925007501">https://facebook.com/alonelycomet/237998925007501</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/09/28/tam-quan-trong-cua-nhac-nen-ost-trong-cac-tac-pham/">Tầm Quan Trọng Của Nhạc Nền (OST) Trong Các Tác Phẩm</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/09/28/tam-quan-trong-cua-nhac-nen-ost-trong-cac-tac-pham/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ufotable – Tất cả những gì một fan nên biết</title>
		<link>/alonelycomet/2021/08/12/ufotable-tat-ca-nhung-gi-mot-fan-nen-biet/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/08/12/ufotable-tat-ca-nhung-gi-mot-fan-nen-biet/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 12 Aug 2021 01:30:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=146</guid>

					<description><![CDATA[<p>Ufotable hẳn không phải là cái tên quá xa lạ với những ai say mê anime trong thời điểm hiện nay, đặc biệt là sau những siêu phẩm hành động làm dậy sóng phòng vé như Demon Slayer Mugen Train và trilogy Fate/stay night: Heaven’s Feel. Những tác phẩm của Ufotable luôn làm người xem choáng ngộp bởi những cảnh hành động với biên đạo đẹp mắt, góc quay độc đáo và đặc biệt là mảng hiệu ứng luôn khiến khán giả trầm trồ, kinh ngạc. Thành công của Ufotable tuy đã là điều được dự đoán trước, nhưng con đường đi [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/08/12/ufotable-tat-ca-nhung-gi-mot-fan-nen-biet/">Ufotable – Tất cả những gì một fan nên biết</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Ufotable hẳn không phải là cái tên quá xa lạ với những ai say mê anime trong thời điểm hiện nay, đặc biệt là sau những siêu phẩm hành động làm dậy sóng phòng vé như Demon Slayer Mugen Train và trilogy <strong>Fate/stay night: Heaven’s Feel.</strong> Những tác phẩm của Ufotable luôn làm người xem choáng ngộp bởi những cảnh hành động với biên đạo đẹp mắt, góc quay độc đáo và đặc biệt là mảng hiệu ứng luôn khiến khán giả trầm trồ, kinh ngạc. Thành công của Ufotable tuy đã là điều được dự đoán trước, nhưng con đường đi đến đỉnh vinh quang của Ufotable cũng không kém phần gập ghềnh và lắm chông gai họ đã phải vượt qua.</p></blockquote>
<p>Bài viết này sẽ đi sâu vào phân tích và mổ xẻ (gần như) tất cả mọi thứ của chiếc đĩa bay, được chia nhỏ thành 6 mục cho bạn dễ theo dõi.</p>
<p>• Sự hình thành của Ufotable.<br />
• Giai đoạn thử nghiệm.<br />
• Bước đi thế kỷ.<br />
• Ngả rẽ của Ufotable.<br />
• Khẳng định chỗ đứng.<br />
• Phân khu CG và phong cách làm việc của Ufotable.</p>
<p>.</p>
<h3>1. Sự hình thành của Ufotable.</h3>
<p>Ufotable được thành lập vào tháng 10 năm 2000. So với những anime studio “kì cựu” và tên tuổi khác như Madhouse, Sunrise … thì Ufotable chỉ trông như một đứa trẻ ở thời điểm bấy giờ mà thôi. Vậy điều gì đã khiến họ đi lên như diều gặp gió trong chỉ vỏn vẹn chưa đến một thập kỷ?</p>
<p>Trên thực tế thì trong năm đầu, các dự án của Ufotable rất ít khi dính dáng đến anime. Họ thực hiện mọi thứ, từ sản xuất các đoạn video quảng cáo cho những chương trình truyền hình, phim người đóng, cho đến quảng cáo game và thậm chí là góp mặt gia công mảng CG cho Gundam SEED và Sonic X. Sang năm thứ 2, studio dần đảm nhận nhiều hơn những công việc gia công anime qua hợp đồng phụ. Thành quả cũng được đền đáp vào cuối 2002, cơ hội rộng mở đối với Ufotable khi họ chính thức là studio “trúng thầu” đảm nhận sản xuất hoạt họa cho tác phẩm Weiß Kreuz Glühen (Knight Hunters Eternity).</p>
<p>Năm 2002 có thể xem như cột mốc quan trọng, đánh dấu sự chuyển mình từ một studio gia công nhỏ lẻ, sang hàng ngũ những studio “chính tông” có thể tự sản xuất hoạt họa. Ufotable đã nhanh tay chớp lấy cơ hội mà quá trình sản xuất Weiß Kreuz Glühen mang đến, một mảnh ghép còn thiếu cuối cùng giúp họ đạt được bước tiến nhiệm màu.</p>
<p>Để hiểu rõ hơn về Ufotable thì ta cần phải nhắc đến các thành viên sáng lập – những trụ cột đã xây dựng nền tảng cho studio. Trong số đó phải kể đến Takuya Nonaka với kinh nghiệm làm đạo diễn sẵn có trước đó, nhà thiết kế Emi Chiba – những năm sau này trở thành trưởng chỉ đạo thiết kế màu sắc tại Ufotable, hoạt họa sĩ kiêm kỹ thuật viên CG Takeshi Nagata, hay trưởng chỉ đạo hoạt họa Kazuo Ebisawa – một huyền thoại đã 51 năm trong ngành CN anime và vẫn còn tiếp tục … Ta có thể thấy quy mô và bề thế của Ufotable tại thời điểm bấy giờ tuy không phải lớn, nhưng họ đã sở hữu cho mình một đội ngũ nhân sự đầy tài năng và dàn trải lẫn chuyên sâu trong nhiều lĩnh vực khác nhau, điều mà bất kì studio nào mới thành lập cũng đều mơ ước.</p>
<p>Thế mảnh ghép còn thiếu của họ là gì? Đó chính là đạo diễn Hitoyuki Matsui, người đã gắn bó với studio qua series Weiß Kreuz Glühen. Matsui và Nonaka là hai trụ cột đã gồng gánh và định hình nên “phong cách” của Ufotable chúng ta đã biết đến ngày hôm nay. Những tác phẩm của họ trong 2 năm kế tiếp như Dokkoida và Ninja Nonsense đều có sự “bùng nổ” về mặt thị giác và hoạt họa hành động, với nhiều đoạn cảnh thể hiện sự trẻ trung và năng động của đội ngũ hoạt họa. Cần phải nói thêm, để đạt được sự “bùng nổ” này thì những mối quan hệ liên kết của Ufotable trong ngành CN cũng đóng vai trò quan trọng không kém, góp phần thu hút nhiều tài năng thời bấy giờ tham gia như Go Kimura, Haruo Sotozaki, Akira Matsushima, Mitsuru Obunai …</p>
<p>Trong quá trình mình tìm hiểu thì biết được một thú vị nho nhỏ ở đây, đạo diễn Nonaka là bạn học của Obunai, và cả 2 đều là bạn cùng lớp của … huyền thoại hoạt họa Yutaka Nakamura (studio Bones). Sẽ như thế nào nếu trong giai đoạn này, Nonaka lôi kéo cả luôn Yutapon tham gia vào Ufotable … ? Có lẽ ta sẽ chứng kiến một phong cách hành động “trông như Bones nhưng mang hiệu ứng của Ufo” rất khác với phong cách hiện tại, mà thôi, tạm gác lại giả thuyết khiến sakuga fan … chảy dãi. Kimura và Obunai là hai trong nhiều tài năng hoạt họa trụ cột nổi bật vẫn còn gắn bó với Ufotable cho đến tận bây giờ. Bạn có thể dễ dàng tìm thấy tên hai người họ ở credit các tác phẩm mới nhất của Ufotable như Demon Slayer và Fate Heaven’s Feel.</p>
<p>Dokkoida và Ninja Nonsense có số lượng bản vẽ trung bình ở mỗi tập gần gấp đôi so với một bộ anime thông thường, chứng tỏ tham vọng không nhỏ của Ufotable, cũng như tạo nên một sân chơi cho các hoạt họa sĩ – tài năng trẻ mau muốn chứng tỏ bản thân – thỏa trí tưởng tượng và sáng tác bằng hết khả năng. Hitoyuki Matsui góp phần xây dựng nền móng, nhưng rồi ông cũng phải nói lời chia tay. Tuy nhiên, Ufotable qua hai tác phẩm đầu tay đã nhanh chóng tạo nên tiếng vang, gây ấn tượng khiến nhiều tài năng khác mong muốn gia nhập studio. Trong số đó phải kể đến Takayuki Hirao.</p>
<p>.</p>
<h3>2. Giai đoạn thử nghiệm</h3>
<p>Trong lịch sử của studio Ufotable thì Takayuki Hirao là một tên tuổi quan trọng, bên cạnh Hitoyuki Matsui và Takuya Nonaka. Hirao là cựu nhân viên của studio Madhouse (Madhouse thời điểm bấy giờ vẫn là cái tên rất đáng gờm, tài năng chưa chia năm xẻ bảy như hiện nay), ông có điều kiện học hỏi từ những người tài giỏi nhất trong ngành công nghiệp anime mà nổi bật là làm trợ lý cho huyền thoại yểu mệnh Satoshi Kon lúc thực hiện tác phẩm Millennium Actress. Bên cạnh đó, Hirao nhanh chóng khẳng định bản thân qua TEXHNOLYZE và Paranoia Agent. Với bề dày kinh nghiệm trong vai trò đạo diễn và phong cách “bẻ cong hiện thực” (mà ông học được từ Satoshi Kon), Hirao đã nhanh chóng chiếm được lòng tin của Ufotable. Không lâu sau thì ông được “thăng chức” trở thành nhà lãnh đạo sáng tạo của studio, góp phần chia sẻ lẫn uốn nắn góc nhìn nghệ thuật của không ít con người nghệ sĩ tại nơi đây.</p>
<p>Thực hiện anime nguyên tác vốn là giấc mơ không chỉ của riêng ai, Ufotable cũng không phải ngoại lệ. Với sự gia nhập của Hirao, Ufotable như chú chim đã đủ lông, trổ cánh mà bay xa. Trong giai đoạn này, Hirao được giao vai trò làm đầu tàu bẻ lái hai tác phẩm nguyên tác “Futakoi Alternative” và “Gakuen Utopia Manabi Straight!”. Futakoi Alternative thoạt nhìn trông có vẻ như một bộ rom-com bình thường, nhưng dưới sự chỉ đạo của Hirao, Futakoi Alternative là sự biến tấu độc đáo của thể loại hài hước, lãng mạn lẫn … hành động. Bên cạnh đó, Manabi Straight không đơn thuần theo motif CGDCT lúc bấy giờ mà còn lồng ghép nét sáng tạo vào cách thức tác phẩm xây dựng bối cảnh, nếu như KyoAni có trích đoạn “God Knows” của Haruhi Suzumiya, thì Manabi Straight chính là câu trả lời của Ufotable qua bài hát “Seioh Gakuen Kouka” được trình bày bởi seiyuu Yui Horie đình đám thời bấy giờ (Hanekawa trong Monogatari, Minori trong Toradora).</p>
<p>Nhưng tiếc thay, trong cùng giai đoạn này thì cái bóng của Kyoto Animation và sự thành công từ series LN Haruhi Suzumiya của gã xuất bản khổng lồ Kadokawa là quá lớn, cũng như là danh tiếng của seiyuu Aya Hirano (trước khi diễn ra scandal ăn nằm với ban nhạc), đã dập tắt đi giấc mộng thực hiện nguyên tác để “đổi đời” của Ufotable. Nếu bạn là “fan” anime trong giai đoạn này như mình, hoặc không lâu sau đó, hẳn là bạn sẽ không xa lạ gì với thuật ngữ huyền thoại “Manabi Line” trong giới sản xuất anime. Lúc bấy giờ, thị trường streaming (chiếu trực tuyến) chỉ như một hạt giống chưa đâm chồi nảy lộc, thì đối với tác phẩm nguyên tác (original works), lợi nhuận thu về từ đĩa vẫn đóng vai trò thành bại đối với một studio độc lập. Và Manabi Straight của Ufotable có số đĩa tiêu thụ không đủ để hoàn vốn, con số chính xác của “Manabi Line” cần để hồi lại chi phí sản xuất là “2,899” (tất nhiên con số này chỉ mang tính tham khảo thôi).</p>
<p>Sự thành công của Haruhi Suzumiya lúc bấy giờ như cơn bão cuốn phăng đi tất cả mọi thứ và phần nào định hình lại guồng máy vận hành của ngành công nghiệp anime. Mở đường cho xu hướng chuyển thể các tác phẩm LN lên màn ảnh, cũng như đặt nặng hơn các mối quan hệ hợp tác với những bên nắm IP (bản quyền) có tiếng. Chính vì vậy, trong cái rủi lại có cái may.</p>
<p>.</p>
<h3>3. Bước đi thế kỷ</h3>
<p>Ufotable đã gây được sự chú ý trong giới anime với lối hoạt họa năng động và bùng nổ, thu hút không ít lượng người hâm mộ cuồng nhiệt, trong số đó có nhà sản xuất Atsuhiro Iwakami của Aniplex. Iwakami đã có lời đề nghị đến với Ufotable và TYPE-MOON để hợp tác chuyển thể series LN “The Garden of Sinners” của Kinoko Nasu thành 3 tập phim chiếu rạp. Tất nhiên, chủ tịch Kondo của Ufotable đã không ngại chớp ngay lấy cơ hội, đồng thời thuyết phục cả Aniplex lẫn TYPE-MOON rằng họ sẽ “kéo dài” Kara no Kyoukai thành 7 tập phim, hơn với số tập phim dự tính ban đầu. Nếu có một nước đi có thể làm thay đổi số phận của cả một studio, thì chính là đây! Nước đi hợp tác này là bước đi của thế kỷ, góp phần ghi tên cả Ufotable lẫn TYPE-MOON vào lịch sử ngành công nghiệp anime nói riêng, và ngành giải trí nói chung.</p>
<p>Cũng cần phải nói sơ qua, TYPE-MOON, Nasu và Fate/Stay Night là những cái tên tuy nổi trong cộng đồng visual novel lúc bấy giờ, nhưng đối với phần còn lại của thế giới, họ vẫn là những cái tên khá xa lạ với thị trường đại chúng. F/SN đã có một phiên bản chuyển thể do studio DEEN thực hiện vào năm 2006, anime cũng đạt được sự thành công nhất định – nhưng so với những hit lớn khác thì sự thành công này vẫn còn rất khiêm tốn. Tác phẩm làm day dứt không ít một bộ phận fan cuồng của VN nguyên tác. F/SN của DEEN đảm nhận không thật sự toát lên được cái chất của thế giới Nasu mà fan hằng mong mỏi, và với những người không biết gì, thì F/SN cũng chỉ như một tác phẩm có ý tưởng, khái niệm thú vị nhưng chẳng đặc sắc lắm là bao – như bao mì ăn liền chuyển thể khác mà thôi!</p>
<p>Đấy là cho đến khi Kara no Kyoukai Dai-Isshou: Fukan Fuukei ra mắt vào tháng 12/2007, tròn một năm sau F/SN (DEEN) trình chiếu. Bộ phim đầu tiên như loạt đạn khởi đầu tạo nền tảng cho một trong những tựa franchise đình đám bậc nhất trong lịch sử ngành giải trí tại Nhật. Lần đầu tiên, thế giới của Nasu qua lăng kính Ufotable được khai thác một cách trọn vẹn, hết mọi tiềm năng. Lối triển khai câu chuyện phi tuyến tính độc đáo, phác họa nên một thế giới ẩm thấp, tối tăm huyền bí, đan xen với những truyền thuyết được thêu dệt tỉ mỉ, với những đoạn cảnh hành động “ảo diệu” ghìm chặt người xem trên ghế. Khỏi phải nói, Kara no Kyoukai chính là bữa tiệc màn ảnh thịnh soạn mà bất kì khán giả yêu thích anime nói chung, và fan sakuga lẫn TYPE-MOON/Nasu nói riêng, đều mong mỏi bấy lâu. Loạt phim Kara no Kyoukai có sự góp mặt của 7 vị đạo diễn khác nhau, mà 4 trong số đó (Nonaka, Obunai, Takiguchi, Miura) đều trở thành lực lượng nòng cốt trong đội ngũ sản xuất hoạt họa của Ufotable cho đến tận ngày nay.</p>
<p>Bên cạnh loạt phim Kara no Kyoukai, Ufotable trong giai đoạn này còn đảm nhận rất nhiều, phải nói là rất nhiều hợp đồng gia công cho các anime và studio khác với mục đích giúp nâng cao tay nghề dàn nhân sự nhà. Có lẽ Ufotable đã nhận ra được tầm quan trọng trong việc sở hữu một đội ngũ lành nghề của riêng họ – điều mà Kyoto Animation đã thực hiện hơn một thập kỷ vừa qua. Vào năm 2009 thì họ mở chi nhánh tại Tokushima, dưới sự dẫn dắt của Nonaka, nhằm huấn luyện thế hệ hoạt họa sĩ trẻ mới gia nhập studio, phần nào đặt nền móng cho quyết tâm tự-lực-sản-xuất.</p>
<p>.</p>
<h3>4. Ngả rẽ của Ufotable</h3>
<p>Takayuki Hirao là vị đạo diễn thứ 5, đảm nhận tập 5 của series phim Kara no Kyoukai. Một lần nữa, phong cách “bẻ cong hiện thực” và tài năng của Hirao được phát huy tối đa qua sự chỉ đạo trong tập. Ông vận dụng lối kể phi tuyến tính để đan xen tình tiết, thi triển kịch bản thành hình dạng “xoắn ốc” hệt như tiêu đề của tập: Kara no Kyoukai Dai-Goshou: Mujun Rasen (The Garden of Sinners: Paradox Spiral). Tài năng và sự chỉ dẫn của Hirao đã góp phần không nhỏ để dẫn dắt hướng nhìn nghệ thuật của Ufotable. Thế nhưng tại sao Hirao lại không có tên trong “lực lượng nòng cốt” mình vừa kể đến? Chẳng phải sự ảnh hưởng của ông vẫn còn hiện diện rõ rệt đến bây giờ?</p>
<p>Để trả lời câu hỏi này, ta phải tiếp tục đi theo dòng chảy thời gian của studio. Ufotable là studio hoàn hảo nhất để đánh bóng tất cả mọi thứ của TYPE-MOON. Sự thành công của Kara no Kyoukai đã giúp Ufotable đạt được một vị thế không tưởng thời bấy giờ, thay vì là kẻ làm thuê theo hợp đồng, thì cả TYPE-MOON và Aniplex đều xem Ufotable như một đối tác làm ăn ngang hàng. Mặt khác, Ufotable từ lúc thực hiện Kara no Kyoukai, đã thương lượng được với TYPE-MOON/Aniplex một ghế trong ủy ban sản xuất, đồng nghĩa với việc họ “chính thức” sở hữu một phần lợi nhuận của mối quan hệ hợp tác này. Nếu TYPE-MOON x Ufotable như cặp uyên ương gắn bó khăn khít, thì Aniplex như vị cha xứ đứng cạnh bên chúc phúc cho “2 người”. Mối quan hệ bền chặt đã tạo cơ hội cho tác phẩm tiếp theo – làm đòn bẩy đánh bật tên tuổi của một franchise.</p>
<p>Hẳn là bạn cũng biết mình đang nói đến tác phẩm nào. Fate/Zero quá thành công! Thành công đến không ngờ! Sự thành công này đã giúp TYPE-MOON, Nasu và Ufotable ghi tên lên bản đồ thế giới … anime. Fate/Zero đã góp phần tạo nên một làn sóng văn hóa – một bộ phận fan ăn, năm, ngủ, nghĩ về Fate. Ufotable, TYPE-MOON/Nasu đã bứt phá được thị hiếu đại chúng, không một ai là fan của anime mà không nghe qua Fate, hay những cái tên kể trên. Trên thực tế, F/SN VN đã ra mắt từ 2004, nhưng chỉ đến khi Fate/Zero của Ufotable chính thức xuất hiện thì franchise Fate mới đạt được sự bùng nổ trong thị trường đại chúng, là yếu tố chính đặt nền tảng cho kỷ nguyên với vô số những thứ ăn theo mà lợi nhuận chỉ có thể tính bằng tiền tỉ đô, tất nhiên là có cả tựa game mà hình ảnh gắn liền với mobile gacha Nhật Bản.</p>
<p>Thực hiện anime nguyên tác (original works) luôn là giấc mơ với mọi studio. Nếu như Kyoto Animation đã kiên trì theo đuổi giấc mộng trong một thập kỷ để thấy ngày thành quả kết trái. Thì đối với Ufotable, họ đã tìm ra lối đi trái ngược hẳn. “Majokko Shimai no Yoyo to Nene” là anime nguyên tác cuối cùng mà Hirao thực hiện ở Ufotable, đánh dấu sự khép lại của một thập kỷ “tìm kiếm” anime nguyên tác.</p>
<p>Sự thành công của Fate/Zero đã định hình lại guồng máy hoạt động của studio, cũng như giúp họ củng cố hơn cho hướng đi mới. Ufotable dẹp bỏ hết mọi nỗ lực thực hiện anime nguyên tác, tại sao phải tiếp tục theo đuổi cái sự may rủi này khi con đường thành công sáng chói ánh hào quang đang quá rõ ràng trước mắt? Bên cạnh TYPE-MOON, Aniplex, Ufotable dần mở rộng mối quan hệ hợp tác với Bandai Namco để chuyển thể hai tựa game đình đám là God Eater và Tales of Zestiria lên màn ảnh.</p>
<p>Với vị thế có được từ hai thành công lớn trong quá khứ, giờ đây Ufotable có thể thương lượng cái ghế trong ủy ban sản xuất để trực tiếp nắm phần ăn chia, chứ không đơn thuần chỉ là kẻ làm thuê! Nói không ngoa thì được Ufotable chuyển thể anime là một diễm phúc không phải ai muốn cũng có được! Từ lúc thực hiện Kara no Kyoukai đến hiện tại, bạn sẽ thấy họ luôn xuất hiện trong vị trí sản xuất (production), từ F/SN UBW, God Eater cho đến Tales of Zestiria the X, series Fate Heaven’s Feel và cả Demon Slayer (TVs lẫn phiên bản movie).</p>
<p>Nói như thế không có nghĩa mọi việc trở nên suôn sẻ, sau thành công của Fate/Zero thì Ufotable dần “ôm sô”, và God Eater là minh chứng rõ nhất cho thảm họa sản xuất “ôm quá nhiều nhưng nhai không kịp”. Với một studio đã có nền tảng tự-lực-sản-xuất (in-house production) nhưng chỉ mới đến tập 3 của God Eater thôi, Ufotable đã phải kéo đến 11 chỉ đạo hoạt họa, 72 hoạt họa sĩ chính, 55 người kiểm tra bản vẽ chính (2nd KA check) từ 8 công ty khác nhau vào phụ. Đơn giản là họ có những ưu tiên cao hơn: quá trình thực hiện F/SN UBW gần như diễn ra song song, với Tales of Zestiria the X ra mắt ngay sau đó, cũng như là chuẩn bị cho quả bom tấn Fate/stay night: Heaven’s Feel I. Xui xẻo thay, thảm họa này rơi trúng trên đôi vai của Takayuki Hirao – đạo diễn đảm nhận God Eater.</p>
<p>Là một con người của nghệ thuật, Hirao yêu thích sự tự do thể hiện. Hướng đi mới của Ufotable như cái lồng chim giết chết khả năng sáng tạo, sự tự do trong nghệ thuật của một người tìm kiếm niềm vui trong sáng tác. Và thảm họa sản xuất của God Eater như giọt nước làm tràn ly, chấm dứt mối quan hệ hợp tác của Hirao với Ufotable đã tồn tại trong một thập kỷ. Vào năm 2016 thì Hirao chính thức nói lời chia tay với studio để theo đuổi sự nghiệp riêng, sắp đến ông sẽ cho ra mắt bộ phim “Pompo: The Cinéphile”, nếu bạn tò mò muốn biết phong cách ông thay đổi như thế nào từ lúc rời khỏi Ufotable thì đây là tác phẩm đáng để mắt đến.</p>
<p>Sự ra đi của Hirao phần nào gây ảnh hưởng ít nhiều lên tầm nhìn nghệ thuật ở Ufotable, nhưng bạn cũng không cần quá lo lắng vì vẫn còn đấy là đội ngũ nhân sự lão làng, chinh chiến biết bao trận mạc. Học hỏi được sai lầm từ God Eater, Ufotable trở về sau cẩn thận hơn, dàn trải lịch làm việc hợp lý và có thời gian chuẩn bị lâu hơn – đủ để đảm bảo chất lượng một tác phẩm. Ví dụ rõ nhất là Demon Slayer – quá trình sản xuất đã bắt đầu vào đầu năm 2018, hơn trước một năm so với lịch dự tính công chiếu (04/2019).</p>
<p>.</p>
<h3>5. Khẳng định chỗ đứng</h3>
<p>Sẽ là thiếu sót rất lớn nếu không nhắc đến Hikaru Kondo – nhà sáng lập và cũng là chủ tịch của Ufotable. Những quyết định Kondo đưa ra mang yếu tố quan trọng và sống còn – giúp Ufotable đạt được sự thành công mang tính lịch sử như ngày hôm nay. Nói không ngoa thì Kondo chính là hiện thân của Ufotable, góp mặt trong tất cả những thay đổi và quyết định nhỏ nhất, từ quá trình sản xuất, thương lượng IPs (bản quyền) cho đến mở rộng khuynh hướng kinh doanh của studio như mở tiệm cà phê và rạp chiếu phim, giúp Ufotable có một nguồn thu đều đặn mà không cần phải tìm đến nhiều hợp đồng mới. Kondo là nhà chiến lược kiêm đầu tư cực kì giỏi (ngoài trừ vụ né thuế bị phanh phui), ông có lòng tin tưởng và đặt trọn niềm tin lên đội ngũ nhân viên trong studio một cách tuyệt đối.</p>
<p>Ufotable hiện nay là một cỗ máy sản xuất hoạt họa, một thế lực đáng gờm trong ngành công nghiệp anime. Họ cũng phần nào đó bớt lệ thuộc TYPE-MOON hơn trong việc tìm kiếm IPs để sản xuất, minh chứng rõ nhất được thể hiện qua Demon Slayer: Mugen Train đã lật đổ tất cả mọi kỷ lục về doanh thu phòng vé trong lịch sử anime, một lần nữa khẳng định vị thế của Ufotable ngay cả đối với những gã khổng lồ như NXB Shueisha. Do góp mặt trong ủy ban sản xuất bên cạnh Aniplex và Shueisha, thành công của Mugen Train tại phòng vé cũng mang lại cho họ không ít lợi nhuận thu về. Tất nhiên mối quan hệ “vợ chồng” với TYPE-MOON vẫn được gìn giữ qua trilogy Fate HF công phá phòng vé, nhưng Ufotable hiện nay có nhiều sự lựa chọn hơn.</p>
<p>Nếu như Kyoto Animation đã đạt được thành công lớn khi kiên trì đeo bám các tác phẩm anime nguyên tác. Thì Ufotable có câu trả lời hoàn toàn ngược lại, chuyển thể tác phẩm tốt đến nỗi bất kì đối tác nào cũng muốn một lần ăn nằm cùng. “Nếu đánh không lại, thì hãy theo họ”.</p>
<p>.</p>
<h3>6. Phân khu CG và phong cách làm việc của Ufotable</h3>
<p>Nếu bạn thật sự là fan cuồng của Ufotable, thì chắc chắn sẽ nhận ra ai đó bị bỏ sót. Đây là điều mình chủ ý để nhấn mạnh tầm quan trọng của một cái tên: Yuichi Terao. Yuichi Terao tuy không nằm trong nhóm thành viên sáng lập, nhưng ông là thành viên tối quan trọng mà sự ảnh hưởng lên Ufotable thật sự chỉ đứng sau chủ tịch Kondo mà thôi! Vậy ông là ai?</p>
<p>Yuichi Terao tham gia vào Ufotable từ năm 2003, và hiện đang giữ chức vụ chỉ đạo nhiếp ảnh, lẫn là người đứng đầu bộ phận kỹ thuật số toàn năng của Ufotable. Trước khi bàn sâu về Terao và vai trò của ông trong studio thì ta cần phải nắm được công việc ông làm là gì.</p>
<p>Đạo diễn nhiếp ảnh trong hoạt họa có vai trò tương đương với chức vụ cùng tên trong phim người đóng, đó là đưa ra quyết định cuối cùng về ánh sáng và phối cảnh (composition). Hiện nay thì “nhiếp ảnh” trong hoạt họa được thực hiện qua vi tính, bao gồm việc kết hợp nhiều yếu tố và thành phần khác nhau như nhân vật và hậu cảnh làm thành một bức tranh hoàn chỉnh (ở đây bạn có thể hiểu là khung hình). Một phần công đoạn kể trên là việc pha trộn các hiệu chỉnh về màu sắc với nhiều hiệu ứng đặc biệt khác nhau như sương mù và pháo hoa. Đây là công việc đặt nặng tính sáng tạo trong nghệ thuật và góc nhìn cá nhân, nên nét đặc trưng của một đạo diễn nhiếp ảnh rất dễ nhận ra, như trường hợp của Yuichi Terao.</p>
<p>¤ Terao là nhân tố quan trọng đóng góp vào sự thành công của loạt phim Kara no Kyoukai, và kể từ đó thì bàn tay ma thuật của ông xuất hiện trong tất cả các tác phẩm Ufotable sản xuất về sau.</p>
<p>Phong cách Ufotable trong nghệ thuật hình ảnh – chính là phong cách mang đậm dấu ấn của Terao, một phong cách thẩm mỹ mang hơi hướng “ảnh hiện thực” (photorealism) nhưng có nét phóng đại vào hiệu ứng hạt (particle effects) trong từng khoảnh khắc để làm toát nên vẻ đẹp của những cảnh quay riêng biệt. Một ví dụ là đoạn cảnh tung Noble Phantasm của Saber trong Fate/Zero, bạn sẽ thấy trên nền ảnh thật là những đốm sáng huyền ảo, bay lơ lửng khắp nơi để rồi hội tụ về thanh Excalibur của Saber. Không dừng ở đó, trong Kara no Kyoukai và Fate/Zero, bạn sẽ dễ dàng nhận ra một bộ lọc với tông màu xanh nhẹ (blue tone) bao phủ khắp màn ảnh, góp phần phụ họa nên không khí mang đậm tinh chất của TYPE-MOON/Nasu nói chung, đồng thời lồng ghép cảm giác hiện thực vào tác phẩm nói riêng làm người hâm mộ mê mẩn. Thủ thuật sử dụng bộ lọc tông màu cũng thường xuất hiện trong rất nhiều các tác phẩm điện ảnh live-action.</p>
<p>Thông thường thì kỹ thuật số được vận dụng để xử lý công đoạn hậu cảnh, nhưng dưới sự dẫn dắt của Terao, Ufotable đi bước tiến xa hơn khi dung hợp giữa phông nền 3D, kĩ xảo đồ họa và hoạt họa 2D để tạo nên những cảnh quay ấn tượng vượt xa so với việc sử dụng từng kĩ thuật riêng lẻ.</p>
<p>Những họa sĩ vẽ cảnh nền phối hợp nhịp nhàng với bộ phận phối cảnh, họ giúp nhau khắc họa được ánh sáng và bóng râm lên mọi chi tiết, ngóc ngách của từng khung hình, mang lại phong cách hiện thực đến với thế giới 2D truyền thống. Bên cạnh đó, Terao còn sử dụng kỹ thuật 3D để thiết lập nhiều bản vẽ phân cảnh hành động với những góc quay xoay chuyển đặc sắc, góp phần giảm tải công việc của hoạt họa sĩ chính, lẫn sáng tạo nên những pha hành động trong mơ vốn không thể thực hiện được nếu chỉ sử dụng cách làm truyền thống với giấy và bút viết. Ví dụ rõ nhất có lẽ là đoạn cảnh rượt đuổi của Lancer trên đường cao tốc trong tập phim đầu tiên Fate Heaven’s Feel, mô hình và phân cảnh 3D được đội ngũ kĩ thuật số của Terao dàn dựng trước, khiến cho công đoạn hoạt họa trở nên dễ dàng và tiết kiệm thời gian hơn do hoạt họa sĩ chỉ cần vẽ “đè” lên những gì xảy ra trước mắt. Cũng cần phải nói là trong trụ sở chính của Ufotable thì đội ngũ 3D và 2D nằm trên dưới lầu nhau, giúp cho việc cộng tác và liên lạc trở nên rất dễ dàng.</p>
<p>Một nét đặc trưng nữa của Ufotable là tất cả đội ngũ sản xuất – bất kể bộ phận hoạt họa hay kĩ thuật số, nhiếp ảnh, etc … đều làm việc cùng nhau, đưa ra những ý tưởng vun đắp cho các tác phẩm, vượt qua mọi rào cản về chức vụ, hay vai trò trong studio. Như Terao chia sẻ trong một bài phỏng vấn thì ở Ufotable, bạn sẽ thấy đội ngũ nhân viên thường xuyên qua lại giữa các phân khu, trò chuyện, hỏi han và thảo luận với nhau. Ngay cả đến một thành viên của đội kĩ thuật số mới gia nhập 2-3 năm cũng có thể đưa ra ý kiến thảo luận, góp phần hoàn thiện hơn cho tác phẩm. Năm 2016, Ufotable thành lập “đội ngũ chuyên vẽ cảnh nền 3D” càng làm lu mờ đi ranh giới giữa kỹ thuật 3D và lối hoạt họa 2D truyền thống trong sản xuất anime. Demon Slayer tập 2 (phiên bản truyền hình) đánh dấu lần đầu tiên Ufotable tự lực thực hiện một tập anime – bao gồm đảm nhận cả công đoạn gia công – bằng chính nguồn lực trong nhà mà không phải nhờ đến bất kì studio bên ngoài nào trợ giúp. Đây là một bước tiến xa, giúp Kondo – cũng như Ufotable – chạm tay gần hơn đến vạch đích trở thành một studio độc lập trên mọi phương diện.</p>
<p>.</p>
<h4>Đôi lời khép lại</h4>
<p>Tất nhiên là để đạt được mô hình tự-lực-sản-xuất hoàn chỉnh như Kyoto Animation thì Ufotable vẫn cần thêm thời gian. Nhưng với những gì Ufotable đã đạt được, việc tìm kiếm nhân tài và nguồn lực giỏi là không thiếu. Chỉ là vấn đề sớm muộn để họ hoàn thiện mô hình này. Thành công của Demon Slayer cũng mở ra nhiều dự định hơn trong tương lai, ngoài những tựa IP khác của TYPE-MOON thì mình hy vọng sẽ có một ngày, Ufotable sẽ quay trở lại con đường thực hiện một tác phẩm nguyên tác (original work) của riêng họ. Mà thôi, ngày đó vẫn còn xa.</p>
<p>Bài viết có sử dụng tư liệu tham khảo từ tsukikan, ANN, wiki, cũng như website của Ufotable, @Yuyucow (sakugablog), forum neogaf và kinh nghiệm bản thân. Nếu thấy bài viết giá trị thì hãy nhớ bấm nút follow page, cảm ơn các bạn đã dành thời gian đọc bài đến đây, bài về studio Ufotable mình dự tính đã lâu mà nay mới có dịp hoàn thành <span class="pq6dq46d tbxw36s4 knj5qynh kvgmc6g5 ditlmg2l oygrvhab nvdbi5me sf5mxxl7 gl3lb2sf hhz5lgdu"><img loading="lazy" src="https://static.xx.fbcdn.net/images/emoji.php/v9/eb4/1/16/FACE_WITH_COLON_THREE.png" alt=":3" width="16" height="16" /></span>.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/207613891379338">https://facebook.com/alonelycomet/posts/207613891379338</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/08/12/ufotable-tat-ca-nhung-gi-mot-fan-nen-biet/">Ufotable – Tất cả những gì một fan nên biết</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/08/12/ufotable-tat-ca-nhung-gi-mot-fan-nen-biet/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Violet Evergarden và Sự cầu kỳ của KyoAni</title>
		<link>/alonelycomet/2021/08/09/violet-evergarden-va-su-cau-ky-cua-kyoani/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/08/09/violet-evergarden-va-su-cau-ky-cua-kyoani/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 08 Aug 2021 20:04:06 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=10</guid>

					<description><![CDATA[<p>Xét về mức độ cầu kì và chi tiết thì có thể nói Violet Evergarden là tác phẩm có sự tỉ mỉ bậc nhất trong lịch sử anime truyền hình. Thậm chí, một cảnh ngắn của chiếc máy đánh chữ được trình chiếu trong bản CM (chỉ vỏn vẹn 6 giây mà thôi!) đã ngốn thời gian của Kyoto Animation đến tận &#8230; 1 tháng để hoạt họa và hoàn thiện, layout (bản vẽ bố cục) của cảnh ngắn ấy có chiều dài đến 1.75m và chiều rộng 1.36m, một kỷ lục vô tiền khoáng hậu trong lịch sử anime [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/08/09/violet-evergarden-va-su-cau-ky-cua-kyoani/">Violet Evergarden và Sự cầu kỳ của KyoAni</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Xét về mức độ cầu kì và chi tiết thì có thể nói Violet Evergarden là tác phẩm có sự tỉ mỉ bậc nhất trong lịch sử anime truyền hình.</p>
<p>Thậm chí, một cảnh ngắn của chiếc máy đánh chữ được trình chiếu trong bản CM (chỉ vỏn vẹn 6 giây mà thôi!) đã ngốn thời gian của Kyoto Animation đến tận &#8230; 1 tháng để hoạt họa và hoàn thiện, layout (bản vẽ bố cục) của cảnh ngắn ấy có chiều dài đến 1.75m và chiều rộng 1.36m, một kỷ lục vô tiền khoáng hậu trong lịch sử anime truyền hình.</p>
<p>Tất nhiên, không chỉ riêng Violet Evergarden mà tất cả những tác phẩm của Kyoto Animation đều có sự chỉn chu về mặt hình ảnh. Những lỗi sai phạm của họ là rất ít thậm chí trên phiên bản truyền hình, mà muốn &#8220;vạch lá tìm sâu&#8221; thì buộc bạn phải kiểm tra đến từng giây, từng khung hình.</p>
<p>Sự &#8220;kỳ công&#8221; này là thành quả của một quá trình &#8220;khổ luyện&#8221; kéo dài đến hàng chục năm của Kyoto Animation, vốn là điều không tưởng, thậm chí so với cả những studio lớn hiện nay như Shaft, Madhouse, Mappa, Bones, Production I.G hay Ufotable &#8230;</p>
<p>Trong ngành công nghiệp mà đa phần nguồn lực phụ thuộc vào nhân sự bên ngoài, thì Kyoto Animation là studio đi tiên phong trong việc dung dưỡng tài năng trẻ của chính họ. Kyoto Animation đã mở ngôi trường đào tạo tài năng từ rất lâu, bộ phận nhân sự của họ &#8211; những hoạt họa sĩ trong &#8220;đại gia đình&#8221; Kyoto Animation &#8211; đều là những người tốt nghiệp tại ngôi trường này. Chính sự kèm cặp, chỉn chu lại tài năng mỹ thuật đã giúp đội ngũ hoạt họa sĩ của riêng Kyoto Animation có cùng tầm nhìn, với trình độ &#8220;kỹ thuật&#8221; đồng đều nhau.</p>
<p>Kyoto Animation tự tay đảm nhận công đoạn &#8220;gia công&#8221; (inbetweenings) &#8211; không như những studio khác thường &#8220;ném&#8221; công đoạn này đi cho những studio nhỏ lẻ, và cả sang những nước láng giềng để thực hiện &#8211; điều này đã giúp cho những bản vẽ gia công giữ được chất lượng, đường nét art (lineworks) gần sát nhất với &#8220;bản vẽ chính&#8221; (key frames), và đây cũng chính là yếu tố quan trọng giúp Kyoto Animation duy trì được chất lượng ổn định qua từng tác phẩm, từng tập, và từng frame hình.</p>
<p>Bên cạnh đó, họ luôn tôn trọng sức khỏe của đội ngũ nhân sự nhà, là thành viên trong gia đình, và đặc biệt là không bao giờ &#8220;ôm sô&#8221;. Điều này đã tạo ra không khí làm việc thoải mái, với lịch làm việc được sắp xếp hợp lý, nhân sự được phân bố và quản lý cực kì hiệu quả đã giúp Kyoto Animation giảm thiểu chi phí sản xuất (trên thực tế thì kinh phí dành cho một tác phẩm Kyoto Animation thực hiện cũng không hơn so với mặt bằng chung là bao), và tạo ra môi trường giúp họ tối đa được hiệu quả trong công việc.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/205288191611908">https://facebook.com/alonelycomet/posts/205288191611908</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/08/09/violet-evergarden-va-su-cau-ky-cua-kyoani/">Violet Evergarden và Sự cầu kỳ của KyoAni</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/08/09/violet-evergarden-va-su-cau-ky-cua-kyoani/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Gen Urobuchi và Tâm Thư về Puella Magi Madoka Magica</title>
		<link>/alonelycomet/2021/08/08/gen-urobuchi-va-tam-thu-ve-puella-magi-madoka-magica/</link>
					<comments>/alonelycomet/2021/08/08/gen-urobuchi-va-tam-thu-ve-puella-magi-madoka-magica/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[naoneene]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 08 Aug 2021 00:21:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=78</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#8220;Kịch bản của Walpurgis no Kaiten được biên soạn ngay sau khi tôi hoàn tất Kamen Raider Gaim và ngay trước khi tôi bắt đầu với dự án Thunderbolt Fantasy, cho nên ngẫm lại thì đây là kịch bản cuối cùng tôi còn viết được các đoạn thoại cho những cô bé dễ thương. Và vậy là cuối cùng cũng tới lúc thấy được thành quả của mình ra mắt, tôi cảm thấy vui biết bao!&#8221; Đây có thể xem như &#8220;tâm thư&#8221; chính thức nói lời chào từ biệt của &#8220;gã hàng thịt&#8221; (the butcher) với một trong những [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/08/08/gen-urobuchi-va-tam-thu-ve-puella-magi-madoka-magica/">Gen Urobuchi và Tâm Thư về Puella Magi Madoka Magica</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>&#8220;Kịch bản của Walpurgis no Kaiten được biên soạn ngay sau khi tôi hoàn tất Kamen Raider Gaim và ngay trước khi tôi bắt đầu với dự án Thunderbolt Fantasy, cho nên ngẫm lại thì đây là kịch bản cuối cùng tôi còn viết được các đoạn thoại cho những cô bé dễ thương. Và vậy là cuối cùng cũng tới lúc thấy được thành quả của mình ra mắt, tôi cảm thấy vui biết bao!&#8221;</p></blockquote>
<p>Đây có thể xem như &#8220;tâm thư&#8221; chính thức nói lời chào từ biệt của &#8220;gã hàng thịt&#8221; (the butcher) với một trong những series nguyên tác do chính ông tạo ra (cùng với Shinbou, Aoki và Iwakami), giúp khẳng định tên tuổi Gen Urobuchi lên hàng ngũ huyền thoại trong giới viết kịch bản ở ngành công nghiệp anime.</p>
<p>Năm 2011, cả thế giới biết đến tên Gen qua hai siêu phẩm Madoka và Fate/Zero (tất nhiên trước đó Gen đã khá có tiếng tăm trong giới VN qua kịch bản game Saya no Uta). Madoka thành công đến nỗi, tác phẩm (như Neon Genesis Evangelion) đã phần nào &#8220;định hình&#8221; lại thể loại &#8220;mahou shoujo&#8221; nói riêng, và cả xu hướng của ngành CN anime nói chung. Katsuyuki Motohiro của Production I.G sau khi xem xong Madoka đã quá ấn tượng với lối viết kịch bản của Gen và mời ông cộng tác để thực hiện series Psycho-Pass, một lần nữa giúp Gen Urobuchi in đậm dấu ấn của mình trong giới anime với lối viết thấm nhuần chất &#8220;tư tưởng xám&#8221;.</p>
<p>Gen Urobuchi như một cơn bão đến rồi lại đi, càn quét mọi thứ trên đường, để lại dấu ấn sâu đậm, rồi tan biến đi như &#8230; không có gì xảy ra. Sau khi đã để lại &#8220;di sản&#8221;, khoảng thời gian về sau Gen Urobuchi góp mặt rất ít trong ngành anime, chủ yếu sử dụng &#8220;tên tuổi&#8221; ông để đánh bóng tác phẩm nhỏ lẻ và câu kéo khán giả. Thế rồi ông tìm thấy niềm vui trong live-action (kịch bản cho Kamen Raider) và puppetry stop-motion (Thunderbolt Fantasy).</p>
<p>Cá nhân mình thật sự thấy rất tiếc khi Gen Urobuchi đã không còn tham gia bất kì dự án anime lớn nào, và lời tâm sự của Gen nói về Madoka mới đây cũng chính thức như lời chào &#8220;từ biệt&#8221; chuyển giao đứa con cưng của ông qua tay người khác. Madoka Movie 4: Walpurgis no Kaiten có thể là dự án anime lớn cuối cùng Gen thực hiện, dưới tư cách là người viết kịch bản chính, và đây cũng có thể là lần cuối cùng fan hâm mộ anime được thưởng thức ngòi bút đặc sắc của ông, một &#8220;magnum opus&#8221; cuối cùng hàm chứa hết những tinh hoa trong cuộc đời sự nghiệp và nghệ thuật của Gen Urobuchi.</p>
<p>Tất nhiên, tương lai không nói trước được gì, mình vẫn hy vọng sẽ có một ngày Gen Urobuchi quay trở lại, tiếp tục gửi gắm tầm nhìn của ông và chắp bút sáng tác thêm kịch bản cho nhiều siêu phẩm để đời. Hy vọng đây sẽ không phải là dấu chấm hết hay là lời chào từ biệt của Gen với nền CN anime.</p>
<p><strong>Src tweet: @Butch_Gen</strong><br />
<strong>Trans: Hako &amp; Naonee</strong></p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/204816468325747">https://facebook.com/alonelycomet/posts/204816468325747</a></h6>
<p>The post <a rel="nofollow" href="/alonelycomet/2021/08/08/gen-urobuchi-va-tam-thu-ve-puella-magi-madoka-magica/">Gen Urobuchi và Tâm Thư về Puella Magi Madoka Magica</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="/alonelycomet">A Lonely Comet</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/alonelycomet/2021/08/08/gen-urobuchi-va-tam-thu-ve-puella-magi-madoka-magica/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
