<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>1q84 &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="https://meoki.net/alonelycomet/author/1q84/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog &#124; Empire of Dreamers</description>
	<lastBuildDate>Sun, 31 Oct 2021 16:48:10 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>

<image>
	<url>https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>1q84 &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Slice of Life và Triết Lý Sống &#8220;Ichigo Ichie&#8221;</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/25/slice-of-life-va-triet-ly-song-ichigo-ichie/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/25/slice-of-life-va-triet-ly-song-ichigo-ichie/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[1q84]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 24 Oct 2021 21:03:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=63</guid>

					<description><![CDATA[“Qua ngụm nước trà ánh màu hổ phách đựng trong chiếc chén sứ tráng men ngà, người nghệ nhân có thể thưởng ngoạn đồng thời vị ngọt ung dung của Khổng tử, chất chát thâm trầm của Lão tử và mùi hương thanh khiết lâng lâng của đức Thích ca Mâu ni…” Ichigo Ichie, hay Nhất kỳ Nhất hội, là một thành ngữ cổ bắt nguồn từ văn hóa Trà Đạo tinh tế có truyền thống gần một nghìn năm của người Nhật Bản. Nói đơn giản, Trà Đạo là sự thực hành quan niệm: hãy cố gắng nhìn đời [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>
“Qua ngụm nước trà ánh màu hổ phách đựng trong chiếc chén sứ tráng men ngà, người nghệ nhân có thể thưởng ngoạn đồng thời vị ngọt ung dung của Khổng tử, chất chát thâm trầm của Lão tử và mùi hương thanh khiết lâng lâng của đức Thích ca Mâu ni…”</p></blockquote>
<p>Ichigo Ichie, hay Nhất kỳ Nhất hội, là một thành ngữ cổ bắt nguồn từ văn hóa Trà Đạo tinh tế có truyền thống gần một nghìn năm của người Nhật Bản. Nói đơn giản, Trà Đạo là sự thực hành quan niệm: hãy cố gắng nhìn đời cho đúng thực chất của nó và trân trọng khoảnh khắc của thực tại. Trong mỗi buổi trà, mỗi lần tiếp khách, chủ nhà phải tự coi đây là cơ hội duy nhất trong đời có được vinh dự này. Với khách, khi đón nhận chén trà từ chủ nhà, họ sẽ xoay chiếc chén đúng một vòng trong đôi bàn tay khum lại của mình để tỏ lòng kính trọng. Cả hai bên, trong tuần trà đó, tại trà thất đó, đều gạt bỏ mọi toan tính và bề bộn của cuộc đời bên ngoài, đắm mình trong niềm vui và vinh dự được thưởng trà như thể lần cuối cùng vậy.</p>
<p>Nhất kỳ &#8211; Một cuộc đời, một khoảnh khắc.<br />
Nhất hội &#8211; Một cuộc gặp gỡ, một cơ duyên.</p>
<p>Cuộc đời này ngắn lắm. Hãy sống, hãy yêu, hãy coi trọng từng phút giây và mỗi người xung quanh như thể ngày mai bạn sẽ không có cơ hội được làm vậy nữa. Lời khuyên này vốn dĩ không mới, có khi ta đã nghe nhàm tai qua vị triết gia ảnh hưởng nhất thế kỷ 21 Kanye West và câu châm ngôn bất hủ của anh ta: “YOLO”. Tuy nhiên,vượt xa khỏi những lời sáo rỗng thường thấy trong sách self-help, Ichigo Ichie đạt được chiều sâu tư tưởng thâm trầm mà vẫn dễ hiểu bởi việc nhìn ra cái đẹp từ những thứ giản dị, đời thường nhất.</p>
<p>.</p>
<p>Và đã đề cập tới vấn đề này, có lẽ không genre nào khai thác và thể hiện tinh thần Ichigo Ichie tuyệt vời hơn Slice of Life được.</p>
<p>SoL vốn là một thể loại thường ít được đem ra bàn luận. Một phần vì sự phân hóa khá nhiều sang hai cực trong gu người xem đại chúng: hoặc rất thích nó hoặc không thể ngấm nổi. Một phần khác bởi nội dung của những tác phẩm này thường khó khơi gợi hứng thú phân tích. Ban đầu, mình thuộc nhóm những người chẳng mặn mà gì với SoL. Nhưng khi tuổi đời “wibu” càng lâu, mình lại càng thích tìm về những tác phẩm có yếu tố đời thường hơn. Nhiều người nói rằng SoL cần gái anime dễ thương hoặc phải có một bối cảnh độc đáo (như Girl’s Last Tour hay Delicious in Dungeon) mới hay được. Tuy nhiên, sau khi gặm nhấm kha khá SoL, mình kết luận rằng điều hấp dẫn (là cũng là nguyên nhân dẫn tới sự kém hấp dẫn) của thể loại này nằm ở tư tưởng Ichigo Ichie, cho dù nó cố tình khắc họa chúng hay không.</p>
<p>Mình từng có định kiến thiếu hiểu biết như thế này: Người Nhật là đám giả tạo làm màu, pha trà thôi mà cũng bày đặt bao nhiêu bước rườm rà rồi còn xuýt xoa khen bước này làm tốt, bước kia làm chuẩn chỉ. Cứ bỏ túi trà vào cốc rồi pha nước sôi, với mình, đó là đủ để phục vụ mục đích giải khát rồi.</p>
<p>Và đó là lý do tại sao mình từng không cảm thấy hạnh phúc, vì hạnh phúc là thứ ta tạo ra, không phải thứ ta phải đi kiếm tìm.</p>
<p>Từ khi nhận ra chân lý này, ừ thì, cốc trà của mình vẫn không thay đổi, ấy thế mà vị của nó lại thơm ngon đến lạ thường.</p>
<p>Với SoL, cuộc sống hàng ngày có thể vui nhộn (Nichijou), ấm áp (Kakushigoto), ngọt ngào (Horimiya), thú vị (Barakamon), năng động (Handa-kun),&#8230; Tất cả những hương vị của cuộc sống đều đáng trải nghiệm và chính việc không có ngày nào là giống nhau khiến cuộc đời của chúng ta đáng sống. Tuy nhiên, nếu chỉ tận hưởng những điều mới mẻ và khác lạ thì vẫn chưa phải Ichigo Ichie, chẳng bằng ta đi xem các thể loại adventure hay fantasy luôn rồi. Cốt tủy của SoL chính ở việc nó đã đặt ra câu hỏi: Liệu chúng ta vẫn thấy hạnh phúc khi ngày qua ngày làm những việc bình thường nhất?</p>
<p>.</p>
<p>Albert Camus, một vị triết gia người Pháp, cũng từng đề cập tới vấn đề này dưới góc nhìn khác trong cuốn “Thần thoại Sisyphus” của mình. Sisyphus là một vị thần bị kết án phải phải làm một công việc vô ích: Dành cả ngày đẩy một hòn đá to lên đỉnh núi, rồi chứng kiến nó trôi xuống và bắt đầu lại từ ngày hôm sau. Cứ thế. Ngày qua ngày. Suốt-dòng-thời-gian-vĩnh-cửu. Trước tình cảnh của vị thần đó, Camus kết luận rằng: “&#8230;il faut imaginer Sisyphe heureux.” hay “Chúng ta phải tin rằng Sisyphus dang hạnh phúc.”</p>
<p>Người sẽ nói, sao Sisyphus có thể hạnh phúc khi làm một điều như vậy? Chẳng thà ch.ết đi cho rồi.</p>
<p>Tôi nói: Còn sống vẫn hơn là ch.ết.</p>
<p>Ichigo Ichie không áp dụng trong những bối cảnh cực đoan đến như vậy, nhưng đôi khi trong cuộc sống, chúng ta sẽ rơi vào trạng thái chán chường và mệt mỏi. Một người chồng mất hứng thú với cô vợ sau nhiều năm gắn bó, một môn sinh rệu rã khi cứ phải làm đi làm lại một bài tập, những thanh thiếu niên trẻ sống như cái xác vô hồn trước tương lai ảm đạm và mịt mờ,&#8230;Tuy nhiên, nếu ta thay đổi góc nhìn đi một chút, bắt đầu từ những việc nhỏ nhất như cố gắng pha một tách trà theo cách chuẩn chỉ hay đối xử với những người xung quanh chân thành như khi mới gặp, dần dần ta sẽ thấy trong từng hơi thở cũng có cái đẹp của riêng nó, vì dù ngày nào ta cũng thở đi chăng nữa, vẫn không có hơi thở nào là giống nhau.</p>
<p>.</p>
<p>Nếu đã hiểu về tinh thần của Ichigo Ichie, mình tin rằng các bạn, fan của SoL, sẽ không cảm thấy tủi thân khi thể loại ưa thích của mình không được bàn tán sôi nổi hay có thành công bùng nổ như các thể loại khác. Đối với những người vẫn còn nhiều định kiến, mình hi vọng bài viết nhỏ này có thể thuyết phục các bạn cho SoL thêm một cơ hội nữa. Và để kết thúc, mình xin phép trích lại toàn bộ cuộc đối thoại của một tập trong Honobono Log, top anime SoL ưa thích của mình.</p>
<p><em>&#8211; Em hỏi anh nè, đừng nói dối nhé.</em><br />
<em>&#8211; Ừ.</em><br />
<em>&#8211; Lúc 5:30 chiều, em để cái pudding của mình trong tủ lạnh. Nhưng lúc 6:25, cái bánh đã biến mất. Lần cuối cùng em thấy nó là lúc 6:15. Người duy nhất ở trong nhà này cùng em chỉ có…</em><br />
<em>&#8211; Này chờ đã, sao em bỗng đáng sợ thế…</em><br />
<em>&#8211; Hừmmmm….bánh pudding của em không biết ai ăn rồi ta?</em><br />
<em>&#8211; Không phải anh.</em><br />
<em>&#8211; Nói dối thì nghỉ ăn tối.</em><br />
<em>&#8211; Ừ là anh đó.</em><br />
<em>&#8211; Đi mua thêm đi.</em><br />
<em>&#8211; Mai anh mua đền cho.</em><br />
<em>&#8211; Không, bây giờ cơ.</em><br />
<em>&#8211; Thôi được.</em><br />
<em>&#8211; Loại nhiều kem nhé.</em><br />
<em>&#8211; Ừ.</em><br />
<em>&#8211; Không phải hộp nhựa, loại đựng bằng lọ thủy tinh ý.</em><br />
<em>&#8211; Rõ rồi.</em><br />
<em>&#8211; À mà, loại đó không bán ở cửa hàng tiện lợi đâu.</em><br />
<em>&#8211; &#8230;Thế nó ở đâu?</em><br />
<em>&#8211; Nhà ga.</em><br />
<em>&#8211; Chậc. Thế để mai anh đi được không?</em><br />
<em>&#8211; Hả? Chẳng có chút hối lỗi nào hết vậy? NGAY BÂY GIỜ!</em></p>
<p>Không hành động, không drama, không cao trào. Honobono Log chỉ có vậy thôi.<br />
NGAY.<br />
BÂY.<br />
GIỜ.</p>
<h6>Link bài viết gốc : <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/255934149880645">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/255934149880645</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/25/slice-of-life-va-triet-ly-song-ichigo-ichie/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Eizouken ni wa Te o Dasu na! .ft Sayaka Kanamori &#8211; Góc nhìn khác về “người bóc lột họa sĩ”</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/20/eizouken-ni-wa-te-o-dasu-na-ft-sayaka-kanamori-goc-nhin-khac-ve-nguoi-boc-lot-hoa-si/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/20/eizouken-ni-wa-te-o-dasu-na-ft-sayaka-kanamori-goc-nhin-khac-ve-nguoi-boc-lot-hoa-si/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[1q84]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 20 Sep 2021 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1624</guid>

					<description><![CDATA[Nếu muốn hiểu cách sản xuất anime, tôi luôn khuyên bạn xem Shirobako. Nhưng nếu muốn biết cách sáng tạo ra anime, tôi khuyên bạn: hãy xem Eizouken ni wa Te o Dasu na! . Không có quá nhiều các tác phẩm khai thác về câu chuyện đằng sau các thước phim sống động hay những trang truyện tranh công phu. Đây là một điều đáng tiếc. Sự phức tạp của ngành công nghiệp a-m khổng lồ, văn hóa kín tiếng của người Nhật lẫn rào cản về ngôn ngữ khiến đa số chúng ta khó mà hiểu hết được [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Nếu muốn hiểu cách sản xuất anime, tôi luôn khuyên bạn xem Shirobako. Nhưng nếu muốn biết cách sáng tạo ra anime, tôi khuyên bạn: hãy xem Eizouken ni wa Te o Dasu na!</p>



<p>.</p>



<p>Không có quá nhiều các tác phẩm khai thác về câu chuyện đằng sau các thước phim sống động hay những trang truyện tranh công phu. Đây là một điều đáng tiếc. Sự phức tạp của ngành công nghiệp a-m khổng lồ, văn hóa kín tiếng của người Nhật lẫn rào cản về ngôn ngữ khiến đa số chúng ta khó mà hiểu hết được quá trình hình thành của một bộ anime. Mặc dù vậy, góc fanpage nho nhỏ của chúng tôi nói riêng và cộng đồng a-m nói chung vẫn luôn cố gắng tìm kiếm và chia sẻ kiến thức nhiều nhất có thể dưới góc độ là những “học giả nửa mùa” (cười).</p>



<p>Lại nói, Eizouken ni wa Te wo Dasu na!, một anime độc đáo, là bức thư tình do chính những người trong cuộc viết để tri ân tới loại hình nghệ thuật này. Tác phẩm khiến người xem như được hóa thân thành họa sĩ tài năng, cảm nhận cách họ tìm cảm hứng, rung động, liên tưởng, sáng tạo, dằn vặt, mệt mỏi,&#8230;cho đến những giây phút say sưa và thăng hoa nhất trong thế giới nghệ thuật, từ đó càng thêm trân trọng anime lẫn đội ngũ sáng tác hơn.</p>



<p>.</p>



<h6>• Đặc biệt, trong Eizouken có một nhân vật đã gây ấn tượng mạnh mẽ, thậm chí là bất ngờ cho tôi về cách cô ấy được xây dựng và thứ cô ấy đại diện: nhân vật đó chính là Sayaka Kanamori.</h6>



<p>Để nói chi tiết, trước hết, hãy cùng tôi chú ý vào các thành viên trong câu lạc bộ “nghiên cứu phim ảnh”, đồng thời cũng là tuyến nhân vật chính của tác phẩm. Mỗi người đều có vai trò riêng trong công việc sản xuất anime, đồng thời cũng đại diện cho 3 yếu tố cần thiết nếu muốn biến ý tưởng thành hiện thực: Đam mê (Midori Asakusa), Tài năng (Tsubame Mizusaki) và Thực tế (Sayaka Kanamori).</p>



<p>Một tác giả cần phải xác định rõ ràng ba yếu tố này, đặc biệt là tư duy thực tế. Ngay cả có đam mê và tài năng đi chăng nữa, nếu ta không thể nắm rõ xu thế thời đại, cách thị trường hoạt động, cách cân bằng chi phí sản xuất lẫn mối quan hệ với những người trong ngành, khả năng tiến xa và gặt hái thành công là rất thấp. Một nhân vật khác cũng có thể được tính là thành viên của câu lạc bộ là Doumeki Parker, và thứ mà cô đại diện chính là Kinh nghiệm. Một ẩn ý tuyệt vời khi tác giả cho cô ấy xuất hiện về nửa sau tác phẩm (Kinh nghiệm không phải thứ có được ngay từ đầu) lẫn cho cô sở hữu bộ sưu tập băng ghi âm đồ sộ (Kiến thức tích lũy càng ngày càng nhiều lên).</p>



<p>.</p>



<h6>• Sayaka Kanamori đóng một vai trò rất quan trọng trong bộ phim, điều đó không khó để nhận ra. Tuy nhiên, ngoài đời, cô là hiện thân cho lớp người bị ghét và hiểu lầm nhất trong đội ngũ sản xuất anime: những doanh nhân.</h6>



<p>Người ta vốn coi hạng người này là loại vô cảm, keo kiệt, hám lợi; rằng họ vốn chẳng đoái hoài gì tới chất lượng của tác phẩm mà chỉ mong vắt càng nhiều tiền từ nó càng tốt; rằng họ là nguyên nhân cho thứ anime “thị trường” và bị rũ sạch công lao khi một tác phẩm trở thành “kiệt tác”. Tóm lại, chẳng có gì tốt khi nói về doanh nhân cả.</p>



<p>Há chẳng phải rất bất công sao?</p>



<p>Một trong những bộ phim làm tôi sặc cười khi còn bé chính là “The Producers”, do Mel Brooke đạo diễn vào năm 1967. Đến giờ thỉnh thoảng tôi vẫn hay xem lại. Đây là câu chuyện châm biếm kể về hành trình lừa đảo của nhà sản xuất kịch sân khấu Max Bialystock cùng đồng sự kế toán của hắn, Leo. Sau những tình huống dở khóc dở cười và án phạt ngồi tù, cả hai đã có cái kết viên mãn khi trở thành nhà sản xuất chân chính và gặt hái liên tiếp thành công. Bộ phim đã ảnh hưởng lớn tới góc nhìn của tôi về những con người như thế này. Họ thực sự khao khát được tạo ra một kiệt tác để đời, nhưng không có tài năng để làm việc đó. Chính vì vậy họ gửi gắm, đầu tư và trao cơ hội đó cho những nghệ sĩ, họa sĩ, diễn viên, đạo diễn,&#8230;để biến giấc mơ đó thành hiện thực. Đó là những Bầu Đức, Sheikh Mansour hay Cai Haoyu, Liu Wei lẫn Luo Yuhao. Doanh nhân luôn đặt trọn niềm tin vào thứ mình đầu tư và thật thiển cận nếu bảo họ yêu tiền hơn anime. Tôi nói rằng: người nào chỉ biết đến tiền sẽ không bao giờ làm được kiệt tác gì hết.</p>



<p>.</p>



<h6>• Bởi lẽ, người đời chỉ quan tâm việc họ thu bao nhiêu lãi mà không để ý cách họ chi tiền thế nào.</h6>



<p>Nhìn cái cách Kanamori với kinh phí ít ỏi mà vẫn xoay xở đủ trang bị và đồ nghề cho câu lạc bộ làm tôi cực kỳ nể phục. Tài năng của một doanh nhân hơn nhau ở chỗ này. Kanamori, dù vẫn còn non trẻ, đã mang tư tưởng của một doanh nhân có tầm nhìn, đạo đức và khát vọng: Loại “Sỹ phu doanh nhân” của Shibusawa Eiichi, doanh nhân lập quốc vĩ đại nhất Nhật bản.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>“Các nhà lãnh đạo kinh doanh sáng tạo (entrepreneurial leaders) thời đầu và giữa Minh Trị là ít ỏi. Họ phải hoạt động trải rộng ra trên nhiều lĩnh vực, để giải quyết những vấn đề cơ bản, nhường lại những vấn đề khác cho những người khác lo. Và một khi khi giải quyết xong, họ đi tìm mục tiêu mới. Shibusawa là nhà lãnh đạo kỳ tài và đa dạng như thế. Ở vị trí này hay vị trí khác, Shibusawa có mối liên hệ với hơn 500 công ty đa dạng loại, phần lớn là những công ty công nghiệp – với tư cách là chủ tịch, giám đốc, tư vấn hay cổ đông. Ông vừa là nhà hoạt động ngân hàng chuyên nghiệp, cũng như là nhà công nghiệp. Sở dĩ như thế là vì tuy ông biết ít về công nghệ, nhưng ông là người giải quyết được những vấn đề then chốt làm tắc nghẽn doanh nghiệp. Rồi ông giao lại cho quản lý. Khi một nhà máy có vấn đề nan giải, ông có thể xông vào để tìm giải pháp. Nói đơn giản, Shibusawa là người &#8220;giải quyết vấn đề&#8221;, nhà chiến lược và đổi mới sáng tạo của cuộc công nghiệp hóa hiện đại.”</p></blockquote>



<p>Mọi lời khinh bỉ quá đáng dành cho “người bóc lột họa sĩ” có lẽ sẽ không tồn tại nếu mọi người đều biết về Shibusawa Eiichi và những đóng góp của ông cho nền kinh tế Nhật Bản. Hai tác phẩm “Vũ dạ đàm” và “Luận ngữ và bàn tính” do ông sáng tác hiện đã được xuất bản tại Việt Nam, tôi rất khuyến khích các bạn tìm đọc. Và dù chưa nghiên cứu đủ sâu, tôi vẫn tự tin để khẳng định rằng triết lý kinh doanh và đạo thương nhân của ông là một trong những tiền đề quan trọng nhất cho sự phát triển rực rỡ của ngành công nghiệp anime.</p>



<p>Khó để nhận ra chăng? Nếu nghĩ thành công của anime hiện nay là do người họa sĩ, vậy Nhật Bản có tiền đề gì hơn được một nước Mỹ tràn trề sức trẻ, công nghệ và sáng tạo? Một châu Âu từng ở thời kỳ đỉnh cao nghệ thuật nhân loại với phong trào Phục Hưng? Thậm chí là anh bạn hàng xóm Trung Quốc với nền văn hóa đã đóng góp hai phát minh vĩ đại cho ngành hoạt họa là giấy và kỹ thuật in ấn? Họa sĩ tài năng, nước nào cũng có. Nhưng có thể tối đa hóa lợi nhuận trong từng khung hình, từng nét mực thì nước Nhật số hai không ai dám số một mất. Tôi nghĩ đây là sự trân trọng lớn nhất gửi tới công sức của người nghệ sĩ. Cái cách Kanamori xoay xở cũng giống như cái cách các studio thành công định hình mô hình sản xuất/kinh doanh của mình vậy, muôn màu muôn vẻ, đột phá và sáng tạo, y hệt tinh thần Shibusawa Eiichi hằng đề cao.</p>



<p>Thế chẳng phải doanh nhân cũng là nghệ nhân ư?</p>



<p>Kanamori gây áp lực lên hai họa sĩ của mình? Ở mức độ nào đó thì đúng. Nhưng liệu có khiến cô phải nhận danh hiệu “người bóc lột”, “kẻ hám lợi” không? Tôi để mọi người ngẫm về tư tưởng của Kanamori trong khi đọc màn đối thoại từ tập một nhé.<br>Asakusa (do dự trước ý tưởng làm anime): Tớ không có bất kỳ kinh nghiệm nào, hoặc biết cách làm, hoặc can đảm để-<br>Kanamori: Tại sao một đôi thiếu niên lại để những điều vô nghĩa như thế ngăn cản họ? Cậu có muốn làm anime hay không? Nếu không thể tham gia câu lạc bộ anime, chúng ta có thể bắt đầu một câu lạc bộ mới của riêng mình. Ta có tuổi trẻ. Điều đó có nghĩa là ta không mất bất cứ thứ gì ở đây. Không có rủi ro liên quan.</p>



<p><strong>VÀ CÓ THỂ TÔI KHÔNG BIẾT BẤT CỨ ĐIỀU GÌ VỀ ANIME, NHƯNG TÔI CÓ THỂ HỖ TRỢ CẬU BẰNG CÁCH KHÁC!</strong></p>



<p>Thương nhân: “Thương” nhân.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/232475778893149">https://facebook.com/alonelycomet/posts/232475778893149</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/09/20/eizouken-ni-wa-te-o-dasu-na-ft-sayaka-kanamori-goc-nhin-khac-ve-nguoi-boc-lot-hoa-si/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Chủ Đề Phổ Biến Trong Anime – Thể Xác III &#8211; Vạn Vật Nhất Thể</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/24/chu-de-pho-bien-trong-anime-the-xac-iii-van-vat-nhat-the/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/24/chu-de-pho-bien-trong-anime-the-xac-iii-van-vat-nhat-the/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[1q84]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 24 Aug 2021 16:45:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1734</guid>

					<description><![CDATA[(Cảnh báo spoil nhẹ về evangelion 4.0) • “Vì hòa bình”, “vì lợi ích chung”, “Tôi làm điều này để đạt được hòa bình”,&#8230; Điều buồn cười là, mỗi khi tôi nghe một nhân vật nào đó nói những câu như vậy thường là lúc họ đang thực hiện một loạt những tội ác đáng sợ, thậm chí là diệt chủng. Hòa bình hay được dùng làm lá chắn cho kẻ xấu, ít nhất là trong thế giới tưởng tượng của phim ảnh và tiểu thuyết. Với họ, hòa bình là tốt, và hòa bình đồng nghĩa với không có [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><em>(Cảnh báo spoil nhẹ về evangelion 4.0)</em></p>



<h6>• “Vì hòa bình”, “vì lợi ích chung”, “Tôi làm điều này để đạt được hòa bình”,&#8230;</h6>



<p>Điều buồn cười là, mỗi khi tôi nghe một nhân vật nào đó nói những câu như vậy thường là lúc họ đang thực hiện một loạt những tội ác đáng sợ, thậm chí là diệt chủng. Hòa bình hay được dùng làm lá chắn cho kẻ xấu, ít nhất là trong thế giới tưởng tượng của phim ảnh và tiểu thuyết. Với họ, hòa bình là tốt, và hòa bình đồng nghĩa với không có xung đột, và để không có xung đột, ta cần phải loại bỏ những thứ gây xung đột. Đó có thể là bên đối lập hay thậm chí tất cả các phe. Một trong những phản diện tôi thích nhất là Uchiha Madara trong Naruto. Để đạt được thứ gọi là hòa bình vĩnh cửu, hắn đã thực hiện kế hoạch “Nguyệt Nhãn”, thao túng mọi sinh thể sống, chấm dứt mọi mâu thuẫn bằng cách xóa bỏ ý chí của toàn nhân loại, hay nói cách khác là “tất cả hòa làm một”.</p>



<p>Khái niệm về “vạn vật nhất thể” (vạn vật là một) có thể được tìm thấy ở hầu hết các nền văn hóa từ phương đông đến phương tây. Lão Tử, Đạo Đức Kinh nói “Đạo sinh nhất, nhất sinh nhị, nhị sinh tam, tam sinh vạn vật” tức là nói Đạo là nguồn gốc của vạn vật, như vậy vạn vật xuất phát từ một thể đồng nhất là Đạo. Theo Mach (nhà bác học lỗi lạc người Áo Ernst Mach) mọi điểm vật chất trong vũ trụ đều chịu tác động của toàn bộ vũ trụ, tổng hợp lực của toàn bộ vũ trụ tác động lên một điểm vật chất chính là lực quán tính tác động lên điểm ấy, và lực quán tính làm cho con lắc giữ nguyên mặt phẳng dao động của nó, bất chấp Trái Đất quay.</p>



<p>Hiện tượng con lắc Foucault, do Léon Foucault, một nhà vật lý người Pháp, khám phá ra và ông đã làm thí nghiệm với một con lắc vĩ đại trong điện Panthéon ở Paris để chứng minh Trái Đất quay xung quanh trục. Trong thí nghiệm, con lắc luôn dao động theo tư thế ban đầu của nó, không thay đổi, dù cho ông có xoay sợi dây treo con lắc. Mach nêu ra nguyên lý : bất kể vật chất nào trong vũ trụ cũng phải gắn kết chặt chẽ với toàn bộ phần còn lại của vũ trụ; không tồn tại bất kỳ một cá thể độc lập nào; sự phân chia vật chất thành những thành phần đối lập loại trừ lẫn nhau là sai lầm, giả tạo, bởi toàn vũ trụ là MỘT!</p>



<p>.</p>



<h6>• Anime đề cập tới tư tưởng này rất nhiều, dưới đủ mọi góc nhìn.</h6>



<p>Ngoài ví dụ về Naruto ở trên, tôi thực sự ấn tượng về “Evangelion” và cách nó giải quyết câu hỏi: Sẽ thế nào khi tất cả chúng ta từ bỏ thể xác của mình để hòa vào thực thể chung của thế giới, không còn khái niệm về riêng tư, bí mật, lừa dối,&#8230;? Liệu lúc đấy chúng ta sẽ có hòa bình, liệu chúng ta sẽ hết&#8230;cô đơn?</p>



<p>Sản xuất vào năm 1995, đạo diễn bởi huyền thoại Anno Hideaki, “Shin Seiki Evangerion” hay “Neon Genesis Evangelion” được đánh giá là một trong những anime tiêu biểu và có sức ảnh hưởng nhất trong lịch sử của loại hình nghệ thuật này. Tại phần kết thúc của “End of Evangelion”, nhân vật chính Shinji phải đứng trước hai lựa chọn cực kỳ khó khăn: chấp nhận cái kết của Human Instrumentality, từ bỏ thể xác và hòa làm một với nhân loại hay đấu tranh để giữ lại cái tôi và rào cản giữa con người. Sau khi tự tay giết chết Kaworu, người cậu cực kỳ trân trọng, Shinji đắm chìm trong đau khổ và thèm khát sự quan tâm từ những người khác, như cái cách Kaworu đã trao cho cậu, đến mức mong mỏi Asuka ghét mình chỉ để cảm nhận được sự tồn tại của cậu trong mắt cô. Mong ước được mọi người thấu hiểu và yêu thương của Shinji được thể hiện xuyên suốt tác phẩm, và ngay lúc này đây, cậu được trao một cơ hội để biến nó thành sự thật.</p>



<p>Quả thật, trong Evangelion, thể xác là thứ ngăn cách con người với con người, là A.T field, là gai nhím, là thứ gây ra khổ đau vì nó khiến chúng ta không thể thấu hiểu nhau, không thể mở lòng với nhau mà không bị tổn thương. Nếu con người không thể yêu thương lẫn nhau, yêu thương cậu, thì tất cả&#8230;nên chết hết đi.</p>



<p>Tuy nhiên, đến những phút giây cuối cùng, Shinji nhận ra rằng khát vọng của cậu thật ra đến từ việc né tránh thực tại. Khi bỏ đi ranh giới cá nhân, dù đau khổ sẽ biến mất, cái giá phải trả là sự sống. Đoạn đấu thoại trong tâm trí Shinji dưới đây đã thể hiện hoàn hảo cái chủ đề mà tôi muốn nói trong bài viết này:</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>“Tôi tưởng đây sẽ là thế giới không có nỗi đau, không có sự bất an?”<br>“Bởi vì cậu tưởng mọi người có cảm giác giống như cậu.”<br>“Cô phản bội tôi! Cô phản bội tình cảm của tôi dành cho cô!”<br>“Cậu đã hiểu lầm tôi ngay từ đầu rồi. Cậu chỉ tin điều cậu muốn tin!”<br>“Không ai hiểu tôi cả. Mọi người nên chết hết đi!”<br>“Vậy tay của cậu để làm gì?”<br>“Không ai quan tâm liệu tôi sống hay chết, và rốt cuộc chẳng có gì thay đổi hết&#8230; họ nên chết hết đi.”<br>“Vậy trái tim của cậu để làm gì?”<br>“Sẽ tốt hơn nếu tôi cũng chết luôn…”<br>“Vậy tại sao cậu lại ở đây?”<br>…</p></blockquote>



<p>Shinji luôn được nhắc nhở rằng bàn tay cậu, trái tim cậu, thể xác cậu hay sự tồn tại và ý thức độc lập của cậu là điều kiện quá đủ để tạo dựng mối quan hệ và kiếm tìm hạnh phúc. Bởi lẽ, không ai sống vì Shinji, không ai có nghĩa vụ phải thấu hiểu và yêu thương cậu ngoại trừ chính bản thân cậu. Human Instrumentality không đem tới giải pháp. Bên trong nó không có gì ngoài ảo tưởng và cô độc. Đúng thế, nếu tất cả hòa làm một, thì tất cả sẽ cùng cảm thấy cô đơn mà thôi. Cậu không hiểu, hay cố tình không hiểu tầm quan trọng của ranh giới giữa các cá thể. Shinji cần phải học cách yêu thương bản thân, chấp nhận rằng việc mở lòng có thể đem về những tổn thương, nhưng điều đó là đáng để thử.</p>



<p>Con người sẽ mãi mãi không thể hiểu hết được nhau, nhưng chúng ta vẫn có thể tạo dựng các mối quan hệ, chia sẻ niềm vui, nỗi buồn, cùng nhau vượt qua nỗi cô đơn và tương lai vô định, như cái cách Kaworu quan tâm tới Shinji vậy (Và ở phần movie 4.0 mới đây, ta đã chứng kiến một Shinji cố gắng thấu hiểu và quan tâm tới Gendo đến thế nào).</p>



<p>.</p>



<p>Trong bài viết này, khác với hai bài viết trước, chúng ta khám phá cách anime khai thác vấn đề về tầm quan trọng của thể xác của mỗi cá nhân. Rất có thể cả vũ trụ này là Một. Từng con người, sự vật, sự kiện đều có mối quan hệ chặt chẽ với nhau, thậm chí một hành tinh xa xôi ngoài dải ngân hà cũng đang tác động lực hấp dẫn lên chúng ta. Nhưng điều đó không có nghĩa là bản thân chúng ta không quan trọng. Ngược lại, cũng như những con nhím đang cố ôm lấy nhau, chỉ bằng cách chịu đựng nỗi đau và chấp nhận mở lòng, chúng ta mới có thể cảm nhận được hơi ấm tình người.</p>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/215003377307056">https://facebook.com/alonelycomet/posts/215003377307056</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/24/chu-de-pho-bien-trong-anime-the-xac-iii-van-vat-nhat-the/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Mưa &#8211; Makoto Shinkai</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/21/mua-makoto-shinkai/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/21/mua-makoto-shinkai/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[1q84]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 21 Aug 2021 01:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=112</guid>

					<description><![CDATA[“Ầm ì sấm dội cuồn cuộn mây trôi Mưa rơi chăng tá? để ta lưu người&#8230;​” Với một đạo diễn dùng cảnh ngụ tình xuất sắc như Shinkai Makoto, mưa chưa bao giờ chỉ là mưa. Đây là một dấu ấn đã trở thành đặc trưng gắn liền với tên tuổi vị “phù thủy của nỗi buồn”. Dù rằng trong gia tài anime Nhật Bản không thiếu những thước phim, phân đoạn, khung cảnh,&#8230;xuất sắc, thậm chí là kinh điển có liên quan tới yếu tố thời tiết này (My neighbor Totoro, Cowboy bebop, Clannad, Fullmetal alchemist,&#8230;.), làn mưa của [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>“Ầm ì sấm dội<br />
cuồn cuộn mây trôi<br />
Mưa rơi chăng tá?<br />
để ta<br />
lưu người&#8230;​”</p></blockquote>
<p>Với một đạo diễn dùng cảnh ngụ tình xuất sắc như Shinkai Makoto, mưa chưa bao giờ chỉ là mưa. Đây là một dấu ấn đã trở thành đặc trưng gắn liền với tên tuổi vị “phù thủy của nỗi buồn”. Dù rằng trong gia tài anime Nhật Bản không thiếu những thước phim, phân đoạn, khung cảnh,&#8230;xuất sắc, thậm chí là kinh điển có liên quan tới yếu tố thời tiết này (My neighbor Totoro, Cowboy bebop, Clannad, Fullmetal alchemist,&#8230;.), làn mưa của Shinkai vẫn khiến bao thế hệ người xem phải trầm trồ, mê mẩn bởi chất thơ, bởi ý nghĩa hàm chứa trong nó và bởi thứ mà nó khơi gợi trong mỗi chúng ta: Yêu (孤悲 cô bi)&#8230;..</p>
<p>Mưa đã tồn tại với muôn hình vạn trạng, từ thưở hồng hoang của Trái Đất cho tới muôn nghìn năm về sau. Chẳng loại thời tiết nào đặc biệt như nó cả. Thật đấy. Cứ nghĩ mà xem. Mưa bắt đầu sự sống, cũng có thể là điềm báo của cơn khải huyền. Có khi mưa cuốn trôi tất cả, có khi lại làm sáng tỏ mọi thứ. Mưa buồn/vui, lạnh lẽo/ấm áp, cô đơn/sum vầy, chia rẽ/hòa hợp, tinh khiết/dơ bẩn,&#8230; Chẳng cơn mưa nào là vô nghĩa, vô tình. Dù đặt trong bối cảnh nào đi nữa, chúng sẽ đảm bảo cảm xúc khi ấy được truyền tải không những trọn vẹn mà còn thăng hoa và ấn tượng hơn. Đã thế, khi được đặt trong bàn tay tài hoa của Shinkai Makoto, nghệ thuật mưa đã được nâng lên thành một thứ tựa như linh hồn của bộ phim, không thể thay thế và tách rời.</p>
<p>Trong Weathering with you, cơn mưa rất đậm đặc và triền miên, chẳng biết bao giờ mới kết thúc. Mưa lạnh lẽo, vô tình, dai dẳng,&#8230;Shinkai thậm chí miêu tả cận cảnh từng giọt mưa đơn lẻ rơi xuống và biến mất hoàn toàn trong vũng nước, qua đó ám chỉ sự lạc lõng của nam chính Hodaka giữa biển người Tokyo. Nhưng nếu chỉ dừng lại đó thì bạn mới thấy được phần nhỏ cái thú vị mà thôi. Quan sát tinh tế hơn, ta sẽ nhận ra giữa những tầng mây u ám lấp ló mảng vàng của ánh nắng. Hóa ra, đằng sau cơn giông bão này là một mặt trời ấm áp đầy sức sống. Nó vẫn luôn ở đấy suốt bấy lâu nay, chờ đợi những kẻ phá tan đi giông bão. Mặt trời tượng trưng cho hi vọng vào một ngày mai tương sáng. Khi bạn hiểu được như vậy, bạn sẽ nhận ra rằng Weathering with you không phải bộ phim về mưa. Nó là bộ phim về nắng, về khát khao đi tìm nắng, đi tìm khát vọng sống, đi tìm tình yêu của những con người sống quá lâu trong nỗi đau khổ….</p>
<p>.</p>
<p>• Nói đơn giản rằng, Shinkai đã lấy mưa để tả nắng.</p>
<p>Sang đến một tác phẩm khác, 5cm per second, chúng ta thậm chí còn được chiêm ngưỡng tới hai cơn mưa tuyệt đẹp: cơn mưa tuyết và cơn mưa hoa anh đào. Việc sử dụng sáng tạo các chất liệu mưa khác nhau tỏ ra rất hiệu quả. Chúng không những mang lại những thứ cơn mưa nước truyền tải được mà còn đem đến sức gợi cảm mãnh liệt hơn. Với cặp mưa độc đáo này, rõ ràng Shinkai muốn nhấn mạnh sự khắc nghiệt của thời gian. Khác với các bộ phim nổi tiếng còn lại, 5cm per second thuật lại hành trình của cả một mối tình, từ lúc bắt đầu cho tới khi tàn phai. Thời gian trong bộ phim được đo bằng sự luân hồi của những cơn mưa tuyết và hoa anh đào, hết cái này lại tới cái kia, cứ thế thay nhau rơi&#8230;Tình yêu, đau lòng thay, chẳng thể thoát khỏi sự xói mòn của thời gian.</p>
<p>“5cm/s không chỉ là vận tốc của những cánh anh đào rơi, mà còn là vận tốc khi chúng ta lặng lẽ bước qua đời nhau, đánh mất bao cảm xúc thiết tha nhất của tình yêu.”</p>
<p>Quả thật tình chỉ đẹp khi còn dang dở, cũng như cây anh đào kia rốt cuộc cũng phải đến ngày tàn. Nhưng người đời vẫn hay nói “hoa thường hay héo, cỏ thường tươi”: Có những cái đẹp không phải vì chúng là vĩnh cửu. Thay vì luyến tiếc quá khứ hoặc chờ đợi trong vô vọng vào một tương lai xa vời, hãy trân trọng tình cảm ta đã có và những khoảnh khắc ta đang tận hưởng ngay lúc này. Để rồi khi đào phai, tuyết phủ, ta vẫn có thể giữ nụ cười trên môi, bước đi dưới ánh chiều hoàng hôn với một tâm hồn không hối hận.</p>
<p>.</p>
<p>• Lấy mưa tả thời gian, đó là cái tài của Shinkai.</p>
<p>Với Your Name, tác phẩm nổi tiếng nhất của ông, mưa lần này được biến hình dưới dạng “cục súc” hơn: một mảnh thiên thạch khổng lồ băng qua Trái Đất. Lần hóa thân đầy táo bạo này đã mang tới những ý nghĩa độc đáo mà có lẽ trước Your Name chưa có trận mưa nào của Shinkai Makoto khai thác được. Đó chính là định mệnh. Dưới tài năng của những họa sĩ, animator xuất sắc, cảnh ngôi sao chổi hùng vĩ băng qua bầu trời đêm Nhật Bản đã làm thổn thức biết bao con tim của người xem. Cái đẹp của nó mang đầy màu sắc tâm linh, màu nhiệm. Người ta không biết sao chổi đến từ đâu, chỉ biết là nó đã có ở đó từ cổ chí kim. Sao chổi mang theo những ký ức của mọi thời đại con người, kết nối chúng với nhau xuyên qua không-thời gian. Đấy cũng chính là tư tưởng Musubi bao trùm toàn bộ tác phẩm.</p>
<p>“Dây bện mà chúng ta làm ra là nghệ thuật của thần linh và đại diện cho thời gian trôi đi. Chúng tụ họp và tạo nên hình thái. Chúng xoắn vào nhau và liên kết lại. Đôi khi chúng bị nới lỏng, rồi lại liên kết với nhau.”</p>
<p>Có lẽ do quan điểm này đã được thể hiện quá tốt qua chi tiết sợi dây bện và cảnh hồi tưởng xuyên thời gian của Taki, vô hình chung đã làm sức nặng cơn mưa sao chổi giảm đi nhiều về mặt ý nghĩa. Tuy vậy, ít nhất là đối với mình, nó đã để lại ấn tượng khó phai và khơi gợi những chiêm nghiệm sâu sắc về các mối quan hệ, số phận, vũ trụ,&#8230; Đây chắc chắn là cơn mưa yêu thích thứ hai của mình trong “bộ sưu tập mưa” đầy màu sắc này.</p>
<p>.</p>
<p>• Mưa, là cách Shinkai tả về định mệnh.</p>
<p>Cuối cùng, tất nhiên chính là đỉnh cao sử dụng yếu tố thời tiết của vị phù thủy này: Gardern of word. Một bộ phim ở đó mưa không được thần thánh hóa, không biến hình thành hoa, thành tuyết, thành vì tinh tú, sao chổi,&#8230;Mưa trong Gardern of word tỏa sáng dưới hình hài ban sơ nhất. Ấy thế mà nó lại là cơn mưa mang đến nhiều sắc thái, cung bậc cảm xúc nhất của Shinkai, hội tụ toàn bộ mọi tinh túy trong cách tả cảnh ngụ tình của ông. Dựa theo diễn biến tâm trạng của hai nhân vật chính, màu sắc của cơn mưa lúc bắt đầu phim mang tới cho chúng ta bầu không khí ngột ngạt, ảm đạm. Mưa lúc này tượng trưng cho thế giới hiện tại mà hai người phải đối mặt với nỗi niềm trăn trở cùng sự cô đơn đeo bám. Họ không thể đối mặt với những khó khăn trong cuộc sống, chính vì vậy họ luôn muốn trốn tránh chúng, như cách họ trốn tránh vào những ngày mưa. Nhưng cũng vào lúc này, hai cánh chim lạc lõng đã tìm thấy nhau. Bên ngoài mái hiên nơi họ nương tựa, cơn mưa đã xóa tan nhân gian đau khổ kia để tạo ra một khoảnh khắc hạnh phúc mong manh gọi là tình yêu.</p>
<p>“Cậu chỉ hiểu nỗi mỗi một điều đơn giản.<br />
Cậu muốn làm một đôi giày dành tặng cho người ấy.<br />
Và một điều nữa, nghe chừng ngốc nghếch nếu nói ra thành lời, đó là cậu đang yêu.</p>
<p>Phía bên kia màn mưa và tán lá phong xanh mướt, người phụ nữ thậm chí cậu còn chẳng biết tên đang mỉm cười nhẹ nhàng vẫy tay. Trông cô như bí mật lớn nhất trên thế gian này.”</p>
<p>Khu vườn ngôn từ là câu chuyện về một tình yêu (孤悲 cô bi) thậm chí còn xa xưa hơn cả tình yêu (愛 ái).&#8221;.Đây là câu tiêu đề cho bộ phim hoạt hình gốc. Môt bộ phim làm về tình yêu theo đúng nghĩa nguyên thủy của tình yêu ở Nhật. Chữ yêu của người Nhật, Koi ( 恋 luyến) ban đầu được viết là Koi ( 孤悲 cô bi) nghĩa là nỗi buồn một mình. Shinkai Makoto cho rằng khái niệm tình yêu hiện đại, Ai ( 愛 ái) là du nhập từ phương Tây. Mặc dù bối cảnh phim là ở hiện tại, nhưng phim sẽ là về koi theo nghĩa nguyên sơ của nó: nỗi buồn khi lưu luyến ai đó trong đơn độc.</p>
<p>Đến cảnh cuối cùng, cao trào của bộ phim, khi Yukari ôm chầm lấy Takao và khóc nức nở, cơn mưa đã vỡ òa thành giọt nước mắt của hạnh phúc, khát khao được tự do. Nó rửa trôi đi đau khổ, cay đắng chất đống bất lâu, để lộ ra những cảm xúc kìm nén sâu thẳm và ươm mầm một tình yêu mãnh liệt, chân thành trong hai trái tim tưởng chừng đã khô cằn này.</p>
<p>“Dẫu sấm không vang dội<br />
dù mưa<br />
chẳng tuôn rơi…<br />
Chỉ cần em mong muốn<br />
thì ta sẽ chẳng rời​”</p>
<p>.</p>
<p>Lấy thời tiết để miêu tả thứ vô hình như tình yêu, vừa đơn giản mà lại vô cùng tinh tế. Một cơn mưa hoàn hảo cả về giá trị nghệ thuật cho đến giá trị nhân văn. Và dù mình chẳng hề tiếc lời để ca ngợi đâu nhưng thực sự vốn từ kẻ hèn này chỉ có hạn. Không có cách nào để cảm nhận vẻ đẹp của anime hơn là đắm chìm vào trong nó. Vì vậy, qua bài viết này, mình hi vọng nếu bạn nào chưa xem hết các phim của Shinkai Makoto, đặc biệt là Khu vườn ngôn từ, hãy cho những cơn mưa này một cơ hội nhé.</p>
<h6>Link bài viết gốc : <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/213085904165470">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/213085904165470</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/21/mua-makoto-shinkai/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Chủ Đề Phổ Biến Trong Anime – Thể Xác II &#8211; Cỗ Máy Giết Người Dễ Thương</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/20/chu-de-pho-bien-trong-anime-the-xac-ii-co-may-giet-nguoi-de-thuong/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/20/chu-de-pho-bien-trong-anime-the-xac-ii-co-may-giet-nguoi-de-thuong/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[1q84]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 20 Aug 2021 16:40:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1731</guid>

					<description><![CDATA[Từ phần trước, chúng ta đã thấy được cách anime tôn vinh công nghệ và sự tiến hóa của con người nhờ công nghệ. Tuy nhiên, anime vẫn tồn tại những góc nhìn khác bi quan hơn, đề cập tới ý tưởng rằng sự biến đổi của thể xác, thay vì giải phóng con người, lại là thứ giam cầm chúng ta. Từ thập niên 60, manga và anime đã sáng tạo ra rất nhiều tác phẩm liên quan đến cyborg (sinh vật nửa người nửa máy) hướng tới đối tượng nam thiếu niên. Từ những bộ truyện đầu tiên [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Từ phần trước, chúng ta đã thấy được cách anime tôn vinh công nghệ và sự tiến hóa của con người nhờ công nghệ. Tuy nhiên, anime vẫn tồn tại những góc nhìn khác bi quan hơn, đề cập tới ý tưởng rằng sự biến đổi của thể xác, thay vì giải phóng con người, lại là thứ giam cầm chúng ta.</p></blockquote>



<p>Từ thập niên 60, manga và anime đã sáng tạo ra rất nhiều tác phẩm liên quan đến cyborg (sinh vật nửa người nửa máy) hướng tới đối tượng nam thiếu niên. Từ những bộ truyện đầu tiên như “8 man” của Kazumasa Hirai và Jiro Kuwata hay “Cyborg 009” của Shotaro Ishinomori, các tác phẩm này hay có motip nhân vật chính là con người bình thường nhưng bị ép biến đổi thành cyborg. Kịch bản này thường đẩy họ vào vai nạn nhân, bất chấp việc cơ thể mới mạnh mẽ tới đâu, đồng thời chính cái cảm giác yếu đuối, bất lực khi không giữ được cơ thể cũ sẽ là nền tảng để phát triển tâm lý cho toàn bộ hành trình và quyết định của nhân vật đó sau này.</p>



<p>Đó là về cyborg nam. Mặt khác, sự miêu tả của anime về những cyborg nữ lại nảy sinh những vấn đề hết sức phức tạp, đặc biệt là về giới tính. Nữ cyborg có thể sở hữu sức mạnh đáng sợ kết hợp vào một thân hình nữ tính, gợi cảm, như thiếu tá Motoko Kusanagi trong Ghost in the Shell chẳng hạn. Họ thường vào vai người bảo hộ hoặc người dẫn dắt cho nhân vật nam chính ngây ngô. Kumiki Sato trong bài báo “How Information Technology has changed Feminism and Japanism” đã nhận định rằng: “nữ cyborg và android trong văn hóa anime đã được thuần hóa và tôn sùng như một người bảo hộ gợi tình cho người anh hùng” và vì thế “chức năng của họ được đơn giản hóa thành hoặc là hầu gái hay vị nữ thần phục vụ cho người chủ nhân yêu quý của họ”. Nhận định này vẫn đúng cho đến tận ngày nay với hầu gái mèo hoặc nữ thần say rượu không mặc quần lót.</p>



<p>Tuy nhiên, vẫn phải nhắc lại rằng sự thể hiện của những nữ cyborg nói riêng và các nhân vật nữ lai giống loài khác nói chung không chỉ gói gọn ở đó. Thế giới anime và manga, như đã nói, rất phong phú và đầy tham vọng. Donna Haraway trong “A manifesto of Cyborgs” khẳng định rằng là một sinh vật nửa người, nửa máy, cyborg đã phá vỡ giới hạn của con người; sự biến đổi này bao gồm sự xóa nhòa khác biệt về giới tính giữa nam và nữ. Phân tích rõ hơn, Haraway lập luận rằng những tưởng tượng của chúng ta về cyborg thách thức định kiến thông thường về giới tính, hay nói cách khác, nhờ công nghệ mà phụ nữ có dương vật, đàn ông có kinh nguyệt,&#8230;=&gt; sự ra đời của 1 thế giới “hậu giới tính”. Tiềm năng của cyborg là rất lớn, và chúng sẽ ảnh hưởng trực tiếp tới các định kiến cũ, yêu cầu chúng ta phải xem xét lại giới tính là gì. Anime thực sự đề cập tới vấn đề này rất thẳng thắn và dưới nhiều khía cạnh, và việc nghiên cứu chúng phần nào sẽ giúp chúng ta bớt lo lắng hơn về tương lai.</p>



<p>.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Tất nhiên, vẫn có những tác phẩm đặt ra những viễn cảnh đen tối và dấy lên nỗi sợ hãi về công nghệ. Một trong số chúng, và là anime đại diện cho chủ đề tôi muốn nói hôm nay, chính là “Gunslinger Girl” .</p></blockquote>



<p>Xuất bản lần đầu vào năm 2002, trên tạp chí Dengeki Daioh, “Gunslinger Girl” là manga do Yu Aida sáng tác và được chuyển thể thành anime bởi đạo diễn Morio Asaka vào năm 2003. Mặc dù cốt truyện của cả anime lẫn manga đều tương tự, phiên bản anime thể hiện rõ ràng và ấn tượng hơn manga ở những vấn đề đạo đức đáng để người xem phải suy ngẫm.</p>



<p>Dành cho những ai chưa xem, Gunslinger Girl là câu chuyện về những thiếu nữ nhỏ tuổi được biến đổi cả về thể xác lẫn tinh thần để trở thành cyborg, những cỗ máy giết người xuất sắc, phục vụ chính phủ Ý trong việc tiêu diệt khủng bố. Xuyên suốt tác phẩm, người xem luôn được nhắc nhở rằng những cô bé dễ thương này đáng sợ đến mức nào. Họ sử dụng thành thạo rất nhiều loại vũ khí từ súng ngắn, tiểu liên, súng trường cho tới vũ khí cận chiến với cơ thể dẻo dai, khả năng phản xạ nhạy bén và tinh thần chiến đấu cực kỳ bình tĩnh. Có lẽ, điều mà tác phẩm gây ấn tượng lớn nhất đối với người xem chính là hình ảnh đầy đối nghịch của một cô bé dễ thương cầm trên tay khẩu súng chết người cao hơn cả người cô. Nó cảnh báo rằng những giới hạn của đạo đức sẽ bị thử thách, thậm chí là phá vỡ khi những người máy không được trao quyền như con người.</p>



<p>Khi công nghệ xóa nhòa ranh giới giữa người và máy, đáng lẽ những thế hệ cyborg đời mới sẽ có khả năng suy nghĩ độc lập và tự do hơn các thế hệ cũ. Mỗi người máy sẽ có những tâm tư riêng, độc nhất vô nhị và chính thứ đặc biệt đó sẽ là điều thúc đầy vô vàn tiềm năng mà cyborg có thể làm được. Tuy nhiên, trong Gunslinger Girl, tiềm năng này đã bị giới hạn, không, chính xác hơn là bị đè nén, khi quá trình tẩy não và vô nhân tính hóa đã kiềm chế khả năng nhận thức và khát vọng được trở thành thứ gì khác của họ.<br>Ngay cả trước khi trở thành cỗ máy giết người, những cô bé này đã là nạn nhân của bạo hành và tra tấn tinh thần. Angelica bị người bố đâm xe vào người để lấy tiền bảo hiểm; Henrietta bị bạo hành và cưỡng hiếp; Rico bị gia đình bỏ rơi do khuyết tật, dành cả đời trong bệnh viện, không thể tự bước đi. Chính Cơ quan đã cứu tất cả bọn họ khỏi sự hành hạ và đau khổ này.</p>



<p>Tuy nhiên, tổ chức này lại không khiến họ tự chữa lành; thay vào đó các cô bé bị tẩy não, xóa bỏ ký ức và cảm giác sợ hãi, mặc cảm tội lỗi hay bất kỳ điều gì gây bất lợi cho công việc ám sát. Sự tẩy não này còn có mục đích đảm bảo sự tận tụy với tổ chức, khiến họ sẵn sàng hi sinh để bảo vệ chỉ huy hay chiến dịch bởi lẽ sinh mạng của những cô bé này hoàn toàn có thể thay thế. Thậm chí cảm xúc gần như là tình yêu đối với handler (người giám hộ) của các cô gái cũng đến từ yêu cầu trung thành và tuân lệnh tuyệt đối của công việc. Nói cách khác, họ thực sự bị giam cầm trong chính cơ thể mới của mình. Câu slogan quảng cáo trong quyển đầu tiên của manga có lẽ đã tóm lược chính xác và cô đọng số phận của các thiếu nữ này: “Chúng được trao những khẩu súng lớn&#8230;và những hạnh phúc nhỏ.”</p>



<p>Đúng vậy, cuộc đời của các cô bé này, ngoài việc giết chóc vô tình ra, chỉ gói gọn quanh cái “hạnh phúc nhỏ” kia thôi. Một thế giới riêng, bí mật và mong manh. Điều này làm ta liên tưởng tới thế hệ thanh thiếu niên trẻ hiện nay, khi thế giới đang ngày càng phát triển, sự riêng tư của mỗi cá nhân đang bị xâm phạm nghiêm trọng. Càng đọc Gunslinger Girl, chúng ta càng thấy những cô bé này vô cùng đáng thương và thực sự rất yếu đuối, bất chấp việc sở hữu 1 thể xác siêu phàm.</p>



<p>.</p>



<p>Cuối cùng, đây có lẽ là viễn cảnh không ai muốn xảy ra. Công nghệ phải phục vụ và làm giàu đời sống vật chất lẫn tinh thần của con người. Sue Short có viết trong cuốn “Cyborg Cinema and Contemporary Subjectivity” rằng những cyborg, kẻ vừa phải phục tùng mục đích tồn tại vừa có những khát vọng và ham muốn riêng, chính là sự phản ánh của con người ở thời điểm hiện đại. Chúng “không chỉ tóm gọn sự thật siêu hình về sự tồn tại của chúng ta mà còn chất vấn về thứ tự do ta đang có nữa”. Gunslinger Girl đặt ra rất nhiều vấn đề phức tạp, tuy nhiên chính nó cũng giúp chúng ta có được những câu hỏi quan trọng và giá trị về bản chất của thể xác và mối quan hệ của ta với những sinh vật xung quanh.</p>



<p>Tham khảo từ <strong>Christie Barber, Mio Bryce &amp; Jason Davis</strong></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/212421544231906">https://facebook.com/alonelycomet/posts/212421544231906</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/20/chu-de-pho-bien-trong-anime-the-xac-ii-co-may-giet-nguoi-de-thuong/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Chủ Đề Phổ Biến Trong Anime &#8211; Thể Xác I &#8211; Cơ Thể Hậu Nhân Loại</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/18/chu-de-pho-bien-trong-anime-the-xac-i-co-the-hau-nhan-loai/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/18/chu-de-pho-bien-trong-anime-the-xac-i-co-the-hau-nhan-loai/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[1q84]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 18 Aug 2021 16:37:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1728</guid>

					<description><![CDATA[• Nhiều người, đặc biệt là tại phương Tây, sợ sự biến đổi của thể xác. Cứ thử để ý về những tác phẩm phim ảnh lẫn tiểu thuyết về zombie hay ma cà rồng xem (biến đổi cơ thể con người thành thứ khác), hoặc cyborg chẳng hạn (cơ thể con người kết hợp với máy móc)? Biết bao lần Kẻ hủy diệt đã phá hủy Trái Đất? Biết bao bộ phim về zombie đe dọa sự tồn vong của nhân loại? Các học giả nghiên cứu về văn hóa &#8211; xã hội đã rút ra một thuật ngữ [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h6>• Nhiều người, đặc biệt là tại phương Tây, sợ sự biến đổi của thể xác.</h6>



<p>Cứ thử để ý về những tác phẩm phim ảnh lẫn tiểu thuyết về zombie hay ma cà rồng xem (biến đổi cơ thể con người thành thứ khác), hoặc cyborg chẳng hạn (cơ thể con người kết hợp với máy móc)? Biết bao lần Kẻ hủy diệt đã phá hủy Trái Đất? Biết bao bộ phim về zombie đe dọa sự tồn vong của nhân loại?</p>



<p>Các học giả nghiên cứu về văn hóa &#8211; xã hội đã rút ra một thuật ngữ để ám chỉ nỗi sợ này: grotesque (sợ sự dị hợm, sợ thứ phi nhân). Grotesque là nỗi sợ về khả năng vượt ra khỏi giới hạn của cơ thể. Chúng ta thường tự cho rằng thể xác là thứ tách biệt bản ngã của ta với thế giới bên ngoài. Thực tế rằng, mọi thứ bên ngoài đều vào và ra khỏi cơ thể ta mỗi ngày: thức ăn, chất thải, mồ hôi, không khí,&#8230;.khi chứng kiến cơ thể vượt khỏi giới giạn, như nôn mửa hay gãy xương, chúng ta sẽ sợ hãi, sợ vì sự cố đó sẽ làm tan vỡ ý niệm về một cơ thể được kiểm soát. Chính điều này đã được các nhà làm phim và tiểu thuyết gia khai thác triệt để, đẩy cái sự kỳ dị, vặn vẹo và biến đổi xa hơn bằng bệnh dịch (zombie), máy móc (cyborg) hay phi nhân (monster)&#8230;</p>



<p>.</p>



<h6>• Bất chấp nỗi sợ này ở Phương tây, anime lại ra sức khuyến khích cơ thể trở vào trạng thái “thích nghi”.</h6>



<p>Hãy lấy ví dụ về Haku trong Vùng đất Linh hồn, anh chàng có khả năng biến hóa thành rồng. Sự thay đổi của thể xác này không được miêu tả như thứ gì đó đáng sợ mà chính là phép màu. Cơ thể chúng ta, cơ thể con người luôn luôn tiến hóa, luôn luôn “thích nghi” để tồn tại. Chúng ta thay hàng triệu tế bào mới mỗi ngày. Xương, răng, móng tay luôn được tái cố định. Cơ thể sinh ra khác với cơ thể lúc trưởng thành và khác với lúc về già. Tôi thậm chí còn không phải cùng một người với tôi lúc 12 tuổi, nhưng tôi luôn an tâm với ảo tưởng rằng “Tôi” là một thực thể bất biến từ khi sinh ra. Anime không có ảo tưởng này, họ không thấy nỗi sợ, họ chỉ thấy những tiềm năng.</p>



<p>Tại sao? Trong cuốn sách Anime from Akira to Princess Mononoke, Susan Napier lập luận rằng văn hóa Nhật Bản thấy được tiềm năng từ công nghệ, từ việc biến đổi thể xác, và sự kết hợp giữa cả hai sau khi trải qua thảm họa bom nguyên tử. Nghe có vẻ mâu thuẫn nhỉ? Hai quả bom tại Hiroshima và Nagasaki đáng lẽ phải làm họ khiếp đảm công nghệ và hiểu mối nguy hại mà công nghệ có thể tác động tới cơ thể chứ? Tuy nhiên, sau Đệ nhị Thế chiến, Nhật Bản bị cấm phát triển quân đội. Số tiền chi cho quốc phòng giờ đã được dùng vào việc nghiên cứu các phát minh mới phục vụ xã hội hoặc thiết bị bảo hộ phóng xạ. Điều này vô tình lại làm Nhật Bản trở thành lá cờ đầu của công nghệ tương lai, và chính công nghệ đã được nhìn nhận như thứ bảo vệ họ khỏi mối nguy hiểm, một tấm lá chắn, một tấm khiên cho thứ xác thịt yếu đuối của con người.</p>



<p>Ngoài ra, một yếu tố khác ở văn hóa Nhật cũng ảnh hưởng tới quan điểm này: nền lịch sử lâu đời chứa đựng những câu chuyện về hóa thân. Các hình tượng bí ẩn, huyền bí có thể thay da đổi thịt như trong phim của Miyazaki. Chính những truyền thuyết và văn hóa tâm linh này cùng với sự phát triển của công nghệ đã trở thành công thức sản sinh ra một nền anime tôn vinh việc biến đổi thể xác thay vì sợ hãi: Một tư tưởng hậu nhân loại (posthuman).</p>



<p>.</p>



<h6>• Vậy, hậu nhân loại là cái gì?</h6>



<p>Theo tư tưởng này: các công nghệ kỹ thuật di truyền, công nghệ thông tin, công nghệ nano, phân tử, và trí tuệ nhân tạo được định hướng để tăng tuổi thọ con người, giảm trừ bệnh tật, loại bỏ đau khổ không cần thiết, và tăng thêm của trí tuệ cũng như năng lực vật chất và năng lực cảm xúc. Đặc biệt, các phương thức siêu nhân (transhumanists) thúc đẩy sự phát triển các tiềm năng khác một cách sâu sắc và có thể làm thay đổi tình trạng của con người mà không bị giới hạn về các tiện ích và y học cũng như xã hội, kinh tế, thiết kế thể chế, văn hóa, tâm lý và kỹ thuật. Các phương thức siêu nhân xem bản chất con người là một chuỗi phát triển được tiến hành theo tiến độ. Nhân loại hiện nay không phải là điểm cuối của quá trình tiến hóa. Các phương thức siêu nhân hy vọng, bằng cách sử dụng có trách nhiệm của khoa học, công nghệ và phương tiện hợp lý khác, cuối cùng, con người trở thành hậu nhân hay sau con người (posthuman).</p>



<p>Như vậy, theo tư tưởng hậu nhân, định nghĩa về con người phải được xem xét lại. Điều gì khiến con người là con người từ thời kỳ đồ đá đã khác hẳn với những gì so với bây giờ. Chúng ta đang dần dần được biến đổi bằng sự phát triển của công nghệ. Lúc này đây, mặc dù không dính chặt vào xác thịt nhưng quần áo, giày dép, điện thoại, máy tính,&#8230;là những vật dụng không thể thiếu của con người hiện đại. Không chỉ thế, chính bản thân cơ thể chúng ta cũng bị thay đổi nhờ công nghệ khi bộ não phát triển hơn và cơ bắp dần thái hóa đi. Bộ phim Wall-E đã dự báo rằng trong tương lai, con người sẽ béo tới mức không thể tự đi được mà phải dính chặt vào những chiếc ghế di chuyển. Một tương lai khác có phần khả dĩ hơn là con người trở thành máy móc, hay ít nhất là một vài bộ phận. Điều này thậm chí không phải là viễn tưởng. Ngay lúc này đây các bộ phận như tay chân hoặc thận đều có thể được thay thế bằng máy rồi, vậy điều gì có thể cản sự thay thế hoàn toàn của xác thịt trong tương lai?</p>



<p>Nhân loại thường tự cho mình là “đặc biệt”, đứng trên tất cả các sinh vật khác và là kẻ làm chủ máy móc. Donna Haraway nói trong cuốn When Species Meet rằng sự kiêu ngạo đó đã làm loài người không nhận ra được sự thay đổi của bản thân và càng khiến chúng ta tin vào cái gọi là bản ngã bất biến. Nhưng anime đã giúp phá đi cái nhận định sai lầm đó bằng việc tưởng tượng về những tiềm năng mà cơ thể chúng ta có thể đạt được nếu chịu thay đổi và thích nghi.</p>



<p>Những nghiên cứu về hậu nhân loại thường ít tập trung vào sự kết hợp giữa con người và máy móc qua con mắt của văn hóa đương đại. Thay vào đó, các học giả thường hứng thú với các vấn đề như ai và cái gì được tính là một “cư dân” trong thời đại trí tuệ nhân tạo, công nghệ di truyền, thực tế ảo,&#8230;như trong tác phẩm Cyborg Citizen của Chris Hables Gray. Định nghĩa của chúng ta về sự sống và quyền công dân phải được điều chỉnh sao cho phù hợp với công nghệ.</p>



<p>Một vấn đề khác cũng quan trọng không kém là xác định danh tính của con người. Ví dụ, trong tương lai, đàn ông có thể có bầu ngực hay thậm chí mang thai nhờ công nghệ. Tuy nhiên việc xếp loại anh ta vào nhóm nào (Phụ nữ? Đàn ông? Không xác định?) là một điều rất phức tạp, thậm chí sẽ không thể có bất kỳ 1 tiêu chuẩn nào để xác định danh tính của một con người nữa.</p>



<p>Có rất nhiều tác phẩm anime khai thác vấn đề về hậu nhân loại nói riêng và thể xác nói chung, dưới các cách tiếp cận lẫn phương pháp truyền tải vô cùng phong phú và đa dạng, thậm chí là dồi dào hơn hẳn các loại hình khác. Nhưng nhìn chung, một trong góc nhìn lớn và phổ biến nhất là, theo tôi gọi, “Ghost in the Shell” (Linh hồn của máy), dựa theo anime cùng tên lẫn cảm hứng từ toàn bộ tác phẩm dòng mecha. Góc nhìn về hậu nhân loại này cho chúng ta thấy lợi ích của việc từ bỏ cơ thể xác thịt, rằng trong tương lai ý thức con người có thể chuyển vào máy móc, từ đó bác bỏ sự cần thiết của cơ thể gốc và những yếu kém của nó. Ý tưởng này đã quá phổ biến trong văn hóa sci-fi khắp thế giới rồi và thậm chí khơi dậy nhiều nghiên cứu khoa học thực sự.</p>



<p>Tuy nhiên, vẫn có một số ý kiến phản đối hay bác bỏ viễn cảnh này. Katherine Hayles trong How we became Posthuman đã chỉ ra rằng ý thức vẫn phải phụ thuộc vào thân thể. Cô lập luận rằng nếu ý thức của một cơ thể được đưa sang một cơ thể khác thì bản thân ý thức đó cũng bị thay đổi mạnh mẽ. Hay nói đơn giản, hồn và xác không thể tách rời. Chính cơ thể ta tác động tới cảm xúc, năng lượng, suy nghĩa,&#8230;của ta. Cơ thể không phải là ngục tù, không phải là thứ giam giữ linh hồn. Chính chúng tạo ra bản ngã và sự tồn tại của ý thức. Cả hai là một. Chúng ta sẽ không thể tưởng tượng mình sẽ như thế nào nếu mất đi thể xác. Tôi sẽ không thể là “tôi” nếu không biết cảm nhận nỗi đau, hay biết ngửi mùi hương của một nhành hoa,&#8230;Trên thực tế, hậu nhân loại không tìm cách tách rời ý thức với thân thể; nó nghiên cứu về sự thay đổi của ý thức khi ta thay đổi thân xác.</p>



<p>Những cỗ máy mecha cho phép chúng ta làm những việc bình thường không thể làm, như đánh bại những con quái vật khổng lồ. Mecha chủ đề về công nghệ bảo vệ con người, nhưng cũng là về công nghệ hợp nhất với con người. Cơ thể con người lúc này giống như Bóng ma trong Vỏ Mecha (Ghost in the Shell), nhưng không hoàn toàn mất đi thân xác cũ. Vậy khi ở trong cỗ máy chiến đấu khổng lồ, ý thức của con người sẽ thay đổi thế nào? Đó chính là điều mà tư tưởng hậu nhân loại muốn tìm hiểu.</p>



<p>.<br>.</p>



<p>Anime là một nguồn cảm hứng rất lớn để nghiền ngẫm về hậu nhân loại. Một trong những đóng góp có giá trị nhất của nó và cho thấy góc nhìn khác về con người và cơ thể, đưa ra những tiềm năng tuyệt vời mà chúng ta có thể đạt được nếu không còn sợ hãi trước công nghệ. Một khi hiểu rằng chúng ta đã đều là cyborg và cơ thể con người luôn luôn biến đổi để thích nghi, ý thức và thế giới quan của chúng ta đồng thời cũng mở ra những chân trời triết học mới mẻ và có giá trị hơn.</p>



<p>Tham khảo từ <strong>SHANA HEINRICY</strong></p>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/211159074358153">https://facebook.com/alonelycomet/posts/211159074358153</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/18/chu-de-pho-bien-trong-anime-the-xac-i-co-the-hau-nhan-loai/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
