<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>violet evergarden &#8211; A Lonely Comet</title>
	<atom:link href="https://meoki.net/alonelycomet/tag/violet-evergarden/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<description>An Anime Blog &#124; Empire of Dreamers</description>
	<lastBuildDate>Sat, 06 Nov 2021 06:05:34 +0000</lastBuildDate>
	<language>vi</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.8.1</generator>

<image>
	<url>https://meoki.net/alonelycomet/wp-content/uploads/2021/10/cropped-512-32x32.png</url>
	<title>violet evergarden &#8211; A Lonely Comet</title>
	<link>https://meoki.net/alonelycomet</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Violet Evergarden:  Eien To Jidou Shuki Ningyou &#8211; Chuyện Của Những Người Ở Lại</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/06/violet-evergarden-eien-to-jidou-shuki-ningyou-cau-chuyen-cua-nhung-nguoi-o-lai/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/06/violet-evergarden-eien-to-jidou-shuki-ningyou-cau-chuyen-cua-nhung-nguoi-o-lai/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 06 Nov 2021 06:03:08 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[violet evergarden]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1926</guid>

					<description><![CDATA[Chỉ 10 phút sau khi lên sóng vào hôm thứ 6, Violet Evergarden: Eternity and the Auto Memory Doll đã nhảy lên top trend và giữ vị trí dẫn đầu trong 7 giờ đồng với 243k lượt tweet. Sức hút của Violet Evergarden vẫn còn rất lớn, câu chuyện về nàng búp bê ký ức viết những lá thư nối liền tâm tư và tình cảm của các mảnh đời bất hạnh vẫn có một sức hút mãnh liệt, làm lay động lòng người, giúp sưởi ấm những trái tim chai sạn cảm xúc. Xã hội bận rộn muôn điều, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h6>Chỉ 10 phút sau khi lên sóng vào hôm thứ 6, Violet Evergarden: Eternity and the Auto Memory Doll đã nhảy lên top trend và giữ vị trí dẫn đầu trong 7 giờ đồng với 243k lượt tweet.</h6>



<p>Sức hút của Violet Evergarden vẫn còn rất lớn, câu chuyện về nàng búp bê ký ức viết những lá thư nối liền tâm tư và tình cảm của các mảnh đời bất hạnh vẫn có một sức hút mãnh liệt, làm lay động lòng người, giúp sưởi ấm những trái tim chai sạn cảm xúc. Xã hội bận rộn muôn điều, nhiều khi mình cảm thấy lạc lõng, bơ vơ giữa dòng chảy cuộc đời. Chỉ những lúc như vậy, những tác phẩm của Kyoto Animation nói chung, và Violet Evergarden nói riêng, như món quà tâm hồn giá trị với mình, giúp trấn an tinh thần, cũng như kết nối về mặt cảm xúc, tạo nên sự đồng cảm ở những con người có cùng hoàn cảnh, đã xem, thích và muốn chia sẻ về trải nghiệm của mình.</p>



<p>Hideo Kojima đã chia sẻ:</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>”Thầy tôi đã khóc, tôi cũng khóc.</p><p>Những ai đã có lòng tốt với mọi người thì một ngày cũng sẽ nhận được lòng tốt từ người khác. Và một ngày nào đó, bạn cũng có thể trở nên ân cần với mọi người. Hãy tử tế, nếu ai cũng tử tế với nhau, thì một ngày con người sẽ thay đổi, và thế giới sẽ trở nên tốt đẹp hơn dù chỉ một chút.</p><p>Những người đưa thư mang theo hạnh phúc.<br>Tôi rất vui mừng vì đã tìm thấy điều tôi quý trọng”</p></blockquote>



<p>.</p>



<p>Vào ngày 6/9/2019, 2 tháng sau vụ phóng hỏa gây chấn động lịch sử Nhật, Violet Evergarden: Eternity and the Auto Memory Doll – vốn đã được hoàn thành một ngày trước thảm họa, được công chiếu tại rạp.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Kyoto Animation đã chia sẻ:”Theo nguyện vọng của đạo diễn tác phẩm Haruka Fujita, chúng tôi quyết định ghi công toàn thể những người tham gia vào tác phẩm. Trước đây chỉ những người có hơn một năm kinh nghiệm mới ghi tên, nhưng lần này, toàn thể mọi người tham gia vào quá trình sản xuất, đều được ghi công, bao gồm những nạn nhân và người bị thương. Đây là bằng chứng cho thấy những đóng góp của họ sẽ tồn tại mãi mãi”.</p></blockquote>



<p>Ngày hôm nay, trong tái bút của Violet Evergarden Ever After, tác giả Kana đã viết:”Violet Evergarden là tác phẩm giúp đỡ những người ở lại”.</p>



<p>.</p>



<p>Hình ảnh Violet bện tóc cho Amy và Taylor trong Eternity and the Auto Memory Doll như ngụ ý rằng,</p>



<p>“Nếu bạn tết tóc hai, chúng sẽ dễ sổ ra.<br>Nhưng nếu bạn đan chéo ba, chúng sẽ rất bền chặt.</p>



<p>Amy và Taylor bị chia cắt nhau.<br>Rồi Violet xuất hiện.<br>Số phận cả ba giao nhau, và sẽ không bao giờ tháo rời được.”</p>



<p>Họ có thể bị chia cắt bởi khoảng cách địa lý, hay địa vị xã hội, thế nhưng sự gắn kết tình cảm và con tim mà Violet mang lại như sợi tóc bện bền chặt, xuyên không gian và thời gian.</p>



<p>.</p>



<p>Đừng quá đau buồn vì những mất mát, mà hãy vui lên vì sự đóng góp, vì tình yêu, niềm đam mê mạnh mẽ của những người đã mất sẽ còn được lưu giữ và trường tồn mãi với thời gian.</p>



<p>Violet Evergarden là câu chuyện của những người ở lại, để sưởi ấm con tim và lan tỏa niềm hạnh phúc nhỏ nhoi đến với những số phận hẩm hiu, cho những người bơ vơ, cần chỗ dựa tâm hồn trong cuộc sống thường ngày. Xin cảm ơn Kyoto Animation vì món quà ý nghĩa tuyệt vời này, và kính chúc studio sẽ tiếp tục thực hiện nên những tác phẩm làm lay động lòng người trong những năm tháng sắp tới.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/263577855782941" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/posts/263577855782941">https://facebook.com/alonelycomet/posts/263577855782941</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/06/violet-evergarden-eien-to-jidou-shuki-ningyou-cau-chuyen-cua-nhung-nguoi-o-lai/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Những Thước Phim Trong Violet Evergarden Đã Được Thực Hiện Thế Nào?</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/05/nhung-thuoc-phim-trong-violet-evergarden-da-duoc-thuc-hien-the-nao/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/05/nhung-thuoc-phim-trong-violet-evergarden-da-duoc-thuc-hien-the-nao/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 05 Nov 2021 15:15:38 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[violet evergarden]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1896</guid>

					<description><![CDATA[【Các công đoạn thực hiện】 1/ シナリオ（脚本）- Scenario (Screenplay) / Kịch Bản Truyền Hình. Một cuộc họp sẽ diễn ra giữa đạo diễn, kịch bản, và những nhân sự chủ chốt để thảo luận và sáng tác nên kịch bản cho đoạn cảnh, bao gồm cả hướng phát triển từ tình tiết và lời thoại nhân vật.. 2/ 絵コンテ (1) – Storyboard / Bản Vẽ Phân Cảnh. Xong công đoạn kịch bản sẽ là phần storyboard do đạo diễn và đội ngũ chỉ đạo thực hiện. Nhiều thông tin được điền vào từng khung hình để truyền tải ý đồ [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<div class="atbs-ceris-responsive-video"><iframe loading="lazy" title="Những Thước Phim Trong Violet Evergarden Đã Được Thực Hiện Thế Nào?" width="1200" height="675" src="https://www.youtube.com/embed/2rjyDSrecnU?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
</div></figure>



<h5>【Các công đoạn thực hiện】</h5>



<p></p>



<h6>1/ シナリオ（脚本）- Scenario (Screenplay) / Kịch Bản Truyền Hình.</h6>



<p>Một cuộc họp sẽ diễn ra giữa đạo diễn, kịch bản, và những nhân sự chủ chốt để thảo luận và sáng tác nên kịch bản cho đoạn cảnh, bao gồm cả hướng phát triển từ tình tiết và lời thoại nhân vật..</p>



<h6>2/ 絵コンテ (1) – Storyboard / Bản Vẽ Phân Cảnh.</h6>



<p>Xong công đoạn kịch bản sẽ là phần storyboard do đạo diễn và đội ngũ chỉ đạo thực hiện. Nhiều thông tin được điền vào từng khung hình để truyền tải ý đồ của người làm cho từng đoạn và cảnh, bao gồm chuyển động, biểu cảm khuôn mặt, cảm xúc, và kỹ thuật điện ảnh để phác họa nhân vật.Đạo diễn Taichi Ishidate đã đảm nhận toàn bộ storyboard trong movie Violet Evergarden..</p>



<h6>3/ レイアウト – Layout / Bản Vẽ Bài Trí.</h6>



<p>Khi storyboard đã hoàn thành xong, một key animator (hoạt họa sĩ chủ chốt) sẽ được quyết định để thực hiện mỗi cảnh. Họ sẽ đảm nhận cả layout và key animation (hoạt họa chủ chốt).Layout được xem như bản thiết kế hoàn chỉnh làm rõ hơn một cảnh từ storyboard. Nhiều hướng dẫn chi tiết được thêm thắt vào. Và đến đây thì công đoạn vẽ nhân vật và cảnh nền cũng đồng thời diễn ra.</p>



<h6>4/ 原画 (2) – Key Animation / Hoạt Họa Chủ Chốt.</h6>



<p>Vẽ nhân vật dựa trên layout đã sẵn có. Đây là công đoạn tỉ mỉ và cầu kì, từng hành động chính của nhân vật phải được vẽ để ăn khớp với thời gian của tình tiết đang diễn ra, những chi tiết tinh tế về đường nét của nhân vật cũng được thêm thắt vào. Sau khi key animator đảm nhận hoàn thành xong key animation, thì bảng vẽ này cũng được kiểm tra bởi đội ngũ chỉ đạo (như chỉ đạo hoạt họa, và cả đạo diễn)..</p>



<h6>5/動画 (3) – Inbetween (douga) / Gia Công.</h6>



<p>Đường nét của key animation khi thực hiện xong vẫn còn thô, chưa phù hợp để scan và tô màu trên vi tính.Đến với công đoạn này, những đường nét từ key animation sẽ được chỉnh sửa cho đồng nhất với bản thiết kế ban đầu, cũng như được chải chuốt cho “sạch sẽ” hơn. Và việc gia công (NAKAWARI &#8211; 中割) sẽ diễn ra. Đây là kỹ thuật vẽ những hành động “phụ” trám vào những hành động “chính” từ key animation, tạo ra hoạt họa mượt mà.Ở Kyoto Animation thì tất cả các công đoạn “layout, key animation, inbetween” được thực hiện bằng giấy và bút chì, lẫn gọi chung với cái tên “vẽ”..</p>



<h6>6/ ペイント (4) – Paint / Tô Màu.</h6>



<p>Những hình ảnh được dọn dẹp “sạch sẽ” ở công đoạn “inbetween” sẽ được scan và số hóa. Đội ngũ tô màu sẽ tiến hành công việc theo chỉ đạo của đội ngũ thiết kế màu sắc. Từng khung hình được tô cẩn thận để đảm bảo sắc thái của đôi mắt và tóc không đụng nhau..</p>



<h6>7/ 美術背景 (5) – Art background / Cảnh Nền.</h6>



<p>Công đoạn vẽ cảnh nền diễn ra song song, dưới sự hướng dẫn của chỉ đạo mỹ thuật (art director) và đội ngũ chỉ đạo. Từng cảnh nền sẽ được giám sát và kiểm tra tỉ mỉ, từ góc độ cho đến màu sắc..</p>



<h6>8/ 撮影 (6) – Shooting / Quay Phim.</h6>



<p>Bước cuối cùng để hoàn thành một thước quay. Tổng hợp và sắp đặt nhân vật vào cảnh nền, thêm thắt một số hiệu ứng xử lý màn ảnh, góc quay, camera, 3DCG …Trong bộ phim Violet Evergarden, mặt nước biển, sóng, mưa và tuyết được tạo ra từ đội ngũ kỹ thuật số. Những đóng góp của họ trong việc tái tạo các cảnh quay đặc sắc là rất lớn..</p>



<h6>9/ 完成 (7) – Completion / Hoàn Thiện.</h6>



<p>Hoàn thiện đoạn tác phẩm và đoạn cảnh. Đây là công đoạn cuối cùng hoàn thiện nên bộ phim. Từng cảnh được xử lý, nối lại cho phù hợp với trình tự diễn ra của kịch bản cốt truyện. Quá trình lồng tiếng cũng được thực hiện và thêm vào (giọng nhân vật, hiệu ứng âm thanh), lẫn chuyển đổi thành phẩm qua định dạng phim.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/videos/475030130455879" data-type="URL" data-id="https://facebook.com/alonelycomet/videos/475030130455879">https://facebook.com/alonelycomet/videos/475030130455879</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/11/05/nhung-thuoc-phim-trong-violet-evergarden-da-duoc-thuc-hien-the-nao/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Công việc của Animation Director .ft Violet Evergarden</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/02/cong-viec-cua-animation-director-ft-violet-evergarden/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/02/cong-viec-cua-animation-director-ft-violet-evergarden/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 02 Oct 2021 16:40:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[kyoani]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[violet evergarden]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1907</guid>

					<description><![CDATA[Animation Director (作画監督, sakuga kantoku, chỉ đạo hoạt họa) Là hoạt họa sĩ có vai trò giám sát chất lượng và sự ổn định của hoạt họa nói chung. Họ có thể đảm nhận luôn công việc sửa lỗi các cuts (đoạn cảnh ngắn) nếu có chi tiết sai sót và không đúng với quy chuẩn thiết kế. Tuy nhiên, công việc chính của họ vẫn là để đảm bảo chất lượng hoạt họa diễn ra mượt mà (hoặc ở mức chấp nhận được nếu có sự cố trong quá trình sản xuất). Có những vai trò chỉ đạo hoạt [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<div class="atbs-ceris-responsive-video"><iframe loading="lazy" title="Công việc của Animation Director .ft Violet Evergarden [P1]" width="1200" height="675" src="https://www.youtube.com/embed/gKfNlmTTLXw?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
</div></figure>



<h6>Animation Director (作画監督, sakuga kantoku, chỉ đạo hoạt họa)</h6>



<p>Là hoạt họa sĩ có vai trò giám sát chất lượng và sự ổn định của hoạt họa nói chung. Họ có thể đảm nhận luôn công việc sửa lỗi các cuts (đoạn cảnh ngắn) nếu có chi tiết sai sót và không đúng với quy chuẩn thiết kế. Tuy nhiên, công việc chính của họ vẫn là để đảm bảo chất lượng hoạt họa diễn ra mượt mà (hoặc ở mức chấp nhận được nếu có sự cố trong quá trình sản xuất).</p>



<p>Có những vai trò chỉ đạo hoạt họa &#8220;chuyên môn&#8221; hơn, tập trung vào một yếu tố riêng biệt và nhất định trong tác phẩm như kĩ xảo, mecha, quái vật và v.v &#8230;.</p>



<p>¤ Nói riêng về Violet Evergarden. Ta sẽ thấy sự &#8220;thần sầu&#8221; của Akiko Takase, cô không chỉ là minh họa giỏi, mà còn là một hoạt họa sĩ kiêm chỉ đạo hoạt họa, lẫn là trưởng chỉ đạo hoạt họa, lẫn đảm nhận thiết kế nhân vật gốc (và nguyên tác) cho toàn thể series Violet Evergarden.</p>



<h6>Chief Animation Director (総作画監督, Sou Sakuga Kantoku) &#8211; trưởng chỉ đạo hoạt họa. </h6>



<p>Thế vai trò này có gì khác với animation director thông thường? Trưởng chỉ đạo hoạt họa có &#8220;quyền hành&#8221; lớn hơn (tất nhiên rồi) so với một chỉ đạo hoạt họa thông thường, họ giám sát tổng thể toàn bộ tiến độ, mọi công đoạn trong quá trình sản xuất hoạt họa và góp ý / chia việc cho &#8220;cấp dưới&#8221;.</p>



<p>Công việc của Akiko Takase thậm chí còn &#8230; nặng nề hơn, khi cô không chỉ đảm nhận vai trò thiết kế, mà còn phải bảo đảm bản thiết kế của chính cô giữ được chất art xuyên suốt trong quá trình thực hiện tác phẩm.</p>



<p>Bạn có thể thấy trách nhiệm, kì vọng mà đội ngũ thực hiện đè nặng lên vai cô, lẫn lòng tin tưởng tuyệt đối mà KyoAni đã giao cho Takase &#8211; một trong những dự án, tác phẩm lớn và quan trọng nhất Kyoto Animation từng thực hiện: Violet Evergarden. Tác phẩm đoạt giải quán quân do KA Esuma Bunko tổ chức hồi năm 2013, và cho đến hiện nay vẫn là tác phẩm duy nhất đoạt được giải thưởng danh giá này.</p>



<p>Cũng không cần phải nói, Takase đã hoàn thành xuất sắc vai trò &#8220;trưởng chỉ đạo hoạt họa&#8221; của mình để đảm bảo chất lượng hoạt họa, đường nét và phong cách giữ được tính nhất quán ở cả TVs lẫn qua 2 phiên bản movie.Bài riêng về Akiko Takase bạn có thể đọc ở đây: <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/231273149013412?__tn__=-UK">https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/231273149013412</a></p>



<p></p>



<figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<div class="atbs-ceris-responsive-video"><iframe loading="lazy" title="Công việc của Animation Director .ft Violet Evergarden [P2]" width="1200" height="675" src="https://www.youtube.com/embed/NpvFns4Ro6s?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
</div></figure>



<h6>In-betweens (動画, Douga, Gia Công)</h6>



<p>Công việc mới vào nghề của một hoạt họa sĩ sẽ là việc &#8220;gia công&#8221;. </p>



<p>Và đây là lúc mà hoạt họa được sinh ra. Gia công là những bản vẽ &#8220;trám&#8221; vào các bản vẽ hoạt họa chính (key animation), đây chỉ đơn giản là hoàn thành công đoạn của key animator (hoạt họa sĩ thiết yếu) nên một hoạt họa sĩ sẽ không được phát huy khả năng sáng tạo của họ mà phải tuân theo những chỉ dẫn nghiêm ngặt đã được key animator đề ra sẵn.</p>



<p>Việc gia công hiện nay thường được gửi sang các nước ngoài Nhật Bản như Nam Hàn, Trung Quốc và có cả Việt Nam, hoặc những studio &#8220;hỗ trợ&#8221; tại Nhật như Nakamura Production, Anime Torotoro, Telecom Animation Film &#8230; vốn chiếm đa phần trong ngành CN anime. Đây là công việc không thật sự được coi trọng, trên thực tế, một studio có thể không cần đảm nhận việc gia công, vẫn sản xuất ra một tập anime hoàn chỉnh nếu như họ có đội ngũ key animator lành nghề và ký kết hợp đồng với studio hỗ trợ khác để làm giúp phần việc này..</p>



<p>Tuy nhiên, cũng vì do việc &#8220;gia công&#8221; không được coi trọng nên ngành CN anime hiện nay không hoàn toàn tận dụng được nguồn lực nhà.</p>



<p>Gia công vẫn là việc chủ chốt để giúp phát triển tay nghề một hoạt họa sĩ, họ có thể học được kinh nghiệm từ người đi trước, được chỉ vẽ để thăng cấp thành key animator và những công việc quan trọng hơn.</p>



<p>Kyoto Animation là số ít những studio hiện nay nhận thức được tầm quan trọng của việc gia công, đối với sự phát triển lâu dài của chính studio. Lí do vì sao các tác phẩm của họ, đa phần các công đoạn bao gồm cả việc gia công, đều được thực hiện ở studio (trên thực tế thì Violet Evergarden Movie và Kobayashi Maidragon S có đến 99% khối lượng công việc được hoàn thiện ở KyoAni). Dù họ có thất thoát nguồn lực, nhưng mô hình KyoAni theo đuổi từ lâu vẫn đảm bảo nguồn lực mới dồi dào và tài năng, trám chỗ những người rời đi.</p>



<p>Hiện nay thì có rất nhiều studio đã noi theo bước chân của KyoAni, điển hình như Ufo, MAPPA, P.A Works &#8230; Đặc biệt là ở White Fox, trong những năm gần đây studio mới của họ là Izukougen đã đảm rất nhiều việc gia công từ các dự án khác nhau để &#8220;bổ túc&#8221; và rèn luyện tài năng trẻ. Sự rời đi của Yoshikawa, kéo theo đó là nhiều nhân sự trụ cột của White Fox đã đánh mạnh một đòn vào bộ máy sản xuất của studio, và Izukougen sẽ là chìa khóa để giúp White Fox bật dậy, khôi phục lại năng lực khi xưa, tất nhiên là họ sẽ cần thời gian để hồi phục.</p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/168920922084797" data-type="URL" data-id="https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/168920922084797">https://www.facebook.com/alonelycomet/videos/168920922084797</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/10/02/cong-viec-cua-animation-director-ft-violet-evergarden/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Violet Evergarden và Sự cầu kỳ của KyoAni</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/09/violet-evergarden-va-su-cau-ky-cua-kyoani/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/09/violet-evergarden-va-su-cau-ky-cua-kyoani/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 08 Aug 2021 20:04:06 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Industry]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[kyoani]]></category>
		<category><![CDATA[producer]]></category>
		<category><![CDATA[violet evergarden]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://atbs.bk-ninja.com/suga/?p=10</guid>

					<description><![CDATA[Xét về mức độ cầu kì và chi tiết thì có thể nói Violet Evergarden là tác phẩm có sự tỉ mỉ bậc nhất trong lịch sử anime truyền hình. Thậm chí, một cảnh ngắn của chiếc máy đánh chữ được trình chiếu trong bản CM (chỉ vỏn vẹn 6 giây mà thôi!) đã ngốn thời gian của Kyoto Animation đến tận &#8230; 1 tháng để hoạt họa và hoàn thiện, layout (bản vẽ bố cục) của cảnh ngắn ấy có chiều dài đến 1.75m và chiều rộng 1.36m, một kỷ lục vô tiền khoáng hậu trong lịch sử anime [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Xét về mức độ cầu kì và chi tiết thì có thể nói Violet Evergarden là tác phẩm có sự tỉ mỉ bậc nhất trong lịch sử anime truyền hình.</p>
<p>Thậm chí, một cảnh ngắn của chiếc máy đánh chữ được trình chiếu trong bản CM (chỉ vỏn vẹn 6 giây mà thôi!) đã ngốn thời gian của Kyoto Animation đến tận &#8230; 1 tháng để hoạt họa và hoàn thiện, layout (bản vẽ bố cục) của cảnh ngắn ấy có chiều dài đến 1.75m và chiều rộng 1.36m, một kỷ lục vô tiền khoáng hậu trong lịch sử anime truyền hình.</p>
<p>Tất nhiên, không chỉ riêng Violet Evergarden mà tất cả những tác phẩm của Kyoto Animation đều có sự chỉn chu về mặt hình ảnh. Những lỗi sai phạm của họ là rất ít thậm chí trên phiên bản truyền hình, mà muốn &#8220;vạch lá tìm sâu&#8221; thì buộc bạn phải kiểm tra đến từng giây, từng khung hình.</p>
<p>Sự &#8220;kỳ công&#8221; này là thành quả của một quá trình &#8220;khổ luyện&#8221; kéo dài đến hàng chục năm của Kyoto Animation, vốn là điều không tưởng, thậm chí so với cả những studio lớn hiện nay như Shaft, Madhouse, Mappa, Bones, Production I.G hay Ufotable &#8230;</p>
<p>Trong ngành công nghiệp mà đa phần nguồn lực phụ thuộc vào nhân sự bên ngoài, thì Kyoto Animation là studio đi tiên phong trong việc dung dưỡng tài năng trẻ của chính họ. Kyoto Animation đã mở ngôi trường đào tạo tài năng từ rất lâu, bộ phận nhân sự của họ &#8211; những hoạt họa sĩ trong &#8220;đại gia đình&#8221; Kyoto Animation &#8211; đều là những người tốt nghiệp tại ngôi trường này. Chính sự kèm cặp, chỉn chu lại tài năng mỹ thuật đã giúp đội ngũ hoạt họa sĩ của riêng Kyoto Animation có cùng tầm nhìn, với trình độ &#8220;kỹ thuật&#8221; đồng đều nhau.</p>
<p>Kyoto Animation tự tay đảm nhận công đoạn &#8220;gia công&#8221; (inbetweenings) &#8211; không như những studio khác thường &#8220;ném&#8221; công đoạn này đi cho những studio nhỏ lẻ, và cả sang những nước láng giềng để thực hiện &#8211; điều này đã giúp cho những bản vẽ gia công giữ được chất lượng, đường nét art (lineworks) gần sát nhất với &#8220;bản vẽ chính&#8221; (key frames), và đây cũng chính là yếu tố quan trọng giúp Kyoto Animation duy trì được chất lượng ổn định qua từng tác phẩm, từng tập, và từng frame hình.</p>
<p>Bên cạnh đó, họ luôn tôn trọng sức khỏe của đội ngũ nhân sự nhà, là thành viên trong gia đình, và đặc biệt là không bao giờ &#8220;ôm sô&#8221;. Điều này đã tạo ra không khí làm việc thoải mái, với lịch làm việc được sắp xếp hợp lý, nhân sự được phân bố và quản lý cực kì hiệu quả đã giúp Kyoto Animation giảm thiểu chi phí sản xuất (trên thực tế thì kinh phí dành cho một tác phẩm Kyoto Animation thực hiện cũng không hơn so với mặt bằng chung là bao), và tạo ra môi trường giúp họ tối đa được hiệu quả trong công việc.</p>
<h6><strong>Link bài viết gốc :</strong> <a href="https://www.facebook.com/alonelycomet/posts/205288191611908">https://facebook.com/alonelycomet/posts/205288191611908</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2021/08/09/violet-evergarden-va-su-cau-ky-cua-kyoani/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Violet Evergarden Movie Review &#8211; Một góc nhìn khác</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2020/12/09/violet-evergarden-movie-review-mot-goc-nhin-khac/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2020/12/09/violet-evergarden-movie-review-mot-goc-nhin-khac/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Watanabe]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 09 Dec 2020 05:05:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[violet evergarden]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1551</guid>

					<description><![CDATA[Violet loài hoa yêu quýĐẹp dịu dàng như đôi mắt emBằng ánh nhìn thật thà chung thủyXóa tan lòng ngờ vực nhỏ nhen. Một cái kết viên mãn cho câu chuyện đầy ắp cảm xúc. Một nỗ lực phi thường từ đội ngũ sản xuất anime tài năng bậc nhất Nhật Bản. Một viên kẹo sô-cô-la bittersweet tuyệt hảo dành cho các anime fan Việt Nam và thế giới, đặc biệt là những người luôn mong ngóng sự hồi phục của KyotoAnimation. Violet Evergarden là khúc ca du dương nhưng không kém phần da diết về tình yêu, sự chung [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>Violet loài hoa yêu quý<br>Đẹp dịu dàng như đôi mắt em<br>Bằng ánh nhìn thật thà chung thủy<br>Xóa tan lòng ngờ vực nhỏ nhen.</p></blockquote>



<p>Một cái kết viên mãn cho câu chuyện đầy ắp cảm xúc. Một nỗ lực phi thường từ đội ngũ sản xuất anime tài năng bậc nhất Nhật Bản. Một viên kẹo sô-cô-la bittersweet tuyệt hảo dành cho các anime fan Việt Nam và thế giới, đặc biệt là những người luôn mong ngóng sự hồi phục của KyotoAnimation. Violet Evergarden là khúc ca du dương nhưng không kém phần da diết về tình yêu, sự chung thủy và cảm giác hạnh phúc khi chúng ta thổ lộ tiếng lòng mình trước những người quan trọng nhất.</p>



<p>[~ kakegae no nai takaramono / namae no nai hana wa shizuka ni nemuru yo ~ ]</p>



<p>[ ~ một kho báu quý giá hơn thảy / là nhành hoa vô danh đáp xuống bình yên ~]</p>



<p>Có lẽ không có gì miêu tả chính xác tình yêu của nàng Violet dành cho chàng thiếu tá hơn giống hoa mang tên cô. Sát cánh cùng nữ thần sắc đẹp Aphrodite, xuất hiện trên những cánh đồng bạt ngàn tại Châu Âu, là niềm cảm hứng của các đại thi sĩ như Homer hay Tennson, phi yến (violet) luôn gợi nhắc cho chúng ta về một thứ tình yêu chân thành, ngây thơ và thủy chung. Ngoài ra, đây cũng là giống hoa tượng trưng cho cảm xúc e ấp, rụt rè, muốn giãi bày nhưng lại khó nói ra của những tâm hồn đang yêu. Sự trắc trở trong việc mở lòng này chính là vấn đề chủ đạo mà Violet và các nhân vật xung quanh phải đối mặt xuyên suốt toàn bộ các mạch truyện nhỏ cho tới cao trào của bộ phim.</p>



<p>“Trắc trở” có lẽ là một cách dùng từ hơi nặng nề. Nếu tôi sử dụng từ này cho tác phẩm khác của KyoAni là “Koe no katachi” &#8211; “Dáng hình thanh âm” thì hợp lý hơn. Bộ phim không chú trọng sử dụng quá nhiều những yếu tố drama để chèo kéo câu chuyện. Bí ẩn về tình trạng sống chết của thiếu tá Gilbert cũng đã được hé lộ ngay từ trailer. Đạo diễn Taichi Ishidate và các cộng sự muốn chúng ta biết điều đó, bởi lẽ sự vỡ òa cảm xúc chúng ta nhận được không đến từ việc tháo gỡ những nút thắt mà đến từ nỗi nhớ nhung được dồn nén ngày qua ngày của các nhân vật và ngay cả những ai mong ngóng ngày công chiếu. Quyết định này hiệu quả đến nỗi ngay cả khi tôi bật mí rằng thiếu tá Gilbert sẽ tỏ tình với Violet, cảm xúc của bạn khi xem phân cảnh đó cũng không bị ảnh hưởng, nếu không nói rằng còn dâng trào hơn. Chúng ta sẽ chẳng hỏi “cái kết là gì?”, thay vào đó sẽ là “cái kết đó xảy ra như thế nào?”.<br>Và nó xảy ra thật tuyệt vời.</p>



<p>[ Anata no koe ga michishirube ~ ] &#8211; [ Giọng nói của anh là ánh sáng dẫn lối em đi ~ ]</p>



<p>Từ hình ảnh, âm nhạc cho tới lời thoại, tất cả đều được thể hiện với chất lượng hoàn hảo nhất. Chuyến tàu cảm xúc kéo dài từ lúc Violet đặt chân lên hòn đảo nơi Gilbert sống, chạm trán với chàng, nhận lấy sự phũ phàng và dư âm của nó vang vảng cho tới tận những giây cuối cùng của After Credit. Phân đoạn làm tôi ấn tượng nhất có lẽ là khi ca khúc “Michishirube” &#8211; “Guiding Light” vang lên. Chất giọng của Chihara Minori trong vắt như giọt sương mai và lời ca của cô day dứt như chính nỗi lòng của Violet lúc đó vậy.</p>



<p>Lại nói về Violet, giờ đây sự tán dương của tôi dành cho nàng chắc dài đến vài trang giấy mất. Đây là nhân vật được xây dựng hết sức tài tình. Đúng vậy, bạn không nghe nhầm đâu. Mô-típ Kuudere vô cảm học yêu tưởng chừng đã quá quen thuộc với một rừng các nhân vật như Mashiro Shiina (Sakurasou no Pet na Kanojo), Kanade Tachibana (Angel Beats!), Origami Tobiichi (Date a Live),&#8230;Tuy nhiên Violet Evergarden khác biệt so với các nhân vật này ở chỗ nàng không vô cảm. Nàng biết yêu, biết đau, biết khóc, biết cười,&#8230;nhưng nàng đã bị tước đi quyền được bộc lộ những cảm xúc này, hậu quả của tội ác chiến tranh. Nàng muốn được yêu và hành trình của nàng không phải học cách yêu, mà là nhớ lại cái cảm giác khi thiếu tá Gilbert cất câu nói “Anh yêu em” với nàng.</p>



<p>Quả thật không khó để tận hưởng một tác phẩm sâu lắng như Violet Evergarden. Có thể những đối thủ ra mắt gần đây như Fate/Stay Night: Heaven&#8217;s Feel hay bom tấn Kimetsu no Yabai sẽ mang lại ảnh hưởng lớn hơn và doanh thu khủng hơn, nhưng điều đó không làm giảm đi giá trị mà bộ phim này mang lại. Violet Evergarden là bức thư tri ân tới cộng đồng fan hâm mộ và là niềm hi vọng về một tương lai mới cho ngành công nghiệp anime trước sự tàn phá khủng khiếp của đại dịch Covid và khủng khoảng kinh tế toàn cầu. Hãy ra rạp ngay và tự thưởng cho mình những phút giây nghẹn ngào hạnh phúc trước để kết thúc một năm buồn bã nhé.</p>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/214230890320040">https://facebook.com/alonelycomet/posts/214230890320040</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2020/12/09/violet-evergarden-movie-review-mot-goc-nhin-khac/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Violet Evergarden – Hồi Ức Không Quên</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2020/12/07/violet-evergarden-hoi-uc-khong-quen/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2020/12/07/violet-evergarden-hoi-uc-khong-quen/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Dec 2020 16:16:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[violet evergarden]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1711</guid>

					<description><![CDATA[So sánh ngắn giữa nguyên tác light novel và movie. Lí do tại sao Gilbert lại lựa chọn rời bỏ Violet? Phiên bản movie có cốt truyện original (nguyên gốc), là chỉnh sửa lại khá nhiều từ nguyên tác light novel. Tuy nhiên, mình cảm thấy đây là hướng đi rất đúng đắn với những gì thể hiện qua bộ phim, khép lại tác phẩm Violet Evergarden một cách mỹ mãn. Trong bộ phim truyền hình (TVs), bạn còn nhớ arc cuối, lúc Violet bị cuốn vào tình tiết nội chiến có sự góp mặt của Dietfried? Theo nguyên tác [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h6>So sánh ngắn giữa nguyên tác light novel và movie. Lí do tại sao Gilbert lại lựa chọn rời bỏ Violet?</h6>



<p>Phiên bản movie có cốt truyện original (nguyên gốc), là chỉnh sửa lại khá nhiều từ nguyên tác light novel. Tuy nhiên, mình cảm thấy đây là hướng đi rất đúng đắn với những gì thể hiện qua bộ phim, khép lại tác phẩm Violet Evergarden một cách mỹ mãn.</p>



<p>Trong bộ phim truyền hình (TVs), bạn còn nhớ arc cuối, lúc Violet bị cuốn vào tình tiết nội chiến có sự góp mặt của Dietfried? Theo nguyên tác thì vai trò của Dietfried trong câu chuyện chính là Gilbert! Gilbert sau cuộc chiến, tuy danh nghĩa đã chết, nhưng anh vẫn đứng sau một tổ chức đặc vụ để chỉ huy, vô tình gặp lại Violet trong chuyến tàu định mệnh. Nhìn chung thì arc cuối có xu hướng hành động, đúng với cảm giác một tác phẩm “bom tấn”.</p>



<p>Thế nhưng, cá nhân mình thấy Violet Evergarden nổi bật ở nhất ở các tình tiết chậm rãi mà sâu lắng. Và việc sử dụng một arc đầy những cảnh hành động khép lại tác phẩm rất không hợp. Phiên bản movie chỉnh sửa lại nội dung nguyên tác, đem cuộc hội ngộ giữa Violet và Gilbert làm hẳn thành trọng tâm của hồi cuối. Bên cạnh đó, Kyoto Animation còn xoáy sâu hơn về thế giới trong tác phẩm, đó là sự chuyển giao thời thế, chấm dứt hẳn công việc của những búp bê ký ức (khoảng này thì trong LN vẫn còn khá mơ hồ). Và với nhịp phim chậm nhưng tinh tế, phần nội tâm của nhân vật được đào sâu hơn bao giờ hết.</p>



<p>Nếu đánh giá cái kết ở nguyên tác LN là con số 7, 8 thì movie đối với mình sẽ nhận con 10 tròn trĩnh.</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Giờ đến lí do của Gilbert. Hẳn trong lúc xem phim, nhiều người rất bực mình “vì sao Gilbert lại cứng đầu, ngoan cố phải làm vậy?”.</p></blockquote>



<p>Thứ nhất, là do cảm giác tội lỗi của anh. Anh là người lôi Violet vào vòng xoáy chiến tranh, những điều xảy ra với Violet trong quá khứ rất “kinh khủng”, và anh thừa biết trong thâm tâm, việc anh làm là sai, vì cũng như Dietfried, anh đối xử với cô không khác gì một công cụ. Phần này có lẽ ai cũng nắm được.</p>



<p>Thứ hai, đây là nguyên do sâu xa hơn, và cũng là nguyên do bộ phim không thật sự truyền đạt rõ ràng. Gilbert không thể ở bên cạnh Violet nếu như anh còn sống! Trong nguyên tác thì nước láng giềng vẫn nhen nhóm “mồi lửa” để khơi dậy nội chiến. Violet được xem như một công cụ chiến tranh chỉ nghe lời mỗi Gilbert mà thôi. Nếu Gilbert còn sống, anh buộc phải khai báo với đất nước, cũng đồng nghĩa với việc, anh phải trở về quân đội, và lại làm liên lụy đến Violet, anh cũng biết rất rõ Violet sẽ không bao giờ rời bỏ mình.</p>



<p>Việc anh giả chết, một phần là để đẩy Violet ra xa, giúp cô có một cuộc sống tự lập riêng. Phần khác, là để ngăn quân đội “trói buộc” Violet, nếu không có Gilbert, thì sẽ không có ai có thể ra lệnh cho cô.</p>



<p>Trong movie, mọi chuyện được giải quyết tương đối êm đềm và gọn hơn bằng sự hy sinh của Dietfried. Người anh gánh lấy trách nhiệm quân đội trong dòng họ, để Gilbert có một cuộc sống tự do. Tất nhiên, việc Gilbert còn sống cũng chỉ có số ít người biết, và có thể đã được Dietfried “xử lý” êm đẹp khi anh lên đứng đầu dòng họ.</p>



<p>.</p>



<p>Tóm lại thì, mình rất hài lòng với quyết định từ Kyoto Animation khi tách cuộc hội ngộ giữa Violet và Gilbert trong arc cuối, làm thành một tác phẩm màn ảnh riêng. Ta mới có dịp chứng kiến một thế giới được xây dựng tráng lệ, kỳ công, và cuộc hội ngộ trên bãi biển hết sức lãng mạn và thỏa mãn. </p>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/212841813792281">https://facebook.com/alonelycomet/posts/212841813792281</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2020/12/07/violet-evergarden-hoi-uc-khong-quen/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Tuyệt phẩm mang tên Violet Evergarden – Hồi Ức Không Quên</title>
		<link>https://meoki.net/alonelycomet/2020/12/05/tuyet-pham-mang-ten-violet-evergarden-hoi-uc-khong-quen/</link>
					<comments>https://meoki.net/alonelycomet/2020/12/05/tuyet-pham-mang-ten-violet-evergarden-hoi-uc-khong-quen/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[v4v]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 05 Dec 2020 16:12:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Anime Review]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[violet evergarden]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://meoki.net/alonelycomet/?p=1708</guid>

					<description><![CDATA[“Lách cách, lách cách …”, tiếng bước chân theo nhịp đều đặn vang lên trong màn đêm giá lạnh. Đâu đó qua ánh sáng mập mờ từ ngọn đèn đường là bóng hình mảnh khảnh, lẻ loi của người con gái thướt tha trong bộ đồng phục hẳn đã quá thân quen với nhiều người. Phải chăng tiếng bước chân sẽ mãi vang lên trong màn đêm vĩnh hằng – đơn độc và lạnh lẽo ? Câu hỏi trên là điểm xuất phát trong tác phẩm Violet Evergarden phiên bản màn ảnh rộng. Với thời lượng hai giờ hai mươi [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<blockquote class="wp-block-quote"><p>“Lách cách, lách cách …”, tiếng bước chân theo nhịp đều đặn vang lên trong màn đêm giá lạnh. Đâu đó qua ánh sáng mập mờ từ ngọn đèn đường là bóng hình mảnh khảnh, lẻ loi của người con gái thướt tha trong bộ đồng phục hẳn đã quá thân quen với nhiều người. Phải chăng tiếng bước chân sẽ mãi vang lên trong màn đêm vĩnh hằng – đơn độc và lạnh lẽo ?</p></blockquote>



<p>Câu hỏi trên là điểm xuất phát trong tác phẩm Violet Evergarden phiên bản màn ảnh rộng. Với thời lượng hai giờ hai mươi phút, khoảng thời gian không phải ngắn, nhưng cũng không quá dài. Tác phẩm – đúng như tên gọi – là chương cuối cùng, là chuyến hồi ức khép lại cuộc hành trình đầy xúc cảm về búp bê ký ức mang tên Violet.</p>



<p>.</p>



<p>Đây sẽ không phải là bài viết đánh giá khách quan, mà trái lại, là điều gì đó rất riêng tư, rất cá nhân, nhưng cũng rất đỗi trân trọng &#8230;<br>Không biết bắt đầu từ đâu nhỉ? Còn nhớ ngày đầu mình chập chững bước chân vào thế giới anime, đấy là lúc ở xa nhà, cần điều gì đó để khuây khỏa. Tình cờ mình đến với Clannad, không nói các bạn cũng biết thì đấy là lần đầu, có một bộ phim hoạt hình làm mình rưng rưng nước mắt như một đứa trẻ. Nỗi niềm về bạn bè, về gia đình như vỡ òa. Những xúc cảm sao mà chân thật quá!</p>



<p>Thời gian thấm thoát trôi qua, mới đó mà đã hơn một thập kỷ, Kyoto Animation vẫn giữ vững một vị thế không thể bị thay đổi trong con tim mình. Những tác phẩm của họ luôn có một sức quyến rũ thu hút lạ kỳ, khiến cho mình đắm chìm vào thế giới do những đôi tay điêu luyện “nhào nặn” nên, qua những mẩu chuyện thường ngày, tuy giản dị nhưng lại thấm đượm tính nhân văn, giàu cảm xúc. Đó có thể là câu chuyện của nhóm nhạc nữ tuổi teen vô tư, yêu đời được phác họa qua K-on!, hay một câu chuyện về thời thanh xuân của lứa tuổi nhất quỷ nhì ma thứ ba học trò, khoảng thời gian đẹp nhất đời người mà ai cũng muốn được trải nghiệm lần nữa, qua ánh sắc Xuân hồng ấm được phác họa hết mực hoàn hảo trong Hyouka &#8230;</p>



<p>Những tưởng, các câu chuyện đa sắc màu về những cung bậc cảm xúc, về cuộc sống bình dị, về ước mơ và khát vọng của những hoạt họa sĩ trẻ sẽ tiếp tục được chắp cánh … cho đến cái ngày định mệnh, khi bi kịch xảy ra đổ ập lên Kyoto Animation. Mọi con tim đều hướng về một nơi, thiết tha cầu nguyện. Hàng chục triệu đô được quyên góp, người hâm mộ trên cả thế giới đã bày tỏ tình yêu với KyoAni, làm động lực cho họ tiếp tục. Sự xuất hiện của Violet Evergarden mang một ý nghĩa rất đặc biệt, đây không chỉ đơn thuần là một tác phẩm hoạt họa cảm động, mà còn là lời đáp trả tình cảm của tất cả mọi người đã dành trọn cho họ. Chuyển hóa bi kịch thành sức mạnh, đây là câu chuyện của những người ở lại.</p>



<p>Có một vấn đề mình cần đề cập, là để tận hưởng trọn vẹn phiên bản movie, bạn sẽ phải xem qua cả phiên bản truyền hình lẫn OVA. Hồi Ức Không Quên tiếp diễn sự kiện bản truyền hình đã để lại, và cũng là hồi cuối khép lại chuyến hành trình về búp bê ký ức Violet. Cảm xúc người xem sẽ khó có thể thăng hoa, nếu như bạn chưa cùng Violet trải nghiệm những giá trị nhân văn trong cuộc hành trình đầy gian nan trước đó!</p>



<p>Trong tác phẩm, có chi tiết mình khá thích, Hodgins trong buổi ăn cùng Violet, đã hồi tưởng về hình ảnh Violet hậu đậu nhiều năm trước, loay hoay mãi mà không thể cắt nổi miếng thịt, hoàn toàn đối lập với hình ảnh cô gái trước mắt sử dụng đôi tay giả điệu nghệ xẻ mảnh thức ăn bỏ vào miệng ngon lành! Chi tiết tuy nhỏ, nhưng khiến không chỉ Hodgins, mà còn với nhiều người bừng tỉnh. Violet giờ đây đã là một thiếu nữ trưởng thành. Cô thấu hiểu được đa phần xúc cảm con người qua công việc cô đã từng trải: ghi chép nỗi lòng kết nối trái tim của mọi người với nhau.</p>



<p>Tác phẩm cũng mang không khí trưởng thành hơn so với hai phiên bản trước. Nhịp phim lúc thì chậm rãi, lắng đọng, lúc thì lại mang tiết tấu dồn dập như muốn thay nhân vật thốt lên những nỗi niềm thầm kín từ tấm lòng. Kyoto Animation vẫn luôn là bậc thầy trong việc thao túng cảm xúc người xem. Họ khéo léo đan xen những tình tiết truyền cảm vào từng mẩu chuyện nhỏ trên màn ảnh, ấy có thể là lời nói yêu thương của bố mẹ với một người con, là lời thành kín của người con tỏ lòng biết ơn, hay lời thổ lộ tâm tình của cặp đôi tri kỷ sau nhiều năm không gặp … Những tình tiết tuy giản dị nhưng thình lình ghìm chặt con tim người xem. Xuyên suốt tác phẩm, nhiều lần sống mũi mình chợt có gì đó cay cay, đâu đó là những tiếng thút thít im ắng vang lên trong khán phòng. Những cảm xúc cứ đi rồi lại đến, một cách tự nhiên, kéo theo là cảm xúc trĩu nặng từ sự đồng cảm, rồi lại vui mừng khi nhân vật đã đạt được ước nguyện.</p>



<p>Dù có đan xen nhiều tình tiết về các nhân vật khác nhau, thế nhưng tâm điểm tác phẩm – vẫn là về Violet. Còn nhớ ngày đầu, Violet như một tờ giấy trắng? Giờ đây, những cảm xúc từ các nhân vật, tấm lòng, lời yêu thương, tình cảm kết nối giữa họ &#8211; tất cả, là bàn đạp phát triển cảm xúc cho chính cô. Violet đã hiểu những lời cuối cùng thiếu tá Gilbert nói với mình. Sự phát triển của Violet được thể hiện rõ nhất qua arc cuối, lúc cô có thể tự đưa ra quyết định, nhưng hy sinh sự lựa chọn của bản thân vì lời hứa với một người khác. Phẩm chất vị tha, quên mình là phẩm chất đáng trân trọng nhất ở mỗi con người, Violet ngày ấy và bây giờ đã khác nhau, cô không còn là con rối, là thứ công cụ nữa rồi!</p>



<p>Tác phẩm làm mình đắm chìm vào cảm xúc và mạch truyện đến mức, từ lúc nào mình đã quên trầm trồ trước những hình ảnh tráng lệ về thế giới mà KyoAni chạm khắc nên. Chỉ ở những khoảng lặng trong tác phẩm mình mới có thể ngắm nhìn và thưởng thức kiến trúc của từng khu phố, tòa nhà cổ kính mang phong cách Tây Âu, cho đến họa tiết trong những căn phòng, được sắc xảo tinh chạm như thế giới thật. Đoạn cảnh trên bãi biển có lẽ mà một trong những cảnh đáng nhớ nhất trong năm. Đó là sự pha trộn giữa kỹ thuật màn ảnh cực kì tinh xảo mang đậm thương hiệu Kyoto Animation, từng góc quay, độ sáng được chăm chút, với nét biểu cảm bậc thầy từ đôi tay người họa sĩ. Thể hiện qua từng giọt lệ, ánh mắt, cử chỉ thiết tha, làm nổi bật sự mãnh liệt và cảm xúc mộc mạt nhất từ hai con tim tri kỷ.</p>



<p>Cuộc hành trình nào cũng đến lúc kết thúc. Không có giấc mơ đẹp nào tồn tại được mãi. Sóng vô tuyến dần phát triển, điện thoại trở nên phổ biến hơn. Công việc viết thư của những búp bê ký ức dần cũng trở nên lạc hậu. Một nét đặc sắc khác của tác phẩm: phác họa nên sự chuyển giao thời thế, giữa cổ xưa và hiện đại. Mở đầu bằng hình ảnh người cháu ngoại của cô bé “Ann” năm nào, khám phá ra những lá thư được người bà lưu giữ cẩn thận xuyên suốt 50 năm. Chứng tỏ những ký ức của bà Ann về người mẹ vẫn trường tồn mãi mãi với thời gian. Chi tiết này có sự liên hệ thú vị đến tựa đề tác phẩm (tiếng Anh là Violet Evergarden: Eternity and the Auto Memory Doll – sự vĩnh hằng và búp bê ký ức), tình cảm, sự yêu thương như một thế lực xuyên không gian, thời gian. Dù Ann đã mất, nhưng những tình cảm của cô, qua lá thư, được sang đến tay người cháu. Và cũng để khẳng định rằng, trên thế giới đã từng xuất hiện một búp bê ký ức mang tên Violet Evergarden, cô xuất hiện bất cứ đâu, nơi nào, để gửi những lời thầm kín đến với những người thân thương.</p>



<p>Ta có thể thấy một thông điệp chủ thể xuyên suốt tác phẩm, dù người thân yêu đã mất, nhưng những ký ức, hồi ức của họ sẽ sống mãi trong tim chúng ta. Âu có lẽ, đây cũng chính là thông điệp mà Kyoto Animation muốn nhắn nhủ đến mọi người. Mất mát của họ là rất lớn, nhưng, ký ức về những người đã khuất sẽ sống mãi trong tất cả chúng ta. Những tác phẩm của họ sẽ luôn trường tồn mãi với thời gian. Violet Evergarden đã kết thúc, trọn vẹn và thỏa mãn.</p>



<p>Nhưng, đây không phải là hồi kết cho Kyoto Animation! Họ sẽ vẫn tiếp bước ý nguyện và khát vọng của những người đã mất, chắp cánh cho ước mơ của những người ở lại, và cho các thế hệ mai sau, tiếp tục thực hiện nên những tác phẩm đắm say lòng người. Đây là câu chuyện của những người ở lại!</p>



<p>.</p>



<p>Violet Evergarden – Hồi Ức Không Quên không phải là một tác phẩm dễ xem với nhiều khán giả yêu thích anime. Nhưng nếu bạn là fan của Kyoto Animation, là người từng say mê những tác phẩm của họ, là người giàu cảm xúc, thì đây không chỉ là một tuyệt tác hoạt họa, mà còn là một sự trải nghiệm không thể nào quên. Tác phẩm còn cảnh sau credit nên đừng vội về bạn nhé! Mãi một tình yêu với Kyoto Animation!</p>



<p></p>



<p></p>



<h6>Link bài viết gốc: <a href="https://facebook.com/alonelycomet/posts/211328947276901">https://facebook.com/alonelycomet/posts/211328947276901</a></h6>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://meoki.net/alonelycomet/2020/12/05/tuyet-pham-mang-ten-violet-evergarden-hoi-uc-khong-quen/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
